1

BIRMINGHAM, İNGİLTERE

GÜNÜMÜZ

William Cantor, ağzını kapatmasına fırsat kalmadan mikrofona doğru hapşırmıştı. Tutmaya çabalasa da başını öte yana çevirmeye vakit bulamamıştı. Hapşırık sesi neredeyse bomboş olan toplantı odasının her köşesinde yankılandı.

“Kusura bakmayın,” dedi sefil bir halde. Sonra konferansı için orada olan on tuhaf kişiye büsbütün görgüsüz olmadığını göstermek istercesine yüzünü diğer tarafa çevirip ağzını kapatarak öksürdü. “Bir Amerikalı olarak dans edebilirim ve diğer birçok şeyi yapabilirim ama İsa Kilisesi Üniversitesi’nde öğrendiğim bir şey varsa (evet, bu doğru sizi hödükler, Oxford’a gittim ben) bu soğuk algınlığı kesinlikle bana göre değil.”

Kalabalık nazik olmanın gerekliliği içinde hoş gülümsemeler ve sessiz öksürüklerle karşılık verdi.

Bu konferanslardan, öğleden sonra yapacak daha iyi bir işleri olmadığı için katılan emeklilerden nefret ediyordu. İşin doğrusu, onlardan da beteri Birmingham gibi güneşin yüzünü hiç göstermediği küflü şehirlerdeki insanların orada sadece aşevi sırasına girmeden ya da dilenmeye çıkmadan önce birazcık ısınmak için toplandıkları konferanslardı. Kürsüye çıkmadan önce saydığında on katılımcı vardı, ama asılı palto sayısı dörtten fazla değildi. Kütüphane otoparkına dizilmiş döküntüyle tıka basa dolu paslı market arabalarını gözünde canlandırabiliyordu.

“Gördüklerimin yarısını bile anlatmadım.” Mikrofona tükürük saçmaktan çok daha iyi bir giriş oldu, diye geçirdi içinden Cantor mahcubiyetle. Her şeye rağmen burada bulunmasının bir gayesi vardı, hem kim bilir, belki bu floresanla aydınlatılan odanın arka tarafında kat kat kıyafetler içindeki kadın tebdili kıyafet J. K. Rowling’di. “Bunlar, ölüm döşeğindeki Venedikli büyük kaşif Marco Polo’nun son sözleriydi. Babası Niccolö ve amcası Maffeo’yla birlikte Ceneviz Hapishanesi’nde çürümeye terk edildiği hücrede, hapishane arkadaşı Rustichello da Pisa tarafından kaleme alınan efsanevi kitap Marco Polo’nun Seyahatlerinden (isimler soğuk algınlığından zonklayan beyni yüzünden Cantor’un dudaklarından, bu özel konuşmayı ilk kez yaptığı zamana rahmet okuturcasına güçlükle dökülüyordu) birçok inanılmaz keşif ve hayret verici gözlemler yaptığını biliyoruz.”

Kütüphanenin brütalist mimariye sahip okuma salonundan yeni birisinin içeri girmesiyle arka tarafta ufak bir karmaşa yaşandı. Birkaç dinleyicinin bu konuşmayı dinlemek için gelenin, muhtemelen Chamberlain Meydanı’ndaki evsiz dostlarından biri olduğu zannıyla, kim olduğunu görmek için arkaya bakarken katlanır metal sandalyeler gıcırdadı.

Adam, siyah takım elbise ve siyah gömleğiyle uyumlu kravatın üzerine yere değecek kadar uzun kaşmir bir palto giyiyordu. Uzun boylu, cüsseli adam, elini özür dilercesine salladıktan sonra Cantor’un yüz hatlarını görmesine fırsat kalmadan arka tarafta bir sandalyeye oturdu. Bu, umut vericiydi, meteliksiz kalmış mektepli biri olsa gerek, diye düşündü Cantor. Hiç değilse bu herifçioğlu çöpe atılmış kıyafetler giymiyordu.

Cantor, adamın yerleşmesi için bir süre bekledi. Eğer bu adam olası bir maddi destekçiyse herifin botlarını hemen yalamaya da başlayabilirdi.

“Kendi döneminde bile Polo’nun seyahatleri tartışmalara sebep oldu. İnsanlar onun gördüğünü ve yaptığını iddia ettiği şeylerin hiçbirine inanmamıştı. Kendi önyargılarını aşıp Avrupa devletlerine rakip olabilecek, hatta geride bırakabilecek başka bir medeniyet olduğuna inanamamışlardı. Sonrasında hayret verici bir unutkanlık ortaya çıktı. En basit anlatımla, Çin’de geçirdiği onca yıla ve o uzak diyar hakkında yazdığı onca şeye rağmen bu medeniyetin en büyük başarısından, en ikonik simgesinden bir kez olsun bahsetmemişti.

Yani, Rustichello da Pisa’ya yazdırdığı notlarının hiçbir yerinde Çin Seddi’nden söz etmemişti. Bu, günümüzde bir turistin Londra’ya gidip London Eye’ı hiç görmediğini söylemesi gibi bir şeydi. O iğrenç dönme dolap zevk sahibi bir seyyahın elbette aklından çıkarmak isteyeceği bir şey olurdu ama muhakkak da bahsetmesi gerekirdi.” Cantor, salondakilerin kahkaha atmasını bekledi, fakat tek duyduğu birkaç öksürük oldu. “İşte, Polo’nun uzun zaman geçirdiği Pekin’e çok yakın mesafedeki Çin Seddi’nden bahsetmemesi, aleyhindeki kimselerin onun tüm hikayesine burun kıvırmalarına yol açtı. Peki, ya bu hatanın sebebi hikayeyi dikte eden kişi değil de dikta eden kişiyse?” Burada kelime oyunu yapıp Polo’yu ve katibini hapse atan despot Ceneviz valisinden bahsetmeyi planlamıştı, ama sonra kararını değiştirdi. “Polo’nun Curzola Savaşı’nda esir düşmesinin akabinde Ceneviz Hapishanesi’ndeki hücresinde birlikte tutuklu kaldıkları sırada hikayesini kaleme aldırdığı adam hakkında çok az şey bilinmektedir. Rustichello’nun kendisi de Pisa şehir devletinin çöküşünün başlangıcı olan mühim Meloria Savaşı’ndan sonra, yaklaşık on dört yıl önce esir düşmüştü.

Rustichello, günümüz diliyle ifade edersek, hapse atılmadan önce bazı başarılar kazanmış romantik bir yazardı. Onu döneminin Jackie Collins’i olarak da düşünebilirsiniz. Bu ona, okuyucuların hayal güçlerinin ne kadar olduğu ve neleri inanılmayacak derecede aşırı fantastik bulacakları konusunda güçlü bir idrak sağlıyordu.

Bunu göz önüne aldığımızda ben onu yalnızca Polo’nun hikayesini kaleme alan bir adam olarak değil, aynı zamanda onun editörü, metne daha büyük cazibe kazandırmak için Polo’nun daha ihtilaflı bazı keşiflerini körleştiren bir adam olarak da görüyorum. Ortaçağ soyluları -ki o dönemdeki müellifler neredeyse sadece onlar adına yazarlardı- Çin’in onlarla rekabet ettiğini ve tıp, mühendislik, kamu idaresi ve özellikle de savaş teçhizatı alanlarında başarılarını pek çok şekilde geride bırakmış olmasından hazzetmeyeceklerdi.”

Cantor bir an duraksadı. Dinleyicileri, uykulu suratlardan ilgisizlikten açık kalmış ağızlara değişen ifadelerle onu dinliyordu! Bu orta İngiltere şehrini bardaktan boşanırcasına döven dondurucu yağmurda ıslanmadıkları müddetçe onun ne söylediği umurlarında bile değildi. Siyah takım elbiseli adamı görmeyi çok istiyordu, ama neredeyse kusursuz biçimde dimdik vaziyette uyuyakalmış uzun boylu bir evsiz önünü kapatıyordu.

“Bugün karşınıza bu düşünceyle, uzun hapishane günleri sırasında Rustichello’nun büyük ihtimalle Seyahatler’in nihai taslağından çıkardığı bazı notlar aldığı ve bu notların, Polo’nun hikayesinde sonraki dönemde bilimadamlarının kafasını karıştıran ve tüm kitabın geçerliliğini sorgulamalarına neden olan bazı boşluk ve sapmaların anlatımı olduğu düşüncesiyle geldim.” Cümle, Cantor’un da kulağına bir parça anlaşılması güç gelmişti, ama sonuçta o öğrendiği şekliyle kendini ifade etmeye çabalıyordu ve Oxford’daki tüm hocaları bir ila birkaç sayfayı doldurabilecek şekilde nefessiz konuşurlardı.

“Ben…” diye devam etti. “Bu notların, Polo’nun hikayesinin ortaçağ sansür makamından, yani Vatikan’dan geçemeyen ve çağdaş okuyucular tarafından fazlasıyla şüpheyle karşılanabilecek parçalarının bir yerlerde halen var olduklarına inanıyorum. İsa Kilisesi’nden ayrıldığımdan beri.” Mezun olamadığını itiraf etmesine hiç gerek yoktu. “İtalya’nın her köşesinden Fransa’ya kadar buna benzer bir kitabın izini aradım. Ve nihayet, yaklaşık altı ay önce, sanırım o ipucunu buldum.”

Acaba siyah takımlı bu habere şaşırmış mıydı? Cantor belli belirsiz de olsa salonun arka tarafında bir gölgenin pozisyonunu hafifçe değiştirdiğini görür gibi oldu. Kendini oltanın ucundaki ilk titremeyi hisseden balıkçı gibi hissediyordu. Şimdi oltanın makarasına asılmadan evvel kancanın avına geçtiğine emin olmalıydı.

“İtalya’da çok küçük bir kasabada 1884’ten beri bu işi yapan küçük bir sahafın satış kayıtlarına ulaştım. Rustichello’nun orijinal çalışması Roman de Roi Artus’un bir kopyasını 1908’de sattıklarına dair kayıt var. Kral Arthur efsanesinin de olduğu kitabın içinde ayrı birkaç sayfadan oluşan bir tomar da varmış.

Bu dönemde, Kral Edward döneminde, İngiliz aileleri genişlemek için İtalya’yı keşfediyorlardı. E. M. Forster’ın Manzaralı Bir Oda’sını hatırlayın.” Buradakilerin çoğu için Selofan Pencereli Mukavva Kutu daha uygun bir isim olurdu ama Cantor aslında gösterisini tek kişiye yaptığının farkındaydı. “Her turist gibi bu seyyahlar da geriye bazı hediyelik eşyalarla döndüler. Mobilya, heykel ya da dokunduklarında onlara Lombardia ve Toscana’yı hatırlatacak her şey. Özellikle bir aile kitap hayranıydı ve yanlarında kamyonlarca, bu salon büyüklüğünde bir kütüphaneyi yerden tavana kadar doldurmaya yetecek kitaplar götürdü. Bu kitaplardan bazıları o kadar eskiydi ki, Polo’nun doğumundan bir asır öncesine aitti. Rustichello’nun eserlerini alan da işte bu aile. Ücret karşılığı bana kütüphanelerine sınırlı erişim hakkı verdiler.”

Hatırlamak bile Cantor’un keyfini kaçırmıştı, sadece bir öğleden sonrası için beş yüz pound. Bugünlerde hatırladıkça içini acıtan o kadar çok şey vardı ki! Kütüphanenin şimdiki sahibi, otuz yaşındaki bir araştırmacının bilimsel ilgisinden çıkar sağlamakta beis görmeyen, Cantor’un kütüphaneye çaresiz biçimde muhtaç olduğunun farkında olan aşağılık şerefsizin tekiydi.

Cantor’un elinde avucunda olanlar sadece tek bir girişe yetmiş, ancak bu kadarcık süre kafi olmamıştı, işte bugün ve son birkaç aydan beri burada olmasının ve yaptıklarının asıl sebebi de buydu. Gayesi, zengin dul kadınları ya da evsizleri ilmi aydınlığa ulaştırmak değildi. Araştırması için maddi kaynak sağlayabilecek bir finansör bulmayı umut ediyordu. Tomarın sahibi en ufak bir umuda yer vermeyecek biçimde onu satmayacağını ifade etmişti, ama Cantor’un kütüphanesine girmesine, elbette günlüğü beş yüz pounddan, seve seve izin verirdi.

“Metin, tipik ortaçağ Fransızcasıyla yazılmış, aynı dönem İtalyancasının yanı sıra bu dile de vakıf olduğum için bunu rahatlıkla anlıyoruz. Metni, kütüphanedeki kısa süreli araştırmamın sonlarına doğru bulduğum için sadece küçük bir bölümünü çevirebildim, ama okuduklarım oldukça kafa karıştırıcıydı. Polo’nun 1281 yılında tanık olduğu, Kenbis adında bir komutanın düşmanlarını Polo’nun daha önce hiç görmediği şekilde barut ve özel bir kristal vasıtasıyla güneş ışığını bir noktaya toplayıp odaklı ışık huzmesi haline getiren, günümüzdeki lazere oldukça benzeyen, olağanüstü bir cihaz kullanarak yok ettiği bir savaşı tasvir ediyordu.”

Cantor tekrar durdu. Siyah takım elbiseli ayağa kalkmış, kütüphanenin bitişiğindeki odada geziniyordu; uzun paltosu, siyah parlak mermer bir pelerin gibi ayak bileklerinin etrafında adeta dans ediyordu. Cantor içinden lanet okudu. Oltayı avına geçirememiş, aslında balığı ürkütüp tamamen kaçırmıştı. Karşısında dizili tıraşsız, somurtkan yüzlere karamsar şekilde baktı. Devam etmenin artık ne anlamı vardı ki?

“Şey, evet, çok teşekkür ederim. Sorusu olan var mı?” Örümcek gibi bir eli havada görünce şaşırdı. Kadının yüzü, şu naylon çoraptan yapılma bez bebeklerinki gibi buruş buruştu.

“Evet?”

‘Tanrı aşkına için biraz bozukluk versene.”

Cantor evrak çantasını kaptı, yıpranmış Mackintosh’unu kolunun altına sıkıştırdı ve bu lakırdı korosunun arasından ağır adımlarla uzaklaştı.

Kütüphane kapılarından dışarı adım attığı anda havanın tamamen kararmış olduğunu gördü. Chamberlain Meydanı’nın kişiliksiz genişliğinin bir yanı, ucube kütüphane binasıyla, diğer yanı üç katlı klasik adliye binasıyla, öte tarafı da Yunan tapınaklarını andıran belediye binasıyla boğulurcasına çevrelenmişti. Ortada ise bu kasvetli şehrin şahsiyetlerinden Joseph Chamberlain Anıtı vardı. Cantor için bu heykel, gotik katedralin tamamını çalan ve yirmi metrelik çan kulesini geride bırakan bir hırsızdan farksızdı.

Eğer şehrin yöneticileri, mimari olarak bundan daha uyumsuz bir alan tasarlamayı planlamış olsalardı nasıl olurdu acaba, diye geçirdi içinden.

Belki eski bir zeplin hangarı eklerler, diye düşündü acımasızca; ya da soğan kubbeli bir Ortodoks kilisesi.

Yağmur etkisini azaltmış, yerini soğuk çiseye bırakmıştı. Ancak Cantor’un yakasını kaldırması bile buz gibi soğuk su damlacıklarının boynundan aşağı yol bulup akmasını engellemiyordu.

Sımsıcak bir banyo, yanında sıcacık hurma içkisi ve elbette sızım sızım sızlayan burnunun artık akmaması için neler vermezdi?

Her yanı vuruklarla dolu Volkswagen’ini, Newhall Caddesi’ne park etmişti. Tam Colmore Sıraevleri’nden dönmüştü ki harika bir Jaguar’ın şoför camı usulca aşağı indi.

“Doktor Cantor, biraz konuşabilir miyiz?” Ses kibar, Avrupalı aksanındaydı - Fransız, Alman ya da İsveç ki Contor’a sanki son ikisinin karışımı gibi gelmişti.

Lüks aracın direksiyonundakinin siyah takım elbiseli adam olduğunu görünce kekelemeye başladı. “Ah, henüz doktoramı tamamlamadım.”

“Fark etmez, oldukça ilgi uyandıran bir konuşma yaptınız. Sonuna dek kalmak isterdim ama cevap vermem gereken bir telefon aldım. Rica ediyorum, tek istediğim yalnızca birkaç dakika.”

Arabanın içine doğru eğilmek Cantor’un sinüzitlerindeki zonklamayı daha da artırmıştı. “Yağmur yağıyor.”

“Buraya yağmıyor.” Adam gülümsedi ya da dudakları açılıp dişleri gözüktü. “Sizi arabanıza kadar bırakabilirim.”

Cantor başını kaldırıp sokağın ilerisine doğru baktı. Etrafta kimsecikler yoktu ve arabası beş blok ötedeydi. “Pekala.”

Uzun, kavisli kaputun etrafından dolaştı, yolcu kapısındaki elektronik kilidin sesini duyunca yumuşak deri koltuğa süzüldü. Aydınlatma lambalarının ışığıyla, otomobilin içini kaplayan göz alıcı ahşap kaplama parlıyordu. Jaguar öylesine sessiz ve sarsıntısız harekete geçti ki Cantor motorun çalışmakta olduğunu dahi fark etmemişti.

“Bir arkadaşım, geçen hafta Coventry’de verdiğiniz konferansı dinlemiş ve bayağı etkilenmiş. Bana anlatınca bir de kendim dinleyeyim dedim.”

“Affedersiniz, adınız?”

“Ah! Kusuruma bakmayın. Tony Forsythe.” Forsythe direksiyonu bırakmamak için sol kolunun altından elini uzattı, cılız şekilde tokalaştılar.

“Peki, Marco Polo’ya ilginizin nedeni ne Bay Forsythe?”

Cantor, adamdan garip bir elektrik alıyordu. Kırklı yaşlarda, sade görünümlüydü; yüz hatları aleladeydi, buna karşın kalın siyah saçları ancak peruklarda olabilecek kadar gürdü. Ayrıca bir şey daha vardı. Cantor nihayet ne olduğunu anladı. Elleri kocaman ve nasırlıydı. Tokalaşması çok kuvvetli değildi, fakat Forsythe’ın ellerinin içinde onunkiler adeta kaybolmuştu. Tecrübelerine göre 1000 poundluk takım elbise giyen, 60.000 poundluk arabaya binen bir adamın böyle nasırlı elleri olmazdı.

“Tarihe merakım var diyelim, bu tomarla ve içinde yazanlarla ilgileniyorum.”

William Cantor balık arıyordu, ama içinde birden köpekbalığına çattığı hissi doğdu. “Hımmm… ben Newhall’da ineceğim.”

“Evet, biliyorum,” dedi Forsythe ki bu Cantor’un canını daha fazla sıkmıştı. “Orada çok kısa süre kaldınız demek? Tomarın sahibinin onu satmayı düşünmediğinden bahsetmiştiniz, doğru mu?”

“Evet. Adamın paraya pula ihtiyacı yok. Sanırım kütüphaneyi görebilmem için benden para istemesinin tek nedeni derimi yüzmek istemesi.”

“Ama herhangi bir fiyat pazarlığı olmadı?”

“Ah, hayır. Tek yapabildiğim o lanet şeyi sadece bir gün görebilmek için beş yüz papeli toparlamaya çalışmaktı.”

“Yazık!” Forsythe sanki bunu kendine söylemiş gibiydi. “Basit bir nakit transferi daha iyi olurdu.”

Jaguar’ın sola, Newhall’a dönmesiyle Cantor ferahladı.

Forsythe bir süre onun gözlerinin içine baktı. “O beyefendinin adını bana söylemek istemezsiniz sanırım?”

“Ben… şey… bundan bir çıkarım olmazdı sanırım, değil mi?”

“Ah, oysa var dostum William. Kesinlikle sana çok faydası olurdu.”

Jaguar, aniden şaha kalkarcasına hızlandı. Cantor, yanından son sürat geçerken mavi VW Polo’sunu gözucuyla görebilmişti. “Tanrı aşkına sen ne yaptığını san…”

Geniş arka koltukta uzanan, görünmeyen bir adamın kolu Cantor’un boğazına anakonda gücüyle dolandı, son kelimeler boğazında düğümlendi. Boğazına sivri bir şeyin saplandığını hissetti, ağzına tuhaf metalik bir tat geldi; üç saniye sonrasında William Cantor, ilacın etkisiyle bilincini kaybedip koltuğa yığıldı.

Anne babasını uzun süre önce M1 Otoyolu’ndaki bir kazada kaybeden, kardeşi ya da sevgilisi olmayan Cantor’un kayboluşunu, ufacık tek göz dairesinin kapısını bir ay sonra ev sahibinin çalmasına dek kimsecikler fark etmemişti. Yapmayı planladığı onlarca konferans, o olduğunu iddia eden birisi tarafından kurnazca ertelenmişti. Birkaç gün sonra kayıp şahsın eşkali, yaklaşık olarak aynı dönemde Kuzey Buz Denizi’nde, Grimsby adlı bir balıkçı kasabasında suyun üstünde bulunan başı ve elleri kesilmiş bir cesetle eşleşmişti.

Tüm polislerin mutabık olduğu iki şey vardı. Cantor’un dairesinde bulunan DNA örnekleri, suda bulunan cesedinkiyle eşleşiyordu. İkincisi ise ölmeden önce adama, ölümü ödül kılacak derecede ağır bir şekilde işkence yapılmıştı.

Cantor, Rustichello Parşömeni’yle ilgili tüm notlarını hiçbir zaman bulunamayan evrak çantasında sakladığı için, yetkililerin onun ortadan kaybolmasıyla irtibatlı olduğunu fark edemedikleri bir vaka daha yaşanmıştı. Şehrin güney bölümünde, Beaulieu adında bir kasabanın yalanlarında, bir Hampshire malikanesine beceriksiz bir zorla girilme olayı gerçekleşmişti. Olay, Cantor’un son olarak görüldüğü günden iki gün sonra yaşanmıştı. Adli incelemeler, hırsızların soygun esnasında dul ev sahibini görünce paniğe kapıldıklarını, olay yerinde bıraktıkları bir levyeyle -parmak izi olmayan- kadının başına vurduktan sonra topladıkları saf gümüş takımları doldurdukları yastık kılıflarını alma zahmetine bile girmeden panik içerisinde kaçtıklarını gösteriyordu.

Polislerden hiçbiri, malikanenin lambri kitaplıklarına dizilmiş üst raftaki kitap sırasındaki incecik boşluğa ikinci kez bakmaya tevessül etmemişti.

2

KABİLELER BÖLGESİ

KUZEY VEZİRİSTAN

Dağ köyü iki yüzyıldan beri hiç değişmemişti. Elbette silahlar dışında. Silahlar uzun süreden beri vardılar, ama mevzubahis bu değildi. Daha ziyade silahların türü değişmişti. Asırlar önce sakallı adamlar yanlarında borazan namlulu alaybozanlar taşırdı. Sonra misket tüfekleri geldi, onları Lee-Enfield tüfekleri ve nihayet her yerde bulunabilen, bölgeye, Sovyetlerin Afganistan’ı işgaliyle sel gibi akan AK-47’ler izledi. Ve işin komiği, bu silahlar, onları taşıyanlardan çok daha yaşlıydı. Bölgeyi düşman bir topluluktan savunmaları ya da sadece dışarıdaki tuvalete gitmeleri fark etmiyordu, hazneye mermisi sürülmüş bir AK’si olmayan adam, adam değildi.

Yanaklarında ve çenelerinde daha henüz tüyümsü sakallar çıkmaya başlamış, çocuk sayılabilecek yaşta kuzeyli iki Peştun gencinin iki keçiyi açık kasa kamyonete boğuşarak bindirmeye çalışmasını izlerken Cabrillo’nun aklından bunlar geçiyordu. Tüm bu boğuşma sırasında omuzlarındaki tüfekleri kayıp göğüslerine geliyor ve hayvanlara çarpıp onları daha da öfkelendiriyordu.

Silah her kaydığında çocuklar durup silahın askısını tekrar omuzlarına atıyor, sonra tekrar şeytani gözlerle bakan keçiyi sakinleştirmeye çalışıyorlardı. Bu mesafeden duyması imkansızdı ama Cabrillo, keçilerin korkuyla karışık melemelerini ve o delikanlıların bu keçilerin hakkından gelebilmek için Allah’a içten yakarışlarını zihninde canlandırabiliyordu. Silahlarını bir dakikalığına çürük çitlere yaslayıp hayvanları iki elleri serbest şekilde rahatça kamyonete yüklemek akıllarına gelmiyordu.

Bu köy kampından kırk ya da daha fazla adamı ortadan kaldırmanın artık ona komik geldiği bile söylenebilirdi.

Çocukların en azından bir konuda hakkını vermesi gerekti. Kendisi, en gelişmiş kar tipi kamuflajlar içinde olmasına karşın soğuktan hala kıçı donuyordu, oysa bu çocukların sırtında elde örülmüş birkaç kaç kıyafetten başka bir şey yoktu.

Elbette Cabrillo son on beş saatten beri gözkapaklarından başka hiçbir uzvunu kıpırdatmamıştı. Ve de ekibinin geri kalanı.

Kuzey Veziristan’da köyler genellikle yamaç tepelerine, kale benzeri yapılar şeklinde kurulurdu. Köye uzanan yamaçlarda hayvancılık ve tarım yapılırdı. O ve beraberindekiler, Taliban kampına yukarıdan bakan uygun bir gözlem noktası için bitişik dağda bir sığınak bulmak zorunda kalmışlardı. Sarp vadinin karşı tarafına mesafe sadece bir kilometreydi, ama kar ve buzla kaplı zirveye tırmanmak ve yaklaşık üç bin beş yüz metre yükseklikte nefes alabilmek için mücadele etmek zorunda kalmışlardı. Zemine sabitlenmiş dürbününden birkaç ihtiyarın art arda sigara içtiklerini görebiliyordu.

Cabrillo, ciğerlerinde adeta paslı bir dalış tüpünden nefes alırcasına metalik bir tat hissettikçe içtiği son sigara için hayıflandı.

Kulaklığından gelen kalın ses tüm düşüncelerden sıyrılmasına neden olmuştu. “O keçilerle güreşiyorlar mı yoksa dost mu oldular?”

Diğer ses cevapladı. “Keçiler burka giymiyor ya en azından çocuklar neyle uğraştıklarını biliyorlar.”

“Telsiz sessizliği,” dedi Cabrillo. Adamlarının Operasyonel ihtiyatsızlığından endişe etmiyordu. Onu asıl endişelendiren, buradaki ikinci komutanı Linda Ross’tan gelecek yorumdu. Mizah yönünü bildiği için Linda’nın ağzından çıkacak her esprinin buradaki herkesi kahkahaya boğacağına emindi.

Genç çobanlardan birinin aklına nihayet omzundaki AK’yi kenara koymak geldikten sonra hayvanları kamyonete yüklediler. Kasanın kapağı kapanana dek çocuk silahı tekrar omzuna astı. Motor, mavi egzoz bulutu çıkararak çalıştı, çok geçmeden kamyon, dağın tepesindeki köyden aşağı boğuk motor sesiyle sallana sallana ilerlemeye başladı. Burası, bir El Kaide kalesiydi ve sarp dağlarda dahi hayat bir şekilde sürüp gidiyordu. Ekinlerin büyütülmesi, hayvanların otlatılması gerekiyordu. Ürünlerin alınıp satılması gerekiyordu. Hem El Kaide hem de Taliban’ın kirli sırrı ise takipçileri fanatik olsalar da yine de paraya ihtiyaçları vardı. Geçen sonbahardaki karlı haşhaş satışından elde edilen para suyunu çekeli çok olmuştu, bu yüzden savaşçıları faaliyete hazır tutmak için geleneksel anlamda destek şarttı.

Köyde kabaca iki düzine kadar bina vardı. Bunlardan altı kadarı, aşağıdaki vadiye uzanan toprak yol kenarında, diğerleri ise onların arkasında tepede, birbirlerine daha ziyade patikalarla bağlı sıralanmışlardı. Tümü taştan olan binaların hepsi, alçak düz çatıları, hepi topu birkaç penceresiyle adeta etrafın kasvetine kapılmış gibiydiler. En büyükleri, birazdan devrilecekmiş gibi duran minareydi.

Cabrillo ve adamları sadece birkaç kadın görmüşlerdi, onlar da tamamen siyah burkalar içindeydi; adamlar ise çapan dedikleri ceketin altına giydikleri bol pantolonlar, başlarına geçirdikleri pakol olarak bilinen yün şapkalarla hava atarcasına dolaşıyorlardı.

“Juan.” Linda Ross’un sesinde, periyi andıran görüntüsüyle yarışır muziplik ve kıvraklık vardı.

Cabrillo, fark edilmemek için azami dikkat ederek dürbünü birkaç derece yana çevirdi ve cami kapısına zum yaptı. Ekibindeki diğer üç kişi gibi o da dağ yamacında, üstü muşambayla kaplı bir tilki kovuğuna gömülmüş vaziyetteydi. Bu halleriyle birkaç metre öteden dahi hiçbiri görünmüyordu.

Dürbünün odağını ayarladı. Camiden üç adam çıkıyordu. Uzun, kır sakallı imam olsa gerekti, diğerleri çok daha gençti. İmamın iki yanında, artık onlara her ne anlatıyorsa ciddi bir ifadeyle onu dinliyorlardı.

Juan odağı biraz daha yakınlaştırdı. Adamlardan ikisi de Asyalı yüz hatlarına sahipti ve yüzlerinde ne saç ne de sakal vardı. Kıyafetleri bu yoksul muhite göre tamamen yersizdi. Donuk renkli parkalarının oldukça kaliteli olduğu belliydi, her ikisi de dağ çizmesi giyiyordu. İkiliden daha kısa olana biraz daha yakından baktı. Operasyona başlamadan önce saatlerce bu yüzü incelemiş, bu an için beynine kazımıştı.

“Bingo,” dedi yavaşça güvenli iletişim hattından. “Bu Setiavan Bahar. Kimse gözünü ondan ayırmasın. Onu nerede ağırladıklarını bilmemiz gerek.”

Tuhaf üçlü, anayolun arkasından yukarı saptı; imamın belirgin topallığından ötürü ağır ağır ilerliyorlardı. İstihbarat, 2001 yılında Kandahar düştüğünde sakat kaldığını söylemişti. Nihayet birbirinden farksız o evlerden birine ulaştılar. Onları sakallı bir adam karşılamıştı. Birkaç dakika kapının eşiğinde konuştuktan sonra ev sahibi iki genci, iki Endonezyalıyı, içeri buyur etti. İmam geri dönüp camiye yönelmişti.

“Pekala, hedef saptandı,” dedi Juan. “Şu andan itibaren herkesin gözü şu evde olsun ki ayrılmadığını bilelim.”

Cabrillo’nun telsizinden peş peşe, “Anlaşıldı,” sesleri geldi.

Ne var ki Juan, muhtemelen kilometre saati birkaç yüz bini çoktan devirmiş beyaz bir Toyota sedanın gelmesiyle kendi talimatının aksine dürbününü tekrar anayola çevirdi. Otomobil durduğu anda dört kapısı da açıldı ve içinden silahlı adamlar çıktı. Başlarındaki kefiye yüzlerini kapatıyordu. Bagajın etrafında daire halinde dizilip silahlarını omuzlarına astılar. İçlerinde biri öne doğru eğildi, anahtarı deliğe söküp kapağı açtı. Bagaj kapağı amortisörlerin itişiyle yavaşça açılırken diğer üç adam AK-47’lerin namlularını bagaja doğrulttular.

Juan, bagajda ne olduğunu göremiyordu. Bu yüzden gerillalardan birinin silahını indirip kolunun altına almasını ve bagaja uzanmasını gözünü kırpmadan izledi. Adam, içeride cenin pozisyonunda yatan beşinci bir adamı dışarıya doğru çekti. Mahkûmun üzerinde Amerikan ordusunun standart çöl kamuflaj kıyafetini andıran bir üniforma vardı. Ayağındakiler de asker botuydu. Ağzına bir bez sokulmuş, gözleri bağlanmıştı. Saçları, asker tıraşından birazcık daha uzundu ve sarışındı. Ayakta duramayacak kadar dermansızdı ve arabadan çıkartıldığı anda yere yığıldı.

“Bir sorunumuz var,” dedi Cabrillo mırıldanırcasına. Dürbünü tekrar Setiavan Bahar’ın tecrit edildiği eve döndürüp adamlarına, dikkatlerini köy meydanı olduğu intibaı veren alana çevirmelerini söyledi.

Eddie Seng hiçbir şey söylemedi; Linda Ross’un soluğu kesilmiş gibiydi, Franklin Lincoln’ün lanet okuması duyuluyordu.

“Esir alınmış askerle ilgili bize bir şey söylenmiş miydi?” diye sordu Seng bir süre sonra.

Taliban mücahitlerinden birinin tutsak askerin midesini tekmeleyişini izleyen Linda güçlükle cevap verebildi. “Hayır. Hiçbir şey.”

Tok sesiyle Lincoln araya girdi. “Kıçlarımızı bu deliğe sokmak için uğraştığımız otuz saat içinde esir alınmış olsa gerek. Yoksa böylesi bir bilgiyi Max neden bize vermemiş olsun ki?”

Cabrillo gözünü evden ayırmadan telsiz frekansını değiştirdi. “Oregon, Oregon, duyuyor musun?”

Sekiz yüz kilometre ötede, liman şehri Karaçi’den hemen cevap geldi. “Burası Oregon. Hali dinlemede.”

“Hali, operasyona başladığımızdan bu yana Afganistan’da kaçırılan bir Amerikalı ya da NATO askeri için herhangi bir fidye bilgisi size ulaştı mı?”

“Ne haberlerden ne de resmi kanallardan geldi böyle bir bilgi; ama senin de bildiğin gibi burada şu anda Pentagon’un kanatlarının biraz dışındayız.”

Cabrillo da bu gerçeği gayet iyi biliyordu. Birkaç ay evvel, CIA’deki eski akıl hocası Langston Overholt kanalıyla askeri istihbarata üst düzey erişimin keyfini çıkardıkları yaklaşık on beş yıldan sonra, Cabrillo’nun Şirket olarak bilinen ve adını Oregon isimli tramp gemisinden alan özel güvenlik şirketi istenmeyen adam haline gelmişti. Antarktika’da bir operasyonda başarılı olunca güneydeki kıtanın el değmemiş kıyılarının açıklarındaki muazzam büyüklükte yeni bir petrol sahasını sahalarına eklemek ve faydalanmak için uğraşan Arjantin-Çin ittifakının teklifinin başarısız olmasına yol açmışlardı. Konunun içerdiği jeopolitik risklerden ürken Birleşik Devletler hükümeti onlara gayet açık ve sert bir şekilde herhangi bir göreve teşebbüs etmemelerini bildirmişti.

Eski muhteşem başarıları artık önemli değildi. Şimdi yeni başkan tarafından bir haydut olarak görülüyorlardı ve Overholt’a, Şirket’in sağladığı eşsiz hizmetleri artık kullanmaması talimatı verilmişti. Bir daha asla. Bu olayın akabinde Langston’ın Washington koridorlarındaki hatırı sayılır nüfuzu yerle yeksan olmuştu. Bir defasında özel bir görüşmede Jüan’a, kıçına başkanın öylesine sert bir tekme vurduğunu ve bir hafta oturamadığını itiraf etmişti.

Ve işte Cabrillo ve küçük ekibini ta buraya, dünyada yabancı bir ordu tarafından istila edilmemiş birkaç yerden birine getiren sebep de buydu. Büyük İskender dahi Veziristan ve Kuzey Kabileler Bölgesi’nin diğer kısımlarından uzak durma basiretini göstermek zorunda kalmıştı. Cabrillo ve adamları buradaydılar, çünkü Endonezyalı varlıklı bir işadamının -Gunavan Bahar- oğlu, birkaç nesil öncesinde Amerika’da gençlerin sirklere katılmak için evden kaçmaları gibi, Taliban’a katılmak için evden kaçmıştı. Tek fark, genç Setiavan zihinsel olarak yedi yaşında bir çocuk gibiydi ve onu buraya getiren kuzeni, Cakarta’da mücahit kazanmaktan sorumlu adama Seti’nin şehit olmak istediğini söylemişti.

Amerika’daki o evden kaçışların sonu festivallerde bitiyordu. Setiavan’ın kaderi ise intihar bombacısı olmaktı.

Hali devam etti. “Stone ve Murphy, sizden sonra ulaşabildikleri tüm veritabanlarını didik didik ettiler.” Eric Stone ve Mark Murphy, diğer görevlerinin yanı sıra Şirket’in bilgi işlem uzmanlarıydılar. “Şu istan’lardan gelen pek fazla bir şey yok.”

“Onlara söyle gözlerini dört açsınlar. Şu an her yanı yara bere içinde NATO üniformalı sarışın bir askere bakıyorum.”

“İletirim,” dedi geminin iletişim subayı Hali Kasım.

Cabrillo telsizini tekrar taktik ağ frekansına getirdi. “Önerisi olan?”

İlk konuşan Linda Ross’tu. “Onu burada bırakamayız. En fazla bir iki gün içinde mücahitlerin baş keserek idam etme videosunun yıldızı olacağını hepimiz biliyoruz.”

Juan alacağı yanıtı biliyordu ama yine de sordu. “Juan?”

“Kurtaralım.”

“Sorman hata,” dedi Lincoln haykırırcasına.

“Gerek yoktu aslında.” Juan hala evi gözlüyordu ve dürbünden gözlerini ayırmamıştı. “Şimdi ne yapıyorlar?”

“Adamı ayağa kaldırdılar,” diye cevapladı Linda. “Elleri arkadan bağlı. Köyden birkaç çocuk izlemeye gelmiş. İçlerinden biri bizimkine tükürdü. Diğeri baldırına tekme atıyor. Bir saniye. Esir alanlardan biri çocukları kovdu. Pekala, adamı meydanın arkasına doğru götürüyorlar, bizim hedef evle aynı istikamete. Yürüyorlar, yürüyorlar… Tamamdır. Seti’nin kaldığı evin solundaki üçüncü ev.”

“Lincoln, hedef al.” Juan emri verdikten sonra irikıyım eski SEAL komandosunun dürbününü sabitlemesini bekledi, sonra kendi dürbününü dört gerillanın sarışın esirlerini ite kalka diğerlerinden hiçbir farkı olmayan taş eve götürmeye çalıştıkları noktaya çevirdi.

Evin alelade ahşap kapısının hemen dışında iki Afgan nöbet tutuyordu. Juan, kapının bitişiğindeki pencereden içeriye göz atmayı denedi, ne var ki barakayı andıran evin içi, birkaç siluetin belli belirsiz hareketinden başka bir şey ayırt edilmeyecek kadar karanlıktı.

Şirket, yabancı bir askeri değil, Gunavan Bahar’ın oğlunu El Kaide’nin elinden kurtarması için tutulmuştu; ancak Antarktika’daki operasyonda olduğu gibi eylemlerinin arka planındaki itici güç, Cabrillo’nun ahlaki sorumluluk anlayışıydı. Bahar’ın yarısını hemen verdiği, diğer dört milyonu da oğlu Cakarta’ya giden bir uçağa bindiği anda ödeyeceğini taahhüt ettiği milyon dolarları veremeyecek de olsa bu yabancıyı kurtarmak, Juan’ın zihninde mecburiyetten farksızdı.

Juan, tek görüşmeleri sırasında Bahar’ın, oğlunun büyük amcazadesine nasıl hayranlık duyduğunu ve bu çocuğun da Cakarta Camisi’nde gizli gizli nasıl radikalize edildiğini gözyaşları içinde anlatışını hatırladı. Gunavan’ın daha önce anlattığı, Seti’nin zihinsel rahatsızlıkları nedeniyle çocuğun terörist bir örgüte düşünerek, özgür iradesiyle katılmış olması düşünülemezdi, yani işin aslı çocuk kaçırılmış ve bu El Kaide dağ sığınağına getirilmişti.

Cabrillo, adamın ıstırap dolu yüz ifadesinde oğluna olan ebedi sevgisini görmüş, titrek sesinde duymuştu. Juan’ın çocuğu yoktu, ama o da Şirket’in başkanı ve Oregon gemisinin kaptanıydı. Mürettebatını çocuğu gibi seviyordu, bu yüzden Bahar’ın yaşadığı acı ve ıstırabı tahmin edebiliyordu. Kendininkilerden biri kaçırılmış olsaydı, onu geri getirmek için cehennemin dibine düşünmeden giderdi.

“Onun ne kadar saf bir çocuk olduğunu bir bilsen,” demişti baba. “Allah’ın bir lütfü. Başkaları onu bir yük olarak görüyordur belki ama karımın ve benim o çocuğa olan sevgimizi anlamaları imkansız. Bunu söylemem yanlış olacak belki ama üç oğlumuz içinde en sevdiğimiz küçük Seti’miz.”

Juan, adamın gözyaşlarını silmesi için parkasının göğüs cebinden beyaz pamuk bir mendil çıkardı. “Engelli çocuğu olan başka anne babalardan da bunu duymuştum.” Pek çok Müslüman gibi Gunavan Bahar da özü sözü bir, duygularını gizleyemeyen biriydi. “Gerçek dünyanın çirkinliklerine bulaşmamış demek ki.”

“Kesinlikle öyle. Seti tamamen saf ve masum bir çocuk ve hayatı boyunca da öyle kalacak. Bay Cabrillo, oğlumuzu geri getirmek için her şeyi yaparız. Amcazadesine gelince, umurumuzda değil. Annesi babası bile onu evlatlıktan reddetti, çünkü yaptığı işleri biliyorlar. Fakat canımız Seti’yi bize getirin.”

Şirket’in yıllardır hallettiği diğer birçok özel anlaşma gibi bu görüşme de L’Enfant adında esrarengiz bir aracı tarafından ayarlanmıştı. Juan, kendine Bebek diyen bu adamı hiç görmemişti ama Şirket’e gönderdiği tüm işler şöyle ya da böyle yasaldı ve adamın radarına girecek olası müşteriler için banka hesaplarının iyice kontrol edilmesi gerekiyordu.

Juan, Eric Stone ve Mark Murphy’ye, yeni müşterilerinin geçmişini didik didik araştırmaları emrini vermiş, ayrıca CIA’de Overholt tarafından nezaket gereği tahkikat yaptırmıştı; zira Langley’in Cabrillo ve ekibine kırgın olması, Juan’ın emin olmak için Bahar’la ilgili bir soruşturma yürütülüp yürütülmediğini kontrol ettirmeyeceği anlamına gelmiyordu.

Şu sıralar ihtiyaç duyacakları son şey farkında olmadan bir terörist lider adına çalışmaktı.

Tahkikat sonunda Gunavan Bahar’ın, tıpkı söylediği gibi birisi, kaçırılan çocuğunun ıstırabıyla kavrulan ve evladını geri almak için seve seve her şeyi yapabilecek Endonezyalı zengin bir işadamı olduğu ortaya çıkmıştı.

El sıkışmalarıyla Bahar’ın en yürekten arzusu Juan’ın arzusu olmuştu artık ve bunun nedeni sadece para değildi. Seti gibi bir çocuğu kötü amaçları için kullanacak herkes için aynı hiddet patlamasını yaşardı, hem o çocuğa yaptırmayı planladıkları şey, hissettiklerini daha da katmerleştiriyordu.

Cabrillo artık başka bir canın, o esir askerin hayatının da sorumluluğunu üzerine almıştı. Onu kurtarma arzusu, Setiavan’ı kurtarmak için hissettiği kadar güçlüydü.

Juan, güneşin batıya yöneldiği dağların tepelerine göz attı, alacakaranlığa yarım saat, havanın tamamen kararmasına bir buçuk saat daha kalmış olmalıydı. “Eddie, Lincoln, gözünüzü birincil hedefimizden ayırmayın. Linda, askeri tuttukları yer de sende.”

Kendisi de elindeki dürbünle köyün kalan kısmını ve bağlantı yolunu kontrol ediyordu.

Görevlerini anladıklarını teyit eden üçlü, pür dikkat gözetlemeyi sürdürdüler. En ufak bir ayrıntıyı atlamıyorlardı. Lincoln’ün dikkatini, Seti’yi tuttukları yerin duvarında kendi iri cüssesi için olmasa da Linda’nın geçebileceği bir boşluk çekmişti. Linda ise, içeride yanan bir kibrit alevinde evin içinde mahkûmla birlikte iki Taliban üyesinin olduğunu ve Afganlıların başlarının açısına bakarak hedeflerinin muhtemelen yerde olduğunu bildirdi.

Son güneş ışıkları, buzlu dağ doruklarının arkasında kaybolup bulutlar gökyüzünü göz kamaştıran bir turuncuyla örttüğü sırada Juan, aşağısındaki yoldan yaklaşan far ışıkları gördü. Aynı gün içinde üç araç, keçi yüklü kamyonet, mahkûmu getiren otomobil ve şimdi de bu. Bu civarda sıkışık trafik dedikleri bu olsa gerek, diye geçirdi içinden.

Aracın, dağ köyüne çıkan bayırı aşması epey vakit almış, nihayet köy meydanına ulaştığında hava neredeyse tamamen kararmıştı. Okul otobüslerine benziyordu, gerçi onun yarısı kadardı; rengarenk boyalı, ön camın iç kısmında bir sürü boncukla süslenmiş. Aracın üstündeki eğreti portbagaj şimdilik boştu. Bunun gibi cafcaflı kamyonlar, Orta Asya’nın beygirleriydi; insanlar, hayvanlar, her tür yük bunlarla taşınırdı. Ekibi buraya gelirken Peşaver’den geçtikleri sırada onlardan yüzlerce görmüştü ve hiçbiri birbirinin aynı değildi.

Cabrillo, gece dürbününü aldı. Gece dürbünlerinde normal dürbünlerdeki gibi optik yalanlaştırma yoktu, fakat aydınlık görüntü sayesinde yine de daha çok ayrıntı fark edebiliyordu.

Otobüsten birkaç adam indi. İlki silahsızdı ve köyün reisiyle samimi şekilde kucaklaştı. Adamın siması, Cabrillo’ya tuhaf derecede tanıdık gelmişti, acaba yüzünü terörist listesinde mi görmüştü? Ardından, metal valizler ve AK-47’ler taşıyan üç kişi belirdi.

Juan’ın ilk aklına gelen, adamın kıdemli bir Taliban yöneticisi, o valizlerin de tutsak askerin infazını kaydetmek için kullanacakları kamera teçhizatı olduğuydu. Muhafızlardan biri, uzun valizi yere koyup kapağını açtığında düşüncesinde ne kadar haklı olduğu ortaya çıkmıştı. Taliban yöneticisi eğilip 1001 Gece Masalları’ndan fırlamış gibi görünen bir metre uzunluğunda eğik kılıcı diğerlerinin hayranlık nidaları arasında çıkardı.

İncelik bu adamların harcı değildi.

Cabrillo, gördüklerini diğerlerine anlattıktan sonra ekledi: “Siz de benim düşündüğümü mü düşünüyorsunuz?”

‘Tora Bora cehenneminden paçayı kurtardıktan sonra dünyanın bu tarafına bir daha asla adım atmayacağıma dair ettiğim yemini bozduğumu mu?” diye cevapladı Lincoln hemen.

“Orası öyle elbet,” dedi Juan gülerek. “Ama benim aklımdan geçen ciplerimize ulaşmak için otuz kilometre taban tepmektense şu otobüsü götürmenin çok daha kolay olacağıydı. Çocuğu taşımayı planlamıştık, olsa olsa en fazla elli kilodur. Bir askerin bile o kadar yolu yürümesi zor olur. Otobüsü çalmak olumsuz ihtimalleri ortadan kaldıracaktır.”

Eddie Seng hemfikirdi. “Bana makul geldi.”

“Linda?”

“Ya yakıt durumu? Bizi buradan çıkartmaya yeter mi?”

“Yakınlarda benzin istasyonu yok, yani en azından Landi Kotal’a, Hayber Geçidi’nin Pakistan tarafındaki kasabaya, hatta belki ta Peşaver’e kadar ulaşacak yakıtları olmalı.”

“Bana mantıklı geldi,” dedi Lincoln.

Akşam ezanı, sarp vadi yamaçlarında yankılanmaya başlamıştı, köy meydanındaki adamlar ve köydekiler harap vaziyetteki camiye doğru yöneldiler. Askeri tuttukları evin dışındaki muhafızlar yerlerinde kalmıştı, ama Seti’nin tutulduğu evde başka kimse kalmamıştı.

Köyde jeneratör yoktu, bu yüzden karanlık bastırdıkça birkaç kandil yanmış, birkaç evin kirli pencerelerinden cılız ışıklar yaymaya başlamıştı. Hedeflerindeki evlerin ikisinde de kandiller yanmıştı. Gaz pahalıydı, bu yüzden bir saat geçmeden kandiller birer ikişer söndürülmeye başlanmıştı. Dünyadaki nüfusun pek çoğunun yaşamları gibi, bu insanların hayatları da dünyanın muhteşem döngüsüyle belirleniyordu.

Cabrillo ve adamları, gece dürbünleriyle uyuyan köyü gözetlemeye devam etti. İki muhafız ihtiyatı elden bırakmamıştı, ancak bir saat geçmeden onlar da dalgınlığa karşı koyamaz hale gelmişlerdi. En ufak bir kıpırtı, bacalardan süzülen tek bir duman, avare avare gezinen tek bir köpek yoktu, tek bir şey…

Saklandıkları tilki ininden çıkmadan tedbiri elden bırakmamak adına bir saat daha beklediler.

Juan, kendini harekete geçmeye hazırlarken birkaç ekleminin çıtladığını hissetti. Dondurucu soğukta bunca saat hareketsiz kalmak, bedenini kütük gibi sertleştirmişti. Diğerleri gibi onun da kaslarını tekrar hissedebilmesi birkaç dakika almış, dikkat çekmek için yavaşça hareket etmek zorunda kalmıştı. Tai chi benzeri hareketler yapıyordu.

Ekip, hafif teçhizatlıydı; yanlarına sadece dağ yamacında bir gece geçirmeye yetecek silah ve teçhizat almışlardı. Hepsinde, namludan taktik fenerli Barrett REC7 tüfeği vardı, ancak tabanca tercihleri kendilerine aitti. Cabrillo’nun tercihi, susturucuyu kolayca takıp çıkarmak için omzuna astığı FN Five-seveN’dı.

Engebeli arazi, bilek burkan kayalar, iyice yerleşmemiş bir botun bedelinin ıslıklarla ölüm getiren çığa dönüşebileceği gevşek taşlarla doluydu. Bu yüzden ekip tetikte, önündekinin sırtını kollayarak ve daima köydeki en ufak hareketliliğe dikkat kesilmiş halde ilerlemekteydi. Yeniayın milimetrik gümüşi parıltısı altında hayalet gibi ilerliyorlardı; gece dürbünleri, hem arazi hem de karanlığa karşı onlara üstünlük kazandırıyordu.

Cabrillo, ekibini köyün içlerine dek götürdü. Duvar kenarlarından, koyu kalın üniformaları yontma taş duvarlara sürtünüp ses çıkarmaması için çok da yanaşmamaya dikkat ederek ilerlediler. Planladıkları noktaya ulaştıklarında Cabrillo durdu ve çömeldi. Linda ve Eddie’ye eliyle Seti’yi kurtarmalarını işaret etti. O ve Lincoln de daha iyi korunan tutsağı kurtaracaklardı.

Juan, eski SEAL komandosu arkasını kollayarak askerin götürüldüğü evin arkasına doğru yaklaştı. Pencereden içeriye bir göz attı. Camı kaplayan kir tabakasına rağmen içeride üç karyola olduğunu görebiliyordu. İkisinde yüzüstü vaziyette uyuyan iki adam vardı. Üçüncüsünde yatak yoktu ki bunun anlamı dışarıda bir yerde etrafta gezinen üçüncü bir adamın olma ihtimalinin pek düşük olduğuydu.

Mahkûm, evin ön kısmında olsa gerekti, şayet ev bilindik yapıdaysa oturma/yemek odası/mutfak birleşimi bölümün olduğu yerde. Sadece kapının bitişiğinde bir pencere vardı; yani bu işi biraz el yordamıyla yapmaları gerekecekti.

Juan, elleriyle sağı ve solu gösterdi.

Lincoln başını sallayıp evin sol tarafına doğru yöneldi, Cabrillo sağ tarafı almıştı. Köşeye ulaşınca her ikisi de durdu. Bir derken üç dakika olmuştu, Juan artık endişelenmeye başlamıştı. Saldırılarının diğer ekiple koordineli olması gerekiyordu. Linda’nın telsizden hazır olduklarını belirten tek bir tık işareti vermesini bekliyordu.

Sesi duyabilmek için öylesine dikkat kesilmişti ki çok uzaklardan, adeta odanın diğer ucunda bir sivrisinek varmışçasına kulağına bir vızıltı geldi. Bu sesi çok iyi biliyordu, artık harekete geçmek zorunda olduklarını fark etti.

Bu bir lütuf da olabilir, lanet de, diye aklından geçirdiği sırada Linda hazır oldukları işaretini verdi. Lincoln de tık sesini duymuştu, Juan’la neredeyse yekvücut bir eşgüdümle evin köşesinden aynı anda harekete geçip aynı uzunlukta adımlarla koşarak ellerini harekete geçtiler.

İkili aynı anda kapıya omuz atıp, Juan doksan, Lincoln yüz yirmi kiloluk cüssesiyle mışıl mışıl uyuyan muhafızların üzerlerine çullanarak adamların kafatası kemiklerini kırarcasına birbirine çarptılar. Adamlar, kendilerine neyin çarptığını ve saliseler içinde o tatlı uykularından nasıl olup da yarı koma vaziyetine girdiklerini asla anlayamadılar. İkili, muhafızları yere uzattıktan sonra AK-47’lerini saman yüklü tahta arabanın altına sakladılar.

Patırtılar fark edildi mi diye anlamak için bir süre beklediler. Juan, hala o cılız vızıltıyı duyabiliyordu. Eliyle önce kulağını sonra gökyüzünü işaret etti, Lincoln anlamamış halde soru sorarcasına ona baktı.

Juan kollarını sonuna kadar açıp uçak taklidi yaptı.

Lincoln’ün gözleri aniden fal taşı gibi açılmıştı. Kuzey Veziristan’da uçabilecek tek uçak türü vardı: insansız Predator’ler.

Bu köyün insansız bir hava aracının hedefi olması için sebep yoktu ama olmaması için de yoktu. Taliban liderlerinden birinin otobüsle buraya geldiği istihbaratı komuta kademesine ulaşmış olabilirdi ve şimdi operasyon merkezi CENTCOM, tepelerine, hedefe atış fırsatı arayan silahlı bir insansız uçak göndermişti.

Şimdilik henüz bir Hellfire füzesini ateşleyeceklerinden korkmuyordu. Angajman kuralları çok açıktı, tetiğe basmadan önce hedefin konumu teyit edilmeliydi, insansız uçağın gelişmiş kamera sisteminin hedefi belirlemesi için şafağa kadar bekleyeceklerdi. Onu endişelendiren, köydeki çılgınlardan birinin uçağın sesini duyması ve herkesi alarma geçirmesi ihtimaliydi.

Juan, şu an için Langston Overholt’u aramayı ve eski hafiyeye bu köyde herhangi bir operasyon yürütülüp yürütülmediğini sormayı her şeyden çok istiyordu, ne var ki onu engelleyen iki şey vardı, ilki, hedefe bu kadar yakınken konuşma riskine girememesi ve ikincisi Overholt’un onu dışarıda bırakacağı, hatta daha da kötüsü kendisinin de operasyondan dışlanabileceği ihtimaliydi.

Şayet Şirket’in elde ettiği başarıların keyfini çıkarmaya devam etmek istiyorlarsa Washington’la buzların eritilmesi, hem de bunun en kısa sürede yapılması gerekiyordu.

Pencereden dışarı göz attı, hayaletvari siluetinden başka bir şey görmeyince camın karartıldığını fark etti. Tüfeğini sırtından indirdi ve susturuculu tabancasını omuz kılıfından çıkardı. Lincoln de aynını yaptı.

Kapıda ne kilit ne de mandal vardı. Öylesine birbirine bağlanmış ve arkasına çapraz destek çakılmış yedi tahtadan ibaretti sadece.

Cabrillo, ne kadar kolay açıldığını görmek için eldivenli eliyle şöyle bir itti. Kapı hafifçe yerinden oynadı. Neyse ki menteşeler kuyrukyağıyla yağlanmıştı ve bu yüzden gıcırdamamıştı. Görevin başından beri ilk defa endişelenmeye başlamıştı. Bunun için birincil hedeflerini tehlikeye atmışlardı ve işler ters giderse bunun bedelini Setiavan Bahar çok pahalı ödeyecekti.

Kapıyı biraz daha güç vererek itti, aralıktan gece dürbünüyle içeriye baktı. Gelişmiş elektronik cihaz için yetecek kadar ışık yoktu, bu yüzden kapıyı biraz daha araladı. Kapının, zemindeki bir şeye hafifçe dokunduğunu hissetti. Eldivenini çıkarıp yere çömeldi, eliyle kapının alt kısmını yokladı. Parmaklarına soğuk ve silindir şeklinde bir şey değmişti. Şeklini anlamaya çalışırken iki tane daha olduğunu fark etti. Bunlar, küçücük piramit şeklinde üst üste dizilmiş teneke kutulardı. Kapıyı biraz daha açmış olsa kutular devrilecekti. İçlerinde demir bilyeler ya da boş mermi kovanları olsa gerekti, böylece devrildiklerinde büyük bir tıngırtı çıkaracaklardı. Basit, ev yapımı bir hırsız alarmıydı.

Juan, dikkatle en üstteki kutuyu alıp kenara koydu, sonra diğer ikisini. Dürbünün daha fazla ayrıntıyı saptayabilmesine yetecek kadar kapıyı araladı. Yatak odasına açılan kapının diğer tarafındaki duvarı, Usame bin Ladin’in kocaman resmi süslüyordu.

Söneli epey olmuş bir taş ocak, yerdeki yırtık pırtık halının üzerinde yanında sandalye olmayan alçak bir masa, birkaç çömlek, tava ve kıyafet olduğunu düşündüğü anlaşılması güç bohçalar gözüne çarptı. Diğer yatak sağ tarafa sokuşturulmuş gibiydi; sırtını taşa yaslamış, AK-47’si kucağında bir muhafız uyumaktaydı.

Adamın karşısında ne olduğu tam ayırt edilemeyen ikinci bir nesne vardı. Yerde yatan bir adam olduğunu anlamak Juan’ın birkaç saniyesini almıştı. Yüzü diğer tarafa dönük, adeta karnını tekmelerden korumak istercesine topaç gibi yumulmuştu. Taliban için mahkûmların tekmelenmesi sıradan bir uygulamaydı.

Susturucu takılmış tabancaların, üfleyerek ok atılan borular kadar ses çıkardığı filmlerin aksine, gerçekte bir el ateş etmek yan odadaki adamı, hatta komşuları ayağa kaldırırdı.

Cabrillo, yavaşça fakat dikkatle barakanın içinde gezinmeye başladı. Uyuyan muhafız horluyor, ara ara horlamayı kesip dudaklarını şapırdatıyordu. Juan, bir ayağı havadayken donakaldı. Yan odadan başka bir horlama sesi daha geliyordu. Muhafız yattığı yerde biraz hareketlenip vücudunu iyice rahat ettirdikten sonra derin uykusuna devam etti. Juan, son birkaç adımı daha atıp adamın yanı başına vardığı anda elini balta gibi kullanıp adamın şahdamarına kuvvetle vurdu. Adamın beynine giden kanın kısa süreli durmasıyla yaşadığı şok, Juan’a muhafızın karşı koymadan boğazını sıkıp bilincini kaybetmesini sağlayacak vakit vermişti.

Bu sırada Lincoln de boş durmuyordu. Bir yandan bıçağıyla mahkûmun el ve ayak bileklerini bağlayan plastik kabloları keserken diğer yandan da o koca eliyle bağırmasını engellemek için adamın ağzını tutuyordu.

Tutsak bir an kaskatı kesildi, sonra Lincoln’ün elinin kuvvetine karşı koymaktan vazgeçerek kendini geri doğru bıraktı. Etraf ne olup bittiğinin anlaşılmasına imkan vermeyecek kadar karanlıktı, bu yüzden Lincoln adama doğru eğildi ve kulağına, “Dostuz,” diye fısıldadı.

Adamın, elinin altındaki başını salladığını hissedince elini çekti ve mahkûmun doğrulmasına yardım etti. Juan hemen arkalarında destek verirken Lincoln bir elini adamın omzuna atıp, tabancasını yatak odasının kapısına doğrulttu, sessiz adımlarla evden kaçtılar.

Ağırlığının büyük kısmını Lincoln’ün omzuna vermiş olsa da mahkûm bayağı aksıyordu. Binadan uzaklaşıp en derin gölgeler arasında kayboldular. Cabrillo hemen tüfeğini sırtına astı. Cami yanındaki köy meydanında ortaya çıktıklarında vakit kaybetmeden bir taş duvara siperlendiler. Ötede, sokaktaki parlak renkli otobüsü görebiliyorlardı. Cılız ay ışığı, o cıvıl cıvıl renklere meşum bir görüntü veriyordu.

“Sağ olun,” dedi tutsak bariz bir güneyli aksanıyla. “Kim olduğunuzu bilmiyorum, ama sağ olun.”

Cabrillo henüz kurtulmadıklarını biliyordu. “Buradan sağ salim çıkıncaya dek bize teşekkür etme.”

Yolun aşağısında bir kıpırdanma Juan’ın dikkatini çekti. Silahını doğrulttu, elini tetik korkuluğunun üzerine koydu. O esnada telsizinden gelen tekli tıklama sesi, Eddie ve Linda’nın çocuğu kurtardıkları haberini veriyordu. Biraz daha dikkatle baktı. Sokağın sonundaki onlardı. İki tıklamayla telsizden diğerlerine karşılık verdi. Çok geçmeden iki ekip otobüsün yanında buluştu.

Çocuğun panikle çığlık atması riskine girmektense baygın bedenini taşımanın daha kolay olacağını hesap edip Seti’ye bayıltıcı ilaç vermişlerdi. Lincoln, vakit kaybetmeden çocuğu, kendine göre çok daha ufak tefek, ama kuvvetli Eddie Seng’den kapıp itfaiyeci usulüyle omzuna attı. Eddie cebinden çıkardığı ufacık kalem feneri ağzına sıkıştırıp otobüsün körüklü kapısından içeri süzüldü ve aracı düz kontakla çalıştırmak için sigortasıyla uğraşmaya başladı.

Cabrillo başını kaldırıp gökyüzüne baktı, Predator’ün hala oralarda bir yerde olduğundan emindi. Acaba şu anda onları mı izliyordu? Eğer öyleyse, Nevada Creech Hava Üssü’ndeki operatörler ne düşünüyorlardı acaba? Hedeflerini belirlemişler miydi? Ya da acaba tam o anda insansız hava aracının operatörü ölümcül anti-tank füzesi Hellfire’ı ateşleyecek tetik düğmesinin üzerinde miydi?

Yapabileceği hiçbir şey olmayan bir konuya saplanıp kalmamak için Linda’ya döndü. “Sorun çıktı mı?”

Linda’nın yüzüne mağrur bir sırıtma yayıldı. “Çocuk oyuncağıydı. Bayıltıcı gaz kapsülü attık, etkisini göstermesi için bir dakika bekledik ve oynaya zıplaya çocuğu alıp çıktık. Gazın dağılması için pencerelerden birini açık bıraktım. Felaket bir baş ağrısıyla uyanacaklar ve sözde genç şehitlerine ne olduğu hakkında en ufak bir fikirleri de olmayacak.”

“Evde kaç kişi vardı?”

“Anne baba, iki çocuk, ayrıca Seti ve kuzeni.” Cabrillo’nun yüzünde beliren sıkıntılı ifadeyi görünce ekledi. “Bana da çok tuhaf gelmişti. Hiç muhafızın olmaması, ha? Ama iki Endonezyalı, gönüllü oldukları için burada. Bu yüzden muhafıza neden gerek olsun ki?”

“Hı hı,” dedi Juan yavaşça. “Muhtemelen haklısındır.”

“Ben hazırım,” dedi Eddie elinde ucu açık kablolarla şoför koltuğunun altından. Tek yapması gereken iki ucu birbirine değdirip koca dizel motorun çalışmasını beklemekti.

Motor gürültüsünün tüm dikkatleri çekeceği muhakkaktı, bu yüzden otobüse düz kontak yaptıkları anda olabildiğince hızlı bir şekilde buradan uzaklaşmaları gerekiyordu.

Muhabere teçhizatı arasındaki kemerlerden biriyle Seti’yi koltuklardan birine bağlamışlardı. Henüz adını sorma zahmetine girmedikleri mahkûm ise hemen onun arkasındaki sıradaydı. Lincoln ve Linda en öndeki koltuklarda yerini almış, Cabrillo ise arka tarafı korumak için arkada pozisyon almıştı.

Ki işte tam o anda kızılca kıyamet koptu.

Esir askeri tuttukları evin olduğu yönde, uyuyan köyün sessizliğini yırtan bir bağırtı geldi. Yere serdikleri muhafızlardan biri kendine gelmiş olmalıydı.

“Eddie, hadi!” diye bağırdı Juan. Bir dakikaları ya vardı ya yoktu. Sonrasında kabilenin tamamı harekete geçerdi.

Seng iki kabloyu birbirine değdirince ufak bir kıvılcım çaktı, sonra marş motorunun çalışması için kabloları birbirine bağladı. Motor şöyle bir silkindi, ama çalışmadı. Sanki dengesiz yüklenmiş bir çamaşır makinesi gibi ses çıkarmıştı. Motora yakıt gitmesi için hafifçe gaz verdi, ama hala çalışmıyordu. Motoru boğmadan kabloları ayırdı, birkaç saniye bekleyip tekrar denedi.

Motor homurdandı, boğulurcasına sesler çıkardı, ama çalışmamak için inat ediyordu.

“Hadi, hadi…” Eddie motoru ikna etmeye çalışıyor gibiydi.

Cabrillo, otobüsün ön kısmındaki heyecan fırtınasına dikkat edecek gibi değildi. Gözlerini arka cama mıhlamış, herhangi bir takip emaresi var mı diye çevreyi süzüyordu. İki ev arasındaki dar sokakta bir siluet belirdi. Juan REC7’sini omzuna yaslayıp üçlü atışa ayarlı silahın tetiğine bastı. Camlar, otobüsün zeminine çok kızarmış patates gibi çağıldayarak döküldüğü sırada mermiler hemen adamın ayak uçlarının ötesinde vızıldadı. Üç küçük toz püskürmesiyle adam kovalamayı bırakmış, hatta dengesini kaybedip yere düşmüştü.

Juan, tesadüfen adamın yanına silahını almadığını, muhtemelen sadece motor gürültüsünün nereden geldiğini anlamak için koşturduğunu fark etti. İstese adamı başından vurarak öldürebilirdi de, ama bunun yerine sipere yatıp gizlenmesine izin verdi.

Cabrillo, silah sesinin bir kilometre çapındaki tüm mücahitleri uyandırdığından adı gibi emindi, başını çevirip ön tarafa seslendi. “Eddie?”

“Bir saniye daha,” diye karşılık verdi Seng, ama sesinde en ufak bir gerginlik emaresi yoktu. Eddie, her koşulda sakinliğini korurdu.

Cabrillo, tüm dikkatini vererek sokakları süzdü. Birkaç pencerede kandillerin yanmaya başladığını gördü. Dakikalar içinde tüm köy peşlerine düşecekti. Otobüs onlara gayet sağlam bir savunma hattı oluşturacak olsa da ekibin yanında uzun süreli bir çatışmaya yetecek kadar cephane yoktu. Eğer şu birkaç saniye içinde burayı terk edemezlerse bir daha asla edemezlerdi.

Motor nihayet çalıştı, ama Eddie’nin motorun ısınmasını bekleyecek zamanı yoktu; vites koluna asıldığı an gaz pedalına bastı. Eski otobüs, ürkmüş bir gergedan gibi sendeledi, artık kabak gibi olmuş tekerlekler çakıltaşlarını ezerek dönmeye başladı.

İlk muhafızın çıktığı sokaktan iki adam daha belirdi ve tüfekleriyle hedef gözetmeksizin çıldırmışçasına her yana ateş açmaya başladılar. Tek bir mermi mile otobüse isabet etmemişti, ama Juan bu yaylım ateşinden korunmak için yapışırcasına yere uzanmıştı. Ayağa kalktığında adamlar köşede gözden kaybolmuşlardı. Gördüğü kadarıyla adamların ateş açtıkları yöne doğru üç el ateş etti.

Otobüs, ölmek üzere olan salyangoz gibi hızlanıyordu, bu yüzden köy meydanından ağır ağır uzaklaştıkça taş duvarların arkasından ve gizli dar sokaklardan daha çok ateşe maruz kalıyorlardı. Mermi sağanaklarından biri, cam hizasından isabet etmiş, içerideki insanların üzerine cam yağmuru yağdırmıştı. Hedef gözeten taarruz, açıklanamaz şekilde kesilmişti, ama aracın tavanına hala serseri mermiler geliyor, kimisi motor kapağından kıvılcımlar saçarak sekiyordu.

Ve nihayet kurtulduklarında, caminin yanından geçerken ak sakallı imamın duygusuz gözlerle, kayıtsız biçimde onlara baktığını fark ettiler. Juan, peşlerinden gelen var mı diye emin olmak için arka cama doğru ilerledi. Birkaç mücahit anayola çıkmış, büyük bir zafer elde etmişçesine silahlarını havaya kaldırıp seviniyorlardı.

Bırak ne istiyorlarsa onu düşünsünler, diye geçirdi içinden Juan, kendini sert, rahatsız koltuklardan birine bırakırken. Koltuğun süngeri aşınalı epey zaman olmuştu, metal kasnağın etine battığını hissedebiliyordu. Otobüs, Cabrillo’nun artık bundan emin olduğu ama adını çıkaramadığı üst düzey bir Taliban subayına aitti. Amerikan ordusunun takibi altında olması da kesin gibiydi. Köyde az evvel yaşananları anlamamış olmaları muhtemel devlet büyükleri, şayet bu adamı ölü olarak ele geçirmek istiyorlarsa, artık Predator’ün füzelerini fırlatmak için en uygun zamandı.

Hemen fırlayıp arka cama doğru koştu, gökyüzüne baktı. Kırık dikiz aynasından onu gören Eddie, arka tarafa doğru seslendi: “Arkadan gelen var mı?”

“Yerden yok ama sanırım evin dışında beklerken Predator sesi duydum ve eğer sezgilerimde yanılmıyorsam bu otobüsün tavanı, kocaman bir hedef.”

Köyden sonra birkaç kilometre boyunca yol vadi tabanını izliyordu, iki yanında geniş tarlalar vardı. Ancak göreve çıkmadan topografik haritayı incelediği kadarıyla Juan, yolun daha sonra dik bir yokuşa gireceğini ve bir düzine kadar keskin virajla yılan gibi kıvrılacağını biliyordu. Yolun sol tarafı kanyon duvarı, sağ tarafı ise aşağıya bakmanın yürek isteyeceği sarp uçurumdu. O bölüme vardıkları anda hiçbir şekilde manevra kabiliyetleri olmayacaktı.

Creech’teki karar vericileri ararsa da yolu yarılamalarını bekleyecek ve sonra Hellfire füzelerini peşlerine takacaklardı. Olasılıkları hesap ettikten sonra motor gürültüsü yüzünden başını çevirip ön tarafa doğru seslendi. “Hey, asker?”

Sarışın asker cevapladı. “Ben mi?”

“Otobüsteki senden başka herkesin adını biliyorum, yani evet, sen. Otuz kilometreyi yaya olarak gidebilecek durumda mısın?”

Cabrillo, adamın cevap vermeden önce bir an düşünmesini takdir etmişti. “Hayır efendim. Çok üzgünüm ama beni yakaladıklarından beri kıyma makinesinden geçmiş gibiyim. Kırığım yok ancak her yanım ezik, burkulmuş halde.” Göğsünden midesine, oradan gözüne dek uzanan ezikleri ve morlukları göstermek için gömleğini kaldırdı. “Düz yolda yedi sekiz kilometre kadar gidebilirim, ama bu dağlarda bir kilometre bile gidemem.”

“Neden sordun ki?” diye sordu Linda.

“Eğer şu Predator konusunda haklıysam vadi ileride ölüm kapanına dönüşecek. Otobüsten kurtulup ilk planımıza dönmeyi düşünüyorum.”

Lincoln’den çocuğu taşımasını istemek haksızlık olurdu, gerçi Juan koca adamın varını yoğunu ortaya koyacağından emindi. Etaplar halinde yol almayı düşünüyordu ama bu bölgede ne kadar çok kalırlarsa çevrede gezinen sayısız Taliban devriyeleri tarafından fark edilmeleri riski o kadar çok olurdu.

“Şef, bir sorunumuz var,” dedi Eddie aniden. “Yaklaşan far ışıkları var.”

Cabrillo, içinden lanet okudu. Korktuğu başına gelmişti. Gece vakti bu yolda dolaşanlar sadece Taliban ya da müttefikleri El Kaide olurdu.

“Ne yapmamı istersin?”

“Sakin ol. Belki bize dokunmazlar.”

İki far ışığı huzmesi, yolun bir kilometre kadar aşağısından karanlığı mızrak gibi yarıyordu. Sonra aniden aracı eski otobüse doğru çevirip durdular. Gelen aracın şoförü, aracını yolu kesecek şekilde çevirmiş, bir nevi barikat kurmuştu.

Köyden kaçarken yaver giden şansları onları terk etmiş gibiydi.

“Şimdi ne yapacağım?”

“Bana bir saniye ver,” Juan, köy meydanında Eddie’nin kullandığı aynı sakin ses tonuyla cevap vermişti. “Araçları ne?”

“Ben anlayana dek çok geç olur sanırım,” diye cevap verdi Eddie.

Juan, Riyad yerlisi gibi Arapça konuşabilse de kontrol noktasını geçecek kadar inandırıcı olacağından kuşkuluydu, özellikle de yanında bir Çinli, bir zenci, bir sarı saçlı adam, bir Endonezyalı çocuk ve her yanından Amerikalı olduğu belli olan bir kızla.

“Çevrelerinden dolaş ve dua et de yolun kenarında mayın tarlası olmasın. Silahlar hazır.”

“Şef,” dedi yabancı. ‘Tetik parmağım gayet sağlam.”

Juan öne doğru yaklaştı, FN Five-seveN marka tabancasını ona uzattı. “Adın ne senin?”

“Lawless. MacD Lawless. Özel sektöre dönüşmeden önce komandoydum.”

“MacD?”

“MacDougal’ın kısaltması. Göbek adım, ilk adımdan az da olsa iyidir.”

“O ne peki?”

Çocuk yakışıklıydı, hatta güldüğünde askere alma dairelerindeki posterlere ya da Calvin Klein mankenlerine benziyordu. “Sizi daha iyi tanıdığımda söylerim.”

Juan, ön camdan dışarıya bakarken, “Anlaştık,” dedi.

Otobüsün cılız tepe far ışıklarında ancak koyu renkli bir pikap olduğu ve sadece tek şeridi kapattığını görebiliyordu. Önünde başlarına kefiye bağlamış üç adam vardı, silahlarını otobüse çevirmişlerdi. Açık kasada biri ağır makineli tüfeğin başında, diğeri cephane besleme kayışında olmak üzere iki kişi daha vardı.

“Makineliyi bize çevirdiler,” diye uyardı Lincoln. “Ağlamaktan başka yapacak bir şey yok.”

“Anlaşılan bu herifler Tommy Taliban Sihirli Esrarengiz Tur Otobüsü olduğumuz notunu almamışlar galiba,” diye takıldı MacD. Cabrillo’nun bu adam hakkındaki değerlendirmesi bir kademe daha artmıştı. Çatışmadan önce kötü espriler yapabilen herkes ona uyardı.

“Sola kıracağım,” dedi Eddie. “Şu eski Rus mitralyözüyle aramızda kamyonetin kabini kalacak.”

Juan, en makul taktiksel hamle bu olduğu için zaten Eddie’nin hangi tarafa kıracağını biliyordu, bu yüzden çoktan otobüsün sağ tarafındaki camın altında topukları üstüne çömelmiş, silahının namlusunu krom pervazın hemen üzerinde tutuyordu. Kalbi vücuduna adrenalin pompalamaya başladıkça ağzı mühürlenmiş gibiydi.

3

Yirmi metre kadar gittikten sonra Eddie, yolu barikatla kapatan ve yola dizilen adamlara riayet ettiğini göstermek için biraz yavaşladı, ancak tamamen durmadı. Önüne dizilmiş adamlardan hiçbiri henüz çok da endişeli görünmüyorlardı, fakat işkillendikleri anda askerlerden birisi elini havaya kaldırıp kenara çekmelerini işaret etti.

Seng’in beklediği an gelmişti. Gaz pedalına sonuna kadar basıp otobüsü yandaki mıcırlı satha doğru hafifçe çevirdi. Ağır aracın altında ezilen gevşek zeminde aracın ardından büyük bir toz bulutu yükselmeye başladı.

Taliban mücahitleri, otoritelerine karşı beklemedikleri bu başkaldırı karşısında birkaç saniye donakaldılar. Kontrol noktasından silah sesleri yükselmeye başladı. Koca motor bloku, art arda gelen mermileri karşılasa da ön cam önce onlarca yerinden örümcek ağı gibi çatlaklarla dolmuş, sonra tamamen düşmüştü. Derisine saplanan cam parçaları yüzünden Eddie’nin yüzünden ince ince kan sızıyordu.

Şirket ekibi, tampon tampona değen araçlarından aynı şekilde karşılık veriyorlardı. Gittikleri yol biraz daha engebesiz olsa, hedeflerini daha iyi seçip ateş etme şansları olabilirdi, ama bu kadar dar alanda hareket eden bir araçta tüm yapabildikleri taciz atışıydı.

Otobüsün içi, cam tozu ve barut dumanıyla dolmuştu. İki taraf da çok yakın mesafeden karşılıklı ölüm saçan mermi sağanağına devam ediyordu. Pikabın arkasına kurulu makineli tüfekteki adam, adeta yalayıp burnunun ucundan ateş eden Lincoln’ün mermisiyle devrildi, fakat silahı besleyen, mucizevi şekilde yara almamıştı. Yerdeki üç kişi de yere uzanıp siper almışlardı, ne var ki otobüs yanlarından geçip giderken kendi araçlarının gövdesi, görüş alanlarını kapatmıştı.

Makineli tüfeği besleyen adam, düşen arkadaşının yerine geçip makinelinin kelebek şeklindeki kavrama kollarının başına geçtiğinde otobüs pikaptan henüz uzaklaşmıştı. Standart AK-47’ninkinin neredeyse iki katı sevk barutu olan PKB mermileri, üzerlerine sanki zırh delici mermiler gibi yağıyordu. Eski okul otobüsünün arka tarafını kalbura çeviren mermiler, birkaç sıra koltuğu delip geçtikten sonra nihayet ivmelerini kaybediyordu. Hatta birkaçı otobüsün ta önüne kadar ulaşmıştı.

“Herkes iyi mi?” diye bağırdı Juan, silah sesleri kulaklarını kısmen sağır etmiş gibiydi.

Adamlarından iyi oldukları karşılığını alır almaz genç Setiavan Bahar’ı kontrol etti. Çocuk, aldığı ilacın etkisiyle rüya aleminde her şeyden habersizdi. Yüzüne birkaç cam parçası düşmüştü, ama bunun dışında Cakarta’da, yatağında uyuyormuşçasına rahat görünüyordu.

“Takip ediyorlar mı?” diye sordu Eddie. “Benim aynalar sizlere ömür.”

Cabrillo arkaya baktı. Kontrol noktası sadece birazcık arkalarında kalmıştı, fakat birkaç karartının arabanın içinde diğerlerinin arkasında yerlerini almakta olduğunu pikabın far ışıklarından ancak seçebildi. Besbelli ki kaçan otobüsün peşine düşmek ve başladıkları işi bitirmek için organize olmaya çalışıyorlardı. Pikabın hızı da, manevra kabiliyeti de, ateş gücü de otobüsten fazlaydı.

Kontrol noktasını geçerken şansları yaver gitmişti. Fakat Juan şansın her zaman gülmeyeceğini ve çoğu zaman yarı yolda bıraktığını pekala biliyordu.

“Evet, geliyorlar.”

“Sıkı tutunun!” dedi Eddie o anda.

Sanki otobüs aniden doğruca aşağı inen bir ekspres asansöre girmiş gibi olmuştu. Yolun bir dizi keskin virajla dolu dolduğu noktaya ulaşmışlardı. Muhtemel hedef bölgeye ulaşmadan önce otobüsü terk etme düşüncesi artık Juan için bile tartışmalıydı. Çok geç kalmışlardı. Taliban’ın silahlı pikabı, Indianapolis 500 yarışında son sürat damalı bayrağa giden yarışçılar gibi arkalarından geliyordu.

Peşlerindeki pikaptan gelen mermiler, karanlıkta fosfor gibi ışıldayarak savrulan otobüsün üzerine yağıyordu ama menzil kısa olmasına rağmen isabet etmiyorlardı. Nişancı, ağır makineli tüfekle isabet ettirmek bir yana, en büyük mücadelesini pikabın arkasında ayakta durmak için veriyor gibiydi.

Otobüsün kontrolünde oturan Eddie, direksiyonla delicesine boğuşuyordu; sağ tekerleklerin hemen aşağısına bakmaya dahi cesaret edemiyordu. Yolun hemen kenarı, vadi yamacıydı. O eski Road Runner çizgi filmlerinden fırlamışçasına derin zikzaklar dokuyarak ilerliyordu. Eddie şu an bir Acme roketi için neler vermezdi.

Sol camın birkaç santim ötesinde kayaç duvar, bulanık halde yanlarından akıp gidiyordu. Sağ tarafın ötesi, gümüşi ayın altında adeta sonsuzluğa gidercesine dibi görünmeyen bir manzara vardı. Juan, Everest Dağı’nın zirvesindeki manzaranın dahi bundan daha engin olduğunu hiç sanmıyordu. Azıcık boynunu uzatıp aşağı baksa, yolun aşağıda iki büklüm olup geriye döndüğünü görebilirdi. MacD Lawless yanına, mengeneden geçmiş gibi duran arka kapıya geldi. Elinde Eddie’nin REC7’si vardı, kamuflaj pantolonunun arka ceplerindeki şişkinliklerin yedek şarjör oldukları belli oluyordu.

“Oradaki adamınız hem araba sürüp hem de ateş edemez diye düşündüm.” Juan’a tabancasını uzattı. “Güzel parça, ama bence bu gibi özel durumlarda Beretta daha uygun.”

Juan’ın anlamakta zorlandığı bir aksanı vardı.

Nereli olduğunu sorunca, Lawless, “N’Orlens” dedi New Orleans yerine.

“Kolay Lokma, ha?”[1]

“İşe bak, bu kız kardeşimi de tarif ediyor sanki.” Lawless’ın yüzünde o yakışıklı tebessümü belirdi. “Aslında kız kardeşim yok benim, ama bu espriye bayılıyorum.”

Pikabın köşeyi dönüp arkalarında belirmesiyle birkaç saniyelik sükûnet son buldu. Nişancı, tekrar hedefine mermi yağdırmaya başladı. Mermiler kanyon yamacından sekip vadiye doğru uçuşuyor, hatta kiminin hedefini bulup otobüsün arka kaputunda birkaç koca delik daha açtığı oluyordu.

Lawless, cansiperane şekilde karşılık veriyordu. Pikaptaki askerin aksine o daha yavaş ve hedef alarak ateş ediyordu; Linda ve Lincol’ün de ona katılmasıyla dördü birden tozlu yolun öte tarafındaki aracı kurşun yağmuruna tuttular ve görünüşe göre sürücünün gözünü korkutmayı da başardılar, çünkü otobüs diğer virajdan dönene dek yavaşlamak zorunda kaldı.

Eddie’nin arkadaşlarını uyarmaya fırsatı olmamıştı. Fren pedalına sonuna kadar basıp tüm gücüyle direksiyona sarıldı.

Otobüs, aşağıya doğru keskin virajda adeta toprağa saplanan tirbuşon gibi dönüyordu. Arkadaki çift dingilin dış lastikleri bir süre havaya kalkmış, Eddie güçbela tüm tekerlekleri tekrar yere indirmeyi başarmıştı. Arka taraftaki dört savaşçı, bez bebekler gibi kenara savruldu. Lincoln, başını metal boruya çarpıp sersemlemiş halde yere yığılmıştı. Linda nereye olduğunu anlamasa da burnunu çarpmıştı, burnundan kan boşanıyordu. Juan ise MacD Lawless’la kafa kafaya çarpışmış, nefesi kesilmişti.

Diğer şoförü durduran şeyin ne olduğu ortaya çıkmıştı. Adam, sert virajı biliyordu, bu yüzden frene basmıştı.

Otobüsün kağıt kalınlığındaki tavanından mermi yağıyordu. Silahlı kamyonet yolun üst kısmından, uçurumdan aşağı üzerlerine kurşun yağdırıyordu. Kaçacak yer yoktu. Siper alacakları hiçbir şey yoktu. Tavanı delip geçen güçlü mermiler, zemini de deldikten sonra ancak hızlarını kaybediyordu. Şanslarının yardımı ve Eddie’nin birden hızlanmasıyla mermilerden kurtuldular.

Juan hemen Setiavan’ı kontrol etti. Çocuk, huzur dolu uykusuna devam ediyordu.

Bir dakika geçmeden pikabın farları virajı aldı ve kovalamaca tekrar başladı.

“Şef, bahis oynar mısınız?” diye sordu Lawless derin derin soluklanırken. “Tanrı şahit ben severim ve bana kalırsa oranlar dibe vurmak üzere.”

Juan da aynı fikirdeydi. Bir an önce bir şeyler yapmalıydı. Sonraki dönemeçte bu kadar şanslı olmayacaklardı.

“Etrafınıza bakın,” diye bağırdı. “Bu hurda yığınında bakalım kullanabileceğimiz bir şey var mı?”

Koltukların altını karıştırdılar. Birinin altında Juan eski bir valiz buldu. Valiz, Kaliforniya’yı keşfeden adaşı ve atası zamanında yapılmış gibi görünen bir dövme demir kilitle kilitliydi. Tabancasını çıkarıp kilide doğrulttu ve ateşledi. Mermi, yıpranmış demir kilidi parçalayıp zarar vermeyecek şekilde sekerek gitti.

İçinde birkaç kadın burkası vardı. Bedenlerine bakınca, erkeklerin kılık değiştirirken kullanmaları için oldukları kolaylıkla anlaşılıyordu. Cabrillo için bu korkaklara göre bir hileydi, ama oldukça işe yarıyordu. Donuk, açık kahverengi kıyafetlerin altında plastik patlayıcı kalıpları, şarapnel amaçlı metal parçalarıyla yapılmış ve sözde şehidin kapatamaması için yeleğin arkasında üst tarafa yerleştirilmiş bir zamanlayıcısı olan intihar bombası vardı. Yelek, bombacının üzerinden çıkaramayacağı şekilde giyiliyordu.

Juan bir an için bunun köye Seti için mi gönderildiğini düşündü, yanıt büyük ihtimalle evetti. Başından aşağı kaynar sular boşanmış gibi oldu, boğazı öfkeyle düğümlendi, omuzları çelik bir kiriş gibi gerildi.

O anda her yanını kaplayan kurşun deliklerinden içeriye sızan rüzgarın uğultusunu bastıran Eddie’nin sesi duyuldu. “Ne yapacaksanız acele edin. Başka bir viraja girmek üzereyiz.”

Cabrillo ve Lawless bir süre göz göze kalakaldılar. Akıllarından geçen aynı düşünceydi.

“Senin hesabına göre ne kadar?” diye sordu MacD.

“Kırk beş saniye yetse gerek.” Juan, zamanlayıcıyı ayarladı fakat çalıştırmak için tam viraja kadar ulaşmayı bekledi.

Cabrillo saati çalıştıran düğmeye basıp bombayı camdan dışarı fırlattı. Eddie frene basıp tüm gücüyle, hidrolik teknolojisinden bihaber direksiyona asıldı. Önceki gibi yol keskin S şeklinde keskin bir alçalmadan sonra tamamen ters yöne dönüyordu.

Seng’in gözü kara sürüşünün oluşturduğu merkezcil çekim kuvveti sayesinde iç tekerleklerdeki yükü azalan otobüs virajı dönerken lastiklerin altından çakıltaşları fırlatıyordu. Eddie, çok geçmeden yeniden dengesini bulan aracın gaz pedalına tekrar yüklendi.

İlk dönemeçte oluğu gibi Taliban mücahitleri, otobüs tam karşılarında açık hedef olarak göründüğü anda makineli tüfekle ateş açabilmek için kayarak durmuştu. Nişancı namluyu aşağı eğip doğruca otobüsü hedef aldı. Parmağını tetiğin üzerine koyup çekmek üzereydi ki yolun kenarına atılmış, karanlık da görünmese de ancak iki metre ötedeki bomba, çevreye metal parçaları fırlatarak mantar şeklinde ateş ve duman topu halinde infilak etti.

Eski Toyota, tamamen yoldan savrulup, kayalıktan aşağı, alttaki yola doğru kaymaya başladı. Nişancı patlamayla gözden kaybolmuştu, fakat şoför ve kabindekilerden biri, araç ters dönerken açık camdan dışarı atladı.

İşte MacD Lawless tam o esnada herkesin hayatını kurtarmış ya da belanın içine atmıştı.

MacD, yamaçtan aşağı yuvarlanan pikabın otobüse çarpıp çarpmayacağını görmek için meraklı gözlerle izleyen diğerlerinin aksine vadiye doğru baktığında gökyüzünde tuhaf, halka şeklinde bir ışık parıltısı fark etti. Creech’te, önünde bilgisayar ekranı, elinde Nintendo kumandası, Predator’ünün Hellfire füzesini ateşleme yetkisi almıştı.

Lawless, bağırmak için zaman kaybedemezdi. Öne doğru fırladı, afallamış haldeki Franklin Lincoln’ün yanından neredeyse göz açıp kapayıncaya kadar şoför mahalline ulaştı. Eddie daha onun varlığını fark etmeden direksiyon simidini kaptığı gibi tüm gücüyle yana kırdı.

Ön tekerleklerin düşük bankete düşmesiyle otobüs yoldan çıktı, arka tekerlekler de çok geçmeden yoldan ayrıldı. Yana yatan aracın içindekiler bu defa sağ tarafa çarptılar. Camlar paramparça olup etrafa saçıldı, ama içindekilerin sertçe zemine düşmesine fırsat vermeden otobüs ters döndü.

Tam o anda bir Hellfire füzesi dağ yamacına, tam olarak manevra yapmamış olsa otobüsün olacağı yere isabet etti. Kayada oyulan koca delikten adeta minyatür bir yanardağ gibi küller ve taş parçaları yükseldi.

Otobüs, raydan çıkan tren gibi dik banketten aşağı doğru, talihsiz yolcularının kulaklarını tırmalayan sürtünme sesleriyle kayıyordu. Yolun dağla birleştiği uçurum kenarından aşağı düşmek üzereyken neyse ki sık çalılığa çarpmıştı. Hızı epeyce azalmıştı, her saniyesi bir ömür geçen hızla yan tarafa doğru devrildi ve nihayet tekrar tekerleklerinin üzerine oturdu. O çılgınca kaymanın yürekleri ağza getiren gürültüsünden sonra aniden bir sessizlik olmuştu.

“Herkes iyi mi?” diye seslendi Juan biraz kendini topladıktan sonra. Ağrımadık kemiği yoktu.

“Sanırım öldüm ben,” diye karşılık verdi Lincoln titrek bir sesle. “En azından kendimi öyle hissediyorum.”

Cabrillo, yerde bulduğu REC7’nin kuvvetli taktik fenerini açtı. Lincoln’ün kazıttığı kafasının saç hizasından kan sızıyordu, ama mühim bir şeye benzemiyordu. İki koltuk arasında beliren Linda’ya baktı, göğsünü ovuyordu.

“Galiba kafamla midem yer değiştirdi.”

Juan, ışığı sonra Seti’ye çevirdi. Çocuğun başında, otobüs devrildiğinde kenara çarptığı yerde koca bir yumru vardı, ama onu bağladıkları kemerler sayesinde koltuktan düşmemiş, ilaçlar sayesinde tüm bu dehşeti yaşamamıştı. Bir an için o çocuğu kıskandı.

Otobüsün ön kısmına ilerledi. “Eddie, sen nasılsın?”

Seng aracın pedallarının yanında koltuğun altına sıkışmıştı.

“Çamaşır makinesinden çıkmış gibiyim, elbiselerin neler çektiğini şimdi anladım,” dedi sıkıştığı yerden çıkarken.

MacD Lawless, merdiven boşluğunda iki büklüm haldeydi. Juan eğilip nabzını kontrol etti. Gayet güçlü ve dengeliydi. Cabrillo elini Lawless’ın boynundan henüz çekmişti ki genç asker kıpırdamaya başladı.

“Eee,” dedi Juan. “Bir saat önce biz senin kıçını kurtaracağız diye bu işe başlamıştık, şimdi sen bizimkini kurtardın. Bu bir rekordur herhalde.”

“Alınmayın efendim,” dedi Lawless kelimeleri ağzında yuvarlayarak. “Canım bu kadar yanmıyor olsa o teşekkürümü geri alırdım.”

“İyisin, iyisin,” diye karşılık verdi Juan gülümseyerek. Adamın uzanan elini tutup çekti. “Hem değilsen de bu tamamen senin hatan.” Sonra ciddileşti. “O lanet füzeyi nasıl gördün? Ayrıca o kadar hızlı nasıl hareket edebildin?”

“Şey… şans işte,” dedi MacD, Juan’ın yardımıyla doğruldu. Gülümsedi. “Ve korku diyelim.”

“İyi misin sen?”

“İyiyim. Özür dilerim ama direksiyona sarılmaktan başka bir şey gelmedi aklıma.”

“Doğru tercihti, delilikti ama doğrusuydu,” diye teskin etti onu Juan.

“Marion,” dedi Lawless durduk yere.

“Ne?”

“İlk adım. Hayatımı kurtardınız, ben de sizinkileri. Benim kitabımda bu bizi, size ilk adımın Marion olduğunu söylememe yetecek kadar samimi yapar. Üçüncü Marion MacDougal Lawless.”

Cabrillo bir an düşündü. “Haklıymışsın, MacD daha iyiymiş.” Resmi şekilde tokalaştılar. Juan, Eddie’ye döndü. “Bu zavallı kızdan geriye bir şey kaldı mı bari?”

Seng, kabloları bağlayıp motora gaz vererek karşılık verdi. “Neyse ki mühendislikleri şoförlükleri gibi değilmiş.”

Eğilen arka aks yüzünden otobüs aksak taylar gibi sendeleyerek gidiyordu, ama Eddie, yaşlı kısrağın gün doğumuna kadar onları İslamabad’a ulaştıracağından emindi.

[1] Kolay Lokma (The Big Easy): New Orleans Eyaleti için kullanılan isimlerden biridir. 19. yüzyıl başlarında müzisyenlerin, New York’la kıyaslandığında iş bulmanın daha kolay ve hayatın daha ucuz olduğu için bu adı verdikleri söylenir, (ç.n.)

4

BRUNEİ

Dünyadaki en büyük kale hendekleri tarafından korunuyorlar, denizden adeta modern kaleler gibi yükseliyorlardı. Ejderhalar gibi alevler püsküren bacalarıyla okyanusa dağılmış koca istiflerin tepesine monte edilmiş muazzam büyüklükte koca beton bloklardan ve metal plakalardan inşa edilmiş petrol sondaj kuleleri. Ufuk boyunca ufak bir gezinti, bu canavarlardan iki düzinesini daha karşınıza dikebilirdi, yeryüzünün bu uzak kıvrımında yüzlercesi daha vardı.

Devasa petrol sahaları, Borneo Adası’nın kuzey kıyısındaki bu küçücük sultanlığı, dünyanın en zengin ülkelerinden biri, hükümdarını da en zengin kişilerinden biri yapmıştı.

Petrol platformlarının üzerinde helikopterler vızır vızır kuyu delmek ve üretmek için gerekli malzemeleri ve adamları taşıyor, koca gemiler onlar arasında mekik dokuyarak denizleri arşınlıyordu. İşte bu tür helikopterlerden biri, küçük bir Robinson R22, Petrol Bakanlığı’na aitti ve yıllık gözden geçirme için petrol platformlarından birine bir müfettiş götürmekteydi. Müfettişin adı Abdullah’tı, dünyanın bu bölümündeki gibi onun da soyadı yoktu.

Zayıfça, topu topu yirmi altı yaşındaydı. Yeniydi, bu onun üçüncü teftişi olacaktı. İşin doğrusu, asıl teftişi o yapmayacaktı. Birkaç saat sonra başka bir ekip gelecekti. Onun görevi, Petrol Bakanlığı’nın karasularında faaliyet gösteren her petrol platformunda bulunmasını zorunlu kıldığı evrak yığınlarını toparlamak ve sıraya koymaktı. Tam da onun gibi acemilere yaraşır bir görevdi. Buna karşın Abdullah, gerektiği kadar çalışma süresini tamamladığı anda ziyadesiyle mükafatlandırılacağını biliyordu - kıdemli müfettişler altı haneli maaş çekleri alıyor, hizmetçilerinin, özel şoförlerinin olduğu köşklerde yaşıyorlardı.

Platformun idari bölümünden ötesini görmeyecek olmasına rağmen iş tulumu, baret ve kurallar gereği burun kısımları çelik destekli çizme giyiyordu. Ayaklarının, kağıt çığının altında ezilmelerini istemezdi.

Pilot, kalkıştan beri Abdullah’a en fazla on kelime etmişti; bu yüzden telsiz kulaklığından ses duyduğunda adamın onunla mı konuştuğunu anlamak için dönüp bakması gerekiyordu.

Pilotun aniden iki eliyle başını tutmasıyla dehşete düştü. Kumanda kolunu tutan kimse kalmayınca çift koltuklu helikopter çılgın şekilde aşağı doğru düşmeye başladı. Abdullah bir anlık da olsa, görünüşüne bakılırsa emektar askere benzeyen pilotun, çaylak denetmenle eğlendiğini düşündü, ne var ki çok geçmeden adam kendi yanındaki kapıya yığılmıştı, vücudunu ayakta tutan tek şey emniyet kemeriydi.

Robinson kendi etrafında dönmeye başlamıştı.

Abdullah, bu şartlar altında aldığı temel eğitimi hatırlayınca kendi kendine hayret etti. Kumanda kolunu kavradı ve ayaklarını pedallara yerleştirdi. Aracı kontrol etmek ve irtifa kazanması için pedala hafifçe bastı. Yaklaşık on beş saniye sonra helikopter, elbette gerçek bir pilotun kontrolünde uçtuğu gibi stabil olmasa da öyle ya da böyle dengesini sağlamıştı.

Gözucuyla pilota baktı. Adam hala olduğu yere yığılmış vaziyetteydi. Rengi daha yeni değişmeye başlamış olsa da Abdullah adamın öldüğünün farkındaydı. Aniden başını tutma biçimi, Abdullah’ta yaşlı adamın şiddetli bir kalp krizi geçirdiği intibaı uyandırmıştı.

Abdullah’ın her yanı ter içinde kalmış, midesine ağrı saplanmıştı. Gittikleri platform otuz mil ötede, üs yirmi beş mil gerideydi. Aracı bu kadar uzun mesafeye götürebileceği yanılsamasına hiç kapılmadı. Tek seçeneği, en yakındaki platformlardan birine iniş yapmayı denemekti.

“Şey, Mayday, Mayday, Mayday,” diye çağrı yaptı telsizin doğru frekansta ya da kulaklığın telsize bağlı olup olmadığından dahi bihaber halde. Yanıt yoktu.

Ne yapabileceğini anlamak için gösterge paneline şöyle bir göz attığında bir anlık konsantrasyonunu kaybetti. Helikopter yine dönmeye başlamıştı. Panikledi, eli ayağına dolaştı. Hala irtifa kaybediyordu. Altimetre irtifanın yüz yetmiş metre olduğunu gösteriyordu, ama ona okyanus adeta helikopterin kızaklarına değecek kadar kabarmış gibi geliyordu. Helikopteri uçurmanın tamamen incelik olduğunu hatırlayınca sıkı sıkı abandığı kumanda kolunu gevşetti. Hafifçe dokun. İki günlük eğitim süresi boyunca eğitmeni defalarca böyle söylemişti. Tek başına yapmasına hiç fırsat verilmemiş olsa da Abdullah bunun neredeyse aynısı bir helikopteri tam iki kez indirmişti ve iki defasında da eğitmen kumanda kollarından elini bir kez olsun bir milimetre uzaklaştırmamıştı.

Helikopter dengesini tekrar sağlar sağlamaz en yakındaki petrol platformunu bulmak için okyanus boyunca baktı. Platformların hepsinde ya yatakhane blokunun üzerinde ya da daha çok okyanus üstünde ayrı bir platform halinde daima mutlaka helikopter pisti olurdu. Onu dehşete düşürense şu anda işletilmeyen birkaç gaz ve petrol sahasından birinin üzerinde olmasıydı. Üç mil kadar uzakta sadece tek bir platform görebilmişti. Eski bir denizaltıya benziyordu. Kocaman dört ayağının alt kısmı, suyun altında, bilgisayar kontrolüyle doldurulup boşaltılan iki devasa dubaydı. Bu tür petrol sondaj platformları römorkörlerle dünyanın her yanına çekilebilirdi. İstenilen yere ulaşınca balast tankları doldurularak dengelenir ve çapalarla da deniz tabanına sabitlenirdi. Platform muhtemelen tamamen terk edilmişti. Hava borusundan yükselen alev filan görememişti. Biraz daha yaklaşınca paslar ve boyanın döküldüğü gözüne çarptı.

Ne fark eder ki, diye düşündü sonra. Hele bir yere insin, tüm dikkatini telsize ve yardım çağrısına verebilirdi.

Tek renk griliğin ortasında soluk sarı daire ve H harfi vardı. Burası platformun helikopter pistiydi. Pist, yekpare değil, helikopterin oluşturduğu aşağıya doğru hava akımını soğurup böylece iniş yapmayı daha kolaylaştıran ızgara şeklindeydi.

Abdullah, küçük Robinson’ı adeta yalvara yalvara piste doğru yanaştırdı. Güvertede herhangi bir hareketlilik, sondaj alanında çalışan bıçkın bir tip ya da yatakhane bloklarından kimin geldiğini görmek için koşup gelen tek bir kişi yoktu. Burası tamamen hayalet bir platformdu.

Helikopteri pistin üzerine getirdi, yavaşça gücü kesti ve araç ağır ağır alçalmaya başladı. Bir yandan da uğraşmak zorunda kalmayacağı bir rüzgar olmaması için Allah’a yakarıyordu. Helikopteri havada sabit tutmak, pinpon topunu raketin üzerinde tutmakla aynı beceriyi ve koordinasyon kabiliyetini gerektiriyordu. Muhtemel bir yan rüzgar ölümcül olabilirdi. Helikopter alçaldıkça vahşi atlar gibi sendeliyor, sallanıyor, acemi pilotuna isyan edercesine sarsılıyordu. Keşke avuçlarımdaki terleri bir silebilsem, diye vahladı için için. Kumanda kolu elinin içinden kayıyor, yüzündeki boncuk boncuk terler burnunun ucundan damlıyordu.

İniş pistine yaklaşık bir metre kadar kaldığını hesap ettiğinde gücü aniden kesti. Ne var ki ayaklarının altındaki pleksiglas kuvözden dikey mesafe değerlendirmeye çok da aşina olmadığı için yanılmıştı, daha üç metre vardı.

Robinson güverteye hızla çarpıp tekrar havaya sıçradı, sonra bir kez daha yere vurup yan yattı. Rotor palleri zemindeki çelik parmaklıklara çarpmış, uçları parçalanıp denize savrulmuştu.

Helikopterin gövdesi güverteye yan tarafıyla çarptıktan sonra neyse ki kaymamıştı. Yuvarlanmış olsa platformdan aşağı düşmesi işten bile değildi. Abdullah motoru nasıl durduracağını bilmiyordu. O an için tek endişesi bir an evvel araçtan çıkmaktı. Çok aksiyon filmi izleyen herkes gibi o da arabaların, uçakların ve helikopterlerin çarpışmadan sonra daima infilak ettiklerini biliyordu.

Emniyet kemerinin klipsine bastırıp açtı ve hareketsiz haldeki pilotun üzerinden, bir cesede dokunduğunu aniden idrak etmenin verdiği irkilme hissini bastıran korkuyla kapıya ulaşmaya çalıştı. Kokpitin ardından dört silindirli Lycoming motorun sesi hala gelmekteydi. Nihayet pilot kapısının mandalını açmayı başardı ve kapıyı itti. Kendini yukarı doğru çekip helikopterden çıkabilmek için pilotun kalçasından güç alması gerekiyordu.

Benzin kokusu muydu bu?

Aniden tüm vücudunu yeni bir korku dalgası kapladı. Zıplayıp araçtan kurtuldu. Ayağı pistin metal ızgarasına değdiği anda helikopter pistinden uzaklaşıp yatakhane blokunun olduğu yöne, devasa petrol platformunun güvertesinin üçte birini kaplayan muazzam büyüklükteki çelik binaya doğru koşmaya başladı.

Yatakhane blokunun üst kısmında, minyatür bir Eiffel Kulesi’ne benzeyen, ince çelik kirişlerle örülü sondaj kulesi yükseliyordu.

Abdullah, blokun köşesine ulaşıp geriye baktı. Görünürde alev yoktu, fakat Robinson’ın motor bölümünden dumanlar yükseliyordu ve saniyeler içinde her yanını sarmıştı.

O anda içini pilotun ölmemiş olması ihtimali korkusu sardı. Ne yapacağını bilmiyordu. Duman giderek artıyordu. Burundaki pilot kubbesi kısmından içeriyi, kokpiti görebiliyordu. O hareket eden pilot muydu yoksa ısı yüzünden görüntünün bulanıklaşması mıydı sadece?

Duman kaynağında alevler gözükmeye başladığında geri dönecekmişçesine kararsız bir adım attı. Hollywood veya Hong-Kong film yapımcılarının sunduğu o şok edici patlamalardan biri değildi belki ama alevler kısa sürede tüm aracı sarmıştı. Helikopterin motor sesi, alevlerin uğultusunu bastırıyordu. Dumanlar gökyüzüne yükseliyordu.

Abdullah donakalmış haldeydi. Zaten aklındaki tek şey de sonsuza dek buraya saplanıp kaldığıydı. Şayet burası terk edilmiş bir platformsa, birilerinin buraya gelmesi için neden yoktu. Kapana kısılmıştı.

Hayır, dedi kendi kendine. Bu kazadan terk edilmiş bir petrol sondaj platformunda ölmek için kurtulmamıştı. Duman, diye geçirdi aklından. Elbette biri dumanı görecek ve araştırmaya gelecekti. Sonra yüz mil içindeki her petrol platformundan duman çıktığını hatırladı. Hem buradaki ateş o kadar uzun süre de yanmazdı. Civardan geçen bir geminin ya da helikopterin sönmeden önce bu yangını görme olasılığı da çok düşüktü.

Ama birinin geçtiğini görürse, onlara sinyal vermek için kendisi başka bir ateş yakabilirdi.

Evet, yapması gereken buydu. Derin derin birkaç nefes aldı. Artık elleri az önceki gibi felaket şekilde titremiyordu, boğazındaki düğüm de açılıyor gibiydi. İyi şansına tebessüm etti, çok geçmeden tebessümün yerini kahkaha almıştı. Hele bir ofise dönsün kahraman olacaktı. Büyük ihtimalle terfi alır ya da en azından ücretli izin verilirdi. Abdullah daima her durumun iyi bir yanını bulabilirdi. İyimser biriydi, her zaman öyle olmuştu.

Gözüne büyük bir yangın söndürme tüpü ilişti. Hala için için patlama korkusu yaşıyordu, ama yine de tüple helikoptere doğru gitti. Sıcaklık dayanılır gibi değildi, fakat kimyasal önleyici üzerine püskürünce alevler kısa sürede gözden kayboldu. Görünüşe göre alevleri, helikopterden sızan yakıt besliyordu, ancak çoğu metal ızgaradan aşağı akıp gitmişti. Alevlerin tamamen sönmesi bir dakika bile sürmemişti. Pilotun cesedinin yangında aşırı derecede zarar görmediğini görünce çok mutlu oldu.

Bu işi de hallettikten sonra petrol platformunun açık güvertesinden ayrılıp yatakhane blokunda keşif yapmaya gidebileceğini hissetti. İçeride çalışan bir telsiz olabilirdi. Önceki ayak izlerini takip etti, çabucak dört katlı binaya açılan bir bölme kapağı buldu. Asma kilitle kilitlenmişti.

Yılmadı, amacına uygun bir çelik boru parçası bulana dek güverteyi karış karış aradı. Nihayet bulunca boruyu parlak zincirden geçirip asıldı. Bağlantılardan gıcırdama sesi bile çıkmamıştı, ama kilidi binaya bağlayan bağlantı demiri bükülmüştü. Kopması çok sürmedi. Boruyu bir kenara bırakıp kapıya asıldı. Menteşeler gıcırdayarak açıldı. Sanki aylardır açılmamış gibiydi. Ötesindeki koridor, karanlıklar içinde kayboluyordu. Tulumunun kolundaki küçük cebin içinden bir kalem fener çıkarıp çevirerek çalıştırdı. Bakanlığın zorunlu kıldığı araçlardan biriydi ve ebadına aykırı derecede çok ışık veriyordu.

Duvarlar ve iç güverte çelik, kullanışlı ve tozsuzdu. Bu, temizlenmiş olmasından değil, kapalı yapının içinde toz oluşturacak insan varlığının olmamasındandı. Birkaç ofisi inceledi. Ofis mobilyalarını almamışlardı, üç yıl öncesine ait bir takvim de gözüne çarpmıştı ama hiçbir dosya ya da evrak yoktu. Zımba, yedek tükenmezkalem gibi malzemeler dahi alınmıştı.

Petrol platformu eski olmasına rağmen, bunun gibi terk edilmiş olanlar dahi hala oldukça değerliydiler. Hiçbir şey etmezse bile hurda metal olarak birkaç milyon dolar ederdi. Platformların birkaç ay boyunca kullanılmamaları gayet bilindik bir durumdu, ama birkaç yıl? Mantıklı gelmiyordu.

Koridorun sonunda üst seviyeye çıkan bir merdiven vardı. Çabucak merdivenden çıktı. Tüm gün tropik güneşin altında kavrulan çelik kutunun içerisi sıcaktı. Merdiven sahanlığında iki kapı vardı. Biri diğer koridora ve oradan da muhtemelen mürettebat odalarına açılıyordu. Diğerini açtığında yüzüne buz gibi bir hava akımı çarptı. Hava değişikliği o kadar şiddetliydi ki kapının ötesindeki geniş odaya girmeden sendeleyip bir adım geri atmıştı.

“Bu da neyin nesi?” dedi yüksek sesle, gördüklerine inanıp inanmayacağına karar veremez halde.

Ve nihayet anlamıştı. J-61’deydi. Talihin böylesine, dedi içinden. Burası bakanlık personelinin hepsi için yasak olan tek petrol platformuydu. Bu talimatın ardındaki sebebi bilmiyordu, tek bildiği emrin çok yukarıdan geldiğiydi ve hiçbir şart altında, her ne sebeple olursa olsun asla ve asla bu platforma adım atmaması ona söylenmişti.

Ama anlamıyordu. Neydi bu kadar önemli olan? Oysa tüm gördüğü bir takım…

“Hey, sen!”

Ses, arkadan gelmişti. Biri koridordan ona yaklaşıyordu. Abdullah döndü, sakinleştirici bir edayla ellerini kaldırdı. “Affedersiniz. Görmüşsünüzdür, helikopterim buraya düş…”

Adam, Abdullah’ın midesine onu yere sermeye yetecek kuvvette bir yumruk savurdu. Daha kendisini savunmayı düşünmeye fırsat bulmadan bir darbe daha aldı, şakağına gelen yumrukla sersemleyip neredeyse felç olmuştu. Ardından yüzüne okkalı bir tekme yediğini hatırlıyordu, sonrasında ise her şey karanlığa gömüldü.

Yavaş yavaş kendine geliyordu; tıpkı dininin emirlerini hiçe sayıp birkaç arkadaşıyla körkütük sarhoş olduktan sonraki sabah gibiydi. Başı ağrıyor, midesi yanıyor ve gözlerini güç bela aralayabiliyordu. Bulanık kenarlar ve ışık noktaları dışında bir şey görmüyordu. Hiçbir şey mantıklı gelmiyordu. Birkaç kişinin sesini duydu, başını çevirmeyi denedi. Omurgası erimiş gibiydi. Hayatında böyle bir acı hissettiğini hatırlamıyordu. “Neler oldu?” diye geçirdi içinden.

Sesler. Adam. Muhtemelen muhafız. Dayak. Yavaş yavaş hatırlamaya başladı. Hareket etmeyi denedi, ama sandalyeye bağlıydı. Panik her yanım sarmıştı. Biraz daha artan duyularıyla kendisini dehşete düşüren gerçeği fark etti: Helikopterde, hafif şekilde yanmış pilot cesedinin yanında bağlı haldeydi.

Biri, bu kuşu tekrar iniş takımlarının üzerine dikmiş ve onu koltuğa bağlamıştı. Kemeri klipsinden çıkarmaya çalıştı ama bağlantılar alüminyum bantla o kadar sıkı bağlanmıştı ki kucağında kocaman gümüş rengi bir topak oluşmuştu. Bir hareketlenme hissetti.

Helikopteri itiyorlardı!

Başının üzerinde yükselen ufka baktı, ufkun yerini okyanus manzarası doldurdu, sonra aniden hızlandı. Düşüyordu, helikopter platformdan baş aşağı düşerken çaresiz halde bağlıydı.

Robinson suya merminin düşüş hızına yakın bir hızda düştü; çarpmanın etkisi Abdullah’ın boynunu kırarak boğulmadan önce ölmesine neden olup genç müfettişe merhametli bir son sunmuştu.

Yirmi dakika sonra, teftişin başlamasını bekleyen platformun yöneticisi bakanlıkla bağlantı kurunca alarm durumuna geçildi. Kurtarma helikopterleri ve devriye tekneleri derhal bölgeye sevk edildi. Robinson, pilotu ve tek yolcusundan en ufak bir ipucu bulunamadı. Dikkatli bir helikopter pilotu, J-61 petrol platformunun üzerinde “adet yerini bulsun diye” bir tur bile atmıştı, ne var ki tüm yangın izleri dikkatle temizlendiği için hiç olmadığı kadar terk edilmiş görünüyordu. Gizlediği sır bir kez daha güvendeydi.

5

Cabrillo, son yarım saatini Gulfstream V’in lüks kabininin arka tarafında Max Hanley’le görüşerek geçirmişti. Hanley, Şirket’in başkan yardımcısı, Oregon’un başmühendisi ve Juan’ın en iyi arkadaşıydı. Gemi merkezli bir özel güvenlik şirketi kurma fikri Juan’ın kafasında şekillenmeye başladığından beri onunla birlikteydi. Tüm mürettebat bunu bilirdi, ama iki adamın nasıl tanıştığının hikayesini sadece birkaç kişi duymuştu.

Cabrillo, profesyonel kariyerini Merkezi Haber Alma Teşkilatı CIA için gayriresmi saha ajanı -NOC- olarak geçirmişti. Bu, ajanlara bürokraside verilen addı. İngilizce ve İspanyolcanın yanında Arapça ve Rusçayı da akıcı şekilde konuşabilen Juan, dünyanın en hararetli bölgelerine gönderilmiş, sayısını kendisinin dahi unuttuğu kez belanın içine düşüp paçasını kurtarmıştı.

Berlin Duvarı’nın çökmesinden kısa süre sonra Soğuk Savaş’ın sona ermesinin, bölgesel çatışmaları artıracağını ve hiçbir Amerikan istihbarat teşkilatının buna yanıt verecek kadar eli çabuk ve mahir olmadığını fark eden Cabrillo, özel yüklenici olarak bu alana girmeye karar vermişti. Şirket, başka hiç kimsenin devlet koruması olmadan halledemeyeceği bu pis ve tehlikeli işlerle ilgilenecekti. Juan’ın hükümette, ilgilenecekleri bu işleri temin edeceği yeterince bağlantısı vardı.

Konuyu akıl hocası Langston Overholt’a açtığında Langston istemeyerek de olsa Cabrillo’nun değerlendirmesine hak vermek zorunda kalmıştı. En gözde ajanını kaybetmeyi hiç istemiyordu, ne var ki aynı zamanda Şirket’in ona sağlayacağı imkanların da farkındaydı.

Juan’a ilk iş olarak Max Hanley’i bulmasını tavsiye etmişti. Hanley’in kim olduğu sorulduğunda, Max’in meşhur Howard Hughes’ün inşa ettiği, kısmen Sovyet Golf sınıfı denizaltısı K-129 tabanlı Glomar Explorer’ın yıllarca başmühendisliğini yaptığını söylemişti.

Juan, Glomar’ın 1974’te sırasını savdığını -ki sadece bunun bile Hanley’in paralı asker olarak çalışamayacak kadar yaşlı olduğunu- ortaya koymak için yeterli olduğunu söyleyerek karşı çıkmıştı.

Langston ise Hanley’in denizaltının ilk seferinde değil, hala en yüksek düzeyde gizlilik derecesiyle dosyalanan sonraki seferde olduğunu söylemişti. Hanley, geminin sözde Kaliforniya, Suisun Körfezi’nde demirlediği söylendiği esnadaki operasyonlarını denetlemişti. İşin doğrusu Glomar Explorer’a benzeyen eski bir şilebi limana demirlemişler, asıl gemiyi ise Azor Adaları açıklarında, yirmi kıtalararası balistik füzesi ve iki yüz savaş başlığıyla Typhoon sınıfı bir balistik füze denizaltısının karşısına dikmek için götürmüşlerdi. Bu, 1984’te olmuştu ve Hanley görevine denizci bir asker olarak Vietnam’da başlamış olsa da yaşlı görülemeyecek kadar inatçıydı.

Cabrillo, Max’i Kaliforniya’da, Barstow dışında bir hurdalık işletirken bulmuştu ve on dakika sonra Hanley anahtarları yardımcısına fırlatıp kapıdan çıkmıştı. Operasyon merkezi olarak Oregon’u seçene dek, Yankee dolarlarına ve Koreli kızlara sevgisi eşit derecede olan yoz bir Rus amiral sayesinde işleri Vladivostok’ta yürütmüşlerdi. İkili, yıllardır evli yaşlı çiftler gibiydi. Elbette tartıştıkları oluyordu ama birbirlerine saygılarını hiçbir zaman yitirmemişlerdi.

Hanley, daha sonra, Juan’ın peşinden gitmeye altmış saniye dinledikten sonra zaten karar verdiğini itiraf etmişti.

“Evet, çocuk kağıt üzerinde böyle işte,” dedi Max, güvenli hattın diğer ucundan. Hala Karaçi açıklarında demirli gemisindeydi.

“Göz kamaştırıcı,” diye karşılık verdi Juan. Hayber Geçidi’ni İslamabad’a bağlayan altı şeritli otoyolda yol alırken Max’i aramış ve ondan, Marion MacDougal Lawless’ın geçmişini didik didik etmesini istemişti. “Tulane Üniversitesi’nde iki yıl, ama sonra bırakıp 9/12 olarak orduya katılmış.” Bunun anlamı, 11 Eylül saldırısından sonra askere alma dairesine gittiği ve diğer cesur kadın ve erkekler gibi sıradan er olarak askere yazıldığıydı.

“Söylenilenlere göre akranlarını gölgede bırakıp komanda birliklerine alınmış. Birkaç askeri takdirname kazanmış, sekiz yıllık görevin ardından ayrılıp paralı asker olarak Fortran Güvenlik’e katılmış.”

“Komandolarla aynı kabiliyet standardında,” diye araya girdi Max. “Sadece on kat daha fazla maaş alıyorlar.”

“Fortran’ı bilirim. Mükemmel bir birliktir, yani yirmi kat fazlasını veriyor olmaları muhtemel.”

“Neyse ne artık,” dedi Max, her zamanki aksi haliyle. “Eski bir karısı ve bir kızı var. Neredeyse tüm maaşı, New Orleans’taki bir adrese gidiyor ki bence kesin eski karısınadır.”

“Sadece bir tanecik ha?” diye takıldı Juan. Max’in nafakalarını aksatmadığı üç çocuğu vardı.

“Ekonomik krizin tam ortasındayız. Dışarıda binlerce işsiz komedyen var ve sen komik olduğunu sanıyorsun öyle mi? Cahil kibri işte. Neyse, dediğim gibi kağıt üzerinde böyle, peki gerçeği nasıl?”

“Sana anlatayım Max. Onu aldığımızda aklına gelecek her şekilde dayak yemiş, posası çıkmıştı, ama ben kamyonetin patlayışını izlerken o, yukarıda bir yerde olduğunu bildiğim Predator’ün füzesini gördü ve daha önce hiç görmediğim kadar hızlı hareket etti. Hepimizin hayatını kurtardı. Başka izahı yok.”

“Yani?”

“Jerry Pulaski’yi Arjantin’de kaybettiğimiz için ekibimiz bir kişi eksik. Konuyu, kara operasyonlarımızın başı olduğu için Eddie’ye ve tim komutanı olduğu için de Lincoln’e danışacağım; ama bence adamımızı bulduk. Sekiz yıl orduda komando olarak çalışmış ve pislik çukurlarının en dibinde uzun zaman geçirmiş. Tanışmamızın üzerinden bir saat geçmeden beni etkileyebilmiş olmasından söz etmeye gerek yok.”

“Peki ya Fortran’la sözleşmesi? Ayrıca esir alınma hikayesini teyit etmeyi çok isterim. Sadece şeytanın avukatını oynamak için söylüyorum ama belki de eski kabiliyetlerini kaybetmiştir.”

“Onunla konuşacağım ve herhangi bir karar vermeden önce seninle irtibat halinde olacağım,” diye söz verdi Juan. “Setiavan’ın babası bir şey söyledi mi?”

“Karaçi Havalimanı’nda bir ambulans uçak var. Yaşlı adam gelmedi ama karısını ve çocukların dedesini gönderdi. İslamabad yoluna ulaştığınız anda onlara yakında burada olacağınızı iletirim. Tahmini varış zamanınız nedir?”

“Kırk beş dakika.”

“Pekala. George sizi gemiye getirmek için helikopterde hazır bekliyor. Geldiğinizde de büyük ihtimalle yeni hedef için görev dağılımı yaparız.”

“Gerçekten mi?”

“İş L’Enfant’tan geldi. İsviçreli bir finansörün kızı Bangladeş sınırından Myanmar’a geçmiş ve şimdi uydu telefonundan ona ulaşamıyormuş. Kızının başına bir şey gelmiş olmasından korkuyor ve bizden onu bulup getirmemizi istiyor.”

“İki sorum var,” dedi Juan. “Öncelikle kızın o Tanrının cezası yerde ne işi varmış ve ikincisi babası hükümetle temas kurmuş mu?” İlk soru tumturaklıydı ama cevabın ne olduğu önemli değildi. Fakat ikincisi hayatiydi.

“Hayır. Adam akıllı biri. Cunta yönetimine haber verdiği takdirde kızının ya öldürüleceğini, ya fidye isteneceğini, ya da ömrünün sonuna kadar hapislerde çürüyeceğini biliyor.”

“Bu iyi. Dinle, bunu gemiye geldiğimizde konuşuruz. Bu arada sen o finansör, kızı ve kızının birlikte yolculuk ettiği her kimse onun hakkında bir sabıka araştırması başlat.”

“Eric ve Marc çoktan bunun üzerinde çalışmaya başladılar bile.”

“Ah, MacD bizimle gelirse bir de. Şimdilik sınırlı erişim hakkı olacak. Huxley’e söyle, bizi karşılamaya geldiğinde yanında sağlık kiti olsun. Çocuğun durumunun göründüğünden daha kötü olmadığı konusunda beni ikna etsin.”

“Komando çetin ceviz ha?”

“Erkeklik, Fort Benning’de ilk öğretilen derstir.” Juan bağlantıyı kesti.

Özel jetin ana kabininde Linda, Seti’nin üzerine doğru eğilmiş, durumunu kontrol ediyordu. Juan, çocuğun durumunu sordu.

“Sakinleştiriciler etkisini kaybetmeye başlıyor. Tekrar verip hayatını tehlikeye atmak istemiyorum ama nakletmeden önce kendine gelmesini de istemiyorum.”

“Bekleyen bir ambulans uçakları varmış. Birazcık daha verirsen uçaktakiler üstesinden gelebilir.”

“Tamam.”

Lincoln ve MacD, karşılıklı Afganistan hikayelerini anlatıyorlardı. Lincoln, bu bölgeye ulaşan ilk askerlerden biriydi, oysa MacD ülkeye birkaç yıl önce gelmişti. Tek bir ortak tanıdıkları yoktu, fakat karşı karşıya kaldıkları durumlar, bilhassa da bölge halkıyla ilgilenirken, genelde benzerdi.

“Böldüğüm için üzgünüm,” dedi Juan. “MacD, biraz konuşabilir miyiz?”

Lawless, yudumladığı su şişesini kenara koydu. “Elbette.” Şefin arkasından topallayarak uçağın arka tarafına gitti. “Ne oldu?”

“Nasıl oldu?”

Lawless, kendisine sorulanı hemen kavramıştı. “Pakistanlı bir televizyon ekibini koruyan üç kişiydik, ben ve daha önce de birlikte çalıştığımız iki Afgan. Kabil’den çıkalı bir saat kadar olmuştu ki kameraman kenara çekmemizi istedi. Bunun gerçekten kötü bir fikir olduğunu ona söyledim, ama acil durum olduğunu söyledi. Arazi temiz görünüyordu. Ben de neden olmasın diye düşündüm. Kenara çektik, ama tekerlekler durduğu anda yerden bir düzine Taliban gerillası ortaya çıktı. Üzerlerini kumla örttükleri battaniyelerin altına gizlenmişler. Mükemmel bir pusuydu. Silahımı çekmeye fırsatım olmadı.”

“Kamera ekibi hikayeymiş. Afgan korumaları oracıkta öldürüp beni de Şükran Günü hindisi gibi paketlediler. Aracımızı çaldılar ve şey işte, gerisini gayet iyi biliyorsunuz. Bir yerlerde beni bir arabanın bagajına koydular. Sanırım öncesinde Pakistan’a geçmiştik, ama emin olmak imkansız elbet. Fırsatını her bulduklarında güzel bir benzetip YouTube’un El Kaide versiyonunda nasıl vurulacağımı böbürlene böbürlene anlattılar.”

Adeta bir başkasının başından geçen olayları anlatıyormuş gibi konuşuyordu. Cabrillo bunu, yaşadıklarının zihninde hala taptaze olmasına yordu. Anladığı kesin bir şey varsa, Lawless’ın o iki Afgan’ın başına gelenlere kendi yaşadıklarından daha çok içerlediğiydi.

“Şimdiye dek…” diye söze girdi Juan. “Herhalde yaptığımız işi çözmüşsündür, değil mi?”

“Özel güvenlik, Fortran gibi.”

“Ondan çok daha fazlası. Biz aynı zamanda istihbarat toplayan bir şirketiz. Bazen danışmanlık hizmeti veririz ve bazen de tamamen inkar edebilecekleri durumlar söz konusu olduğunda Sam Amca için bazı operasyonlar yaparız; gerçi şu an için önemsiz nedenlerden ötürü, asıl gelir kaynağımızı oluşturan bu işler şimdilik bayağı azaldı. Tüm müşterilerimizi ayrıntılı şekilde inceleriz. Sadece iyi insanlar için çalışırız, elbette neyi kastettiğimi anlamışsındır. Ayrıca şimdiye dek hep gizli kaldık, öyle ki dünyada sadece bir avuç insan kim olduğumuzu bilir. Mesela Fortran’daki patronlarının en ufak bir fikri yoktur. Medyada bizden bahsedildiğini göremezsin, çünkü hata yapma lüksü olmayan ağzı sıkı bir ekip idare ediyorum.”

“Kulağa oldukça iyi bir ekip gibi geliyor.”

“En iyisi. Her biri kılı kırk yararak seçilmiştir. Ayrıca ekibe yeni biri katılacağı zaman herkesin oy hakkı vardır.”

“Bana iş mi teklif ediyorsunuz?”

“Geçici olarak. Birkaç ay evvel bir adamımızı kaybettik. Adı Jerry Pulaski’ydi. Ona av köpeği derdik. Genellikle kızılca kıyamet koptuğunda kullandığımız, çatışmalar konusunda kaşarlanmış eski bir askerdi. Sen onun pozisyonunu dolduracaksın.”

“Siz baylar, genelde bu bölgede mi faaliyet gösteriyorsunuz?”

“Hayır. Aslında buraya ilk gelişimiz. Seninki ve Blackwater ya da şu sıralar onlara ne ad veriyorsanız gibi birlikler bu bölgenin tamamına it sürüsü gibi üşüşmüşler. Burayı çok geçmeden onlara bırakacağız. Bu kurtarma operasyonu tek seferlik bir anlaşmaydı.”

“Fortran’la sözleşmem biraz daha sürüyor.”

“Sözleşmen bitince kapıyı gösterdiklerinde sana ne olacağını hiç düşünmedin mi?”

“Evet, bazen,” dedi kelimeleri uzata uzata. “Şey, dinliyorum, gerçi bakmam gereken küçük bir kızım var.” Durdu, yutkundu, sonra devam etti. “Bizimkiler ona bakıyor ve kazandığım paraya ihtiyaçları var.”

Juan lafı dolandırmadan sordu. “Sana ne kadar ödüyorlardı?” MacD, bir rakam söyledi. Makul görünüyordu.

“Pekala, deneme süresi boyunca bu parayı alacaksın, ondan sonra, işler yolunda giderse, Şirket’in daimi üyelerinden biri olursun ve kardan payını alırsın.”

“Şey, karlı bir şirket mi?”

Cabrillo, soruya soruyla cevap verdi. “Sence bu uçak ne kadar eder?”

Lawless şöyle bir etrafına bakındı. “Böyle bir G-Five mı? Aşağı yukarı elli milyon papel.”

“Tam olarak elli dört,” dedi Juan. “Ve nakit aldık.”

Hala uyumakta olan Setiavan’ı, Şirket’in uçağı ve hava ambulansı olarak tefriş edilmiş kiralık Citation arasında pistte gözü yaşlı annesine teslim ettiler. Büyükannesi de ağlıyordu, ne var ki büyükbabası torununun teslim edilişini duygusuz bir ifadeyle seyrediyordu. Gümrük ve Göçmen İdaresi’ndekilerin teslimi görmezden gelmesi için gereken ayarlamalar yapılmıştı. Çocuğu kaçırırcasına bekleyen jete bindirdiler ve uçak kapısı kapandığı anda hareket etti.

Juan, kendi uçaklarını da ülkeden göndermeyi planlamıştı, fakat yeni iş ihtimali nedeniyle hemen pilota park etmesini ve kendine şehirde bir otel bulmasını söyledi. Silahlarını ve teçhizatlarını alelade naylon çantalara koyduktan sonra General Havacılık terminal binasından elli metre uzaktaki kasırga çitlerine arkaları dönük halde sıralanmış helikopterlere doğru yürümeye başladılar. Helikopterlerin hepsi sivildi. Burunlarından başlayıp yanları boyunca uzanan renkli şeritler dışında tamamen beyaz renkteydiler.

Bununla birlikte içlerinden biri henüz cilalanmışçasına parlak siyahtı ve görünürde hiçbir silah taşımıyor olsa da tehditkar bir silahlı helikopter gibi görünüyordu. Bu, Şirket’in, ikincil rotor yerine kuyruğu içindeki egzoz kanalı sayesinde dengesini sağlayan, son teknoloji MD 520N helikopteriydi. Bu NOTAR sistemi onun, dünyadaki en sessiz jet motorlu helikopter olmasını sağlıyordu.

Pilot, dört adam ve bir kadının yaklaştığını görünce kokpitteki kontrol düğmelerini açıp türbini çalıştırdı.

Biraz sıkış sıkış olacaklardı ama 520’de hepsini Oregon’a götürecek güç fazlasıyla mevcuttu.

“Her şey yolunda gitti galiba,” dedi pilot, yolcu kapısını açıp malzemelerini koltuğun altına iten Juan’a.

Juan her zamanki tavrıyla cevapladı. “Çocuk oyuncağıydı.”

George “Gomez” Adams, muhatabını gayet iyi tanıyordu. Eski asker, arkadaşlarının helikoptere yaklaşırken yürüyüşlerinden işlerin sarpa mı sardığını yoksa yolunda mı gittiğini anlayabilirdi. “Yeni çocuk da kim?”

“MacD Lawless. Kabil dışında esir düşmüş bir Fortran askeri. Onu burada bırakmak yazık olur diye düşündüm.”

“Bizimle mi kalacak?”

“Belki.”

“Görünüşü benden daha iyi olanları hiç sevmem,” dedi Gomez. Western filmlerinden fırlamış görüntüsü veren bıyıkları, matine filmlerindeki jönleri aratmayan görüntüsüyle onun eline su dökebilecek adam sayısı çok fazla değildi.

“Ne yani, biraz rekabeti de kaldıramayacak mısın?” dedi Juan gülümseyerek.

“Kesinlikle.” Adam, omzunun üstünden MacD’ye baktı ve elini uzattı. “Kadınlar konusunda benimle rekabete girmediğin müddet iyi geçiniriz.”

Lawless’ın, adamın ne ima ettiği hakkında en ufak bir fikrinin olmadığı belliydi; ama yine de Adam’ın elini sıktı. “Sorun olmaz. Bu kuşu içinde ben varken yere çakmadığın müddet iyiden de öte oluruz.”

“Anlaştık.” Gomez dikkatini yeniden helikoptere çevirip, kalkış izni için telsizle kuleye bağlandı.

Juan, Lawless’a dönüp, “Gemiye ulaştığımız anda yapacağımız ilk iş, güvenli hattan arkadaşlarına ulaşmak. Şimdiye dek kafayı yemiş olmalılar. Sonra aynı şekilde evdekilere, elbette onlara söylemişlerse.”

“Fortran’ın onlarla henüz temas kurduğunu sanmıyorum. Kaçırılmamın üzerinden kırk sekiz saat bile geçmemişti.”

“Tamam, endişe edecek bir şeyimiz daha eksildi demektir.”

Bir dakika sonra Adam’ın daha fazla güç vermesiyle türbin çığlık atarcasına bir sesle çalıştı. Araç, şöyle bir silkindi, sonra kızaklar beton pistten ayrıldığı anda her şey normale döndü.

Gomez, helikopterin neler yapabildiğini yeni çocuğa göstermek için dürten hislerini güçlükle de olsa zapt ediyordu, böylece sakin bir tempoda yükselip kuzeye, on beş milyonluk koca şehre doğru uzanan mangrov ormanları ve çamurluk alanların üzerinde uçmaya başladılar. Yoğun, kasvet veren bulut tabakası görüş mesafesini hatırı sayılır ölçüde düşürüyor, Karaçi’deki ofis binaları ve yüksek apartmanlar uzaktan belli belirsiz görünüyordu. Her şey adeta pas rengindeydi, binalar, hava, hatta içteki limanı çevreleyen su bile. Sadece batıya, okyanusa doğru bakıldığında gerçek renkler tüm canlılığıyla görülüyordu. Su derin safir mavisiydi. Büyük limanın kurulu olduğu Çin Koyu’nda ve açık denize açılan Baba Kanalı’nda göz kırparcasına parıldıyordu. Kanal, limanda sırasını bekleyen her tür nakliyat gemisiyle hıncahınç doluydu.

Mendireğin ötesine uçtuklarında duman çok geçmeden yerini temiz havaya bıraktı. Arkalarında yükselen güneş, dalgalar üzerinde göz kamaştırıcı gümüşi şeritler oluşturuyordu.

Burada, limana yükünü boşaltmaya giden gemiler daha fazlaydı. Dümen suları adeta sudaki beyaz yara izleri gibiydi. İçlerinden birinin, hemen önlerindekinin dümen izi yoktu.

Günümüz standartlarına göre, yüz yetmiş metreyi aşan uzunluğuyla orta büyüklükte sayılırdı. İskele tarafından geçen konteyner gemisi onun iki katından daha uzundu. Juan ve adamlarının hedeflerindeki geminin tasarımı da çok eskiydi. Endüstrinin aynı standartlardaki konteynerlerle taşımacılığa geçişinden daha önce inşa edilen gemi, yükünü, her biri bir lombar kapağıyla kapanan ve sırık gibi beşli bir vinçle kullanılan beş kargo ambarında taşıyacak şekilde tasarlanmıştı. Üst güvertesi, geminin orta kısmının arka tarafındaydı ve üzerinde tekli baca vardı. Köprü kanatları ve daracık iskeleler dövme demir yangın merdiveni gibi buradan adeta asılıyordu. Ana güvertenin üzerinde vinçlerde iki cankurtaran filikası vardı. Pruvası balta ağzını andırıyordu, bununla birlikte kıç kasarasında az da olsa şampanya kadehi zarafeti vardı.

Uzaktan görülebilen sadece buydu. Helikopter biraz daha yaklaşınca ayrıntılar da ortaya çıkmaya başlamıştı. Gemi, yıllar önce parçalanıp hurdaya atılması gereken paslı teneke kutu gibiydi. Gövdenin her yanında boya, parça parça dökülmüş, güvertesi sanki bir tür gemi egzamasına tutulmuş gibiydi. Boyanın kendisi dahi, hiçbir göze estetik gelmeyecek şekilde üst üste vurulmuş ve birbirinden alakasız renklerle yamalı bohçayı andırıyordu. Güverte havuzlarında paslanmalar oluşmuş, sızdıran frengi deliği ve loca deliği, üst güvertenin yanlarından kırmızımtırak kahverengi martı dışkısı gibi damar damar şeritler oluşturmuştu.

Güvertenin her yanı bozuk makineler, yakıt bidonları ve içlerinde bir bulaşık makinesi ve kocaman bir traktör tekerleği gibi orada neden olduklarına akıl sır ermeyen bir sürü ıvır zıvırla doluydu.

“Şaka yapıyor olmalısınız,” diye mırıldandı MacD geminin hali ortaya çıkmaya başlayınca. ‘Tanrı aşkına bu bir tür kamuflaj filan mı?”

“Kızımız güzel olmayabilir,” dedi Gomez Adams. “Gel gör ki çirkin olduğu muhakkak.”

Onu teskin etmek Juan’a kalmıştı. “Göründüğü gibi olmadığını söylediğimde bana güven. Şu an için geminin sırlarından herhangi birine vakıf olmana izin vermeyeceğiz ama kesinlikle sırrı var.”

“Neymiş?”

“Oregon, Nuh’un yaptığı ilk gemi denemesi,” diye ekledi Lincoln.

“İşte buna inanırım.”

Gomez, geminin arka tarafında, üzerinde helikopter pisti işaretinin en gerideki kargo bölmesi çevresinde bir kavis çizdi. Pistin hemen kenarında, pilotun iniş sırasında yardıma ihtiyaç duyması halinde devreye girmek üzere bir mürettebat duruyordu; fakat Adams herhangi bir yönlendirmeye gerek duymamıştı. Helikopteri doğruca koca, soluk H harfinin üzerine sürdü ve tam ortasına kondu. Motoru durdurdu; rotor bıçakları, yavaşladıkça parıldayan hareket yalgını arasında belirmeye başlamıştı.

“Bayanlar ve baylar, Oregon’a hoş geldiniz,” dedi Adams. “Sıcaklık yirmi derece. Yerel saat on bir on sekiz. Uçuş sırasında baş üstü bagajlarınızın hafifçe yer değiştirebileceğine dikkat edin. Bizi tercih ettiğiniz için teşekkür eder, sonraki seyahatinizde sizleri tekrar aramızda görmeyi dileriz.”

“Boş versene sen,” diye karşılık verdi Linda. “Hizmetiniz berbat, hem fıstıklarınız da bayattı.”

Juan, seçtiği adamlara bir an için hayret dolu gözlerle baktı. Henüz on iki saatten kısa süre önce dağı delen bir Hellfire füzesinin etkisiyle yamaçtan yuvarlanıyorlardı, şimdi ise adeta dünyadaki hiçbir şey umurlarında değil gibi şakalaşıyorlardı. Sonra birden bu kadar da şaşırmaması gerektiğini hatırladı. Onlar için seçilen bu tür bir hayattı. Yaşadıklarına gülüp geçemeyeceklerse beş dakika bile dayanamazlardı.

Üst güvertede Max Hanley göründü. Güneşten korunmak için, çok azı kalmış kızıl saçlarını paralanmış bir Dodgers kepiyle kapatmıştı. Hanley’in boyu ortalamanın biraz üstündeydi, göz kenarlarında örümcek ağı gibi beliren kırışıklıklar, yavaş yavaş orta yaşlarda olduğunu göstermeye başlamıştı; ama yine de hareketleri gayet iyiydi, örs kadar elleriyle kendi başının çaresine rahatlıkla bakabilirdi. Giydiği tulumun dirseğinde bir gresyağı lekesi vardı, Oregon’un devrimsel makine dairesinden geliyor olmalıydı. Yanındaki Dr. Julia Huxley’di. Tıp eğitimini donanmada alan Huxley, o bilindik beyaz önlüğü, arkadan atkuyruğuyla bağladığı saçlarıyla 1950’lerin kapak güzellerini andırıyordu. Hastasıyla ilgilenirken enerjik ve sert, diğer zamanlarda uyumlu biriydi. Yıllar evvel, Şirketin, Ulusal Sualtı ve Denizcilik Kurumu NUMA için yaptığı bir operasyon sırasında bir Çin gambotu tarafından Juan’ın bacağının bir kısmı koptuğunda onun doktorluğunu yapmıştı.

Juan’ın rehabilitasyon sürecini yönetmiş, kilometrelerce mesafeyi en ufak bir aksama emaresi göstermeden koşabilen bir adamdan bir metre dahi yürüyemeyen bir adama dönüştüğünde yanından ayrılmamıştı. Julia ve Max ayrıca, Cabrillo’nun kopan ayağı ve bileğinin günün her saniyesi ağrıdığını bilen kişilerdi.

Buna hayalet ağrı deniliyordu. Engellilerde sık karşılaşan bir durumdu. Juan için ortada hayaletlik bir durum yoktu. Sırf sadece ayağını görmemesi ve ona dokunamaması, o lanet şeyin sürekli acımayacağı anlamına gelmiyordu.

“Bahar’ın hesabından bizimkine gelen havaleyi teyit ettim,” dedi Max karşılama olarak.

“Biz iyiyiz. Sorduğun için sağ ol,” diye karşılık verdi Juan.

“Ne kadar alıngan hanım evladı oldun sen! Daha bir saat önce konuştuk. İyi olduğunuzu biliyorum. Hem, benim için para sizin sağlığınızdan daha mühim.”

“Çok naziksin (!) dostum.” Juan eliyle MacD’yi işaret etti. “Max Hanley, Julia Huxley, bu MacD Lawless. MacD, bu ikinci komutan ve geminin belkemiği. Bunu gerçek anlamda söyledim.” Karşılıklı el sıkıştılar. “MacD’yi benim ofise götürelim de Huxley onu şöyle bir incelesin.”

Geminin içi, en az dışı kadar kötüydü. Yırtık pırtık muşamba döşeme, zayıf aydınlatma ve ayrıkotu kadar olmuş toz yığınları. Görüldüğü kadarıyla dekoratörün temel malzemesi kurşun boya ve asbest gibiydi.

“Yüce İsa!” diye haykırdı MacD. “Bu gemi zehirli atık çöplüğü. Burada nefes alıyor olmam mucize!”

“Hayır.” Lincoln ciğerlerini doyasıya havayla doldurdu. “Görünüşe aldanma.” Sonra elinin tersiyle Lawless’in karnına hafifçe vurdu. “Rahat ol adamım, sandığın gibi değil. Şef sana gösterir. Şimdi doktorla git, sonra anlarsın.”

Huxley, MacD’yi köprünün arkasındaki kamaralardan birine çağırdı, çantasını şifoniyerin üstüne koyup muayeneye hazırlandı. Lincoln, Juan ve Max ise köprüye yöneldi. Linda, spa küvetinde iki saat uzanmaya ihtiyacı olduğunu söyleyip toplantıdan müsaade istedi.

Güvertede ne bir subay ne de köprüde gözcü vardı. Gemiye kılavuz kaptan ya da gümrük memuru binmedikçe bu tür formalitelerle uğraşmaya gerek görmüyorlardı. Bunun dışında kaptan köşkü daima boş dururdu.

Genişçe odanın her iki tarafında güverte köprülerine açılan ahşap-cam kapılar vardı. Sapları yıllar boyu sayısız defa kullanılmaktan aşınmış dümen, eski tarz ispitleriyle kocaman bir tekerleği andırıyordu. Camlarda biriken kalın tuz tortuları yüzünden dışarısı güçlükle görülebiliyordu. Teçhizat, tarih sayfalarından fırlamış gibiydi. Telsiz, sanki bizzat mucidi Marconi tarafından yapılmışçasına eskiydi. Motor kumanda kolları gibi ahşap parçalar, sanki takıldıkları günden beri hiç cilalanmamıştı. Tahta harita dolaplarının her yanı ufalanmış, üzerlerinden yemek yağları ve kahve döküntülerinin artıkları akmıştı. Tüm bu dış görünüşüyle muhtemelen denizlerdeki en içler acısı haldeki kaptan köşküydü.

Köprüye girdikten saniyeler sonra, siyah bol pantolonlu, belinin çevresini saran tertemiz önlüğü ve bembeyaz gömleğiyle yaşlıca bir adam bir anda beliriverdi. Saçları, kolalı gömleği gibi beyazdı, yüzü sıska ve kırışıktı. Elindeki som gümüş tepside, tropik bir karışıma benzer içecekle dolu, üzerinde çiyler birikmiş bir sürahi ve kristal bardaklar vardı.

“Güneş, seren ucuna yaklaştı,” dedi bariz bir İngiliz aksanıyla.

“Bu ne Maurice?” diye sordu Juan, bardakları uzatıp doldurmaya başlayan kamarota. Lincoln yüzünü ekşiterek bardağındaki içeceğe baktı, sonra kamarot önlüğünden bir şişe Heineken çıkarınca birden gözleri parladı. Hemen harita masasının kenarıyla şişenin kapağını açtı.

“Biraz meyve suyu, biraz meyve kokteyli gibi bir içki. Bence görevden sonra bir iki tek atabilirsin.”

Cabrillo bardağından bir yudum aldı. “Tanrıların içkisi dostum. Kesinlikle tanrıların içkisi.”

Maurice bu iltifata karşılık vermedi, içeceğinin ne kadar iyi olduğunu ve söylenmesine dahi gerek olmadığını zaten biliyordu. Tepsiyi kenara koydu. Altında, genelde Cabrillo’nun kamarasındaki masada duran gül ağacı puro kutusu olurdu. Max, ikramı reddetti, tulumunun arka cebinden küçük deri bir kese ve pipo çıkardı. Birkaç dakika geçmeden içerisinin havası Amazon yangınlarını aratmıyordu, göz gözü görmez olmuştu. Kamarot, geldiği gibi sessizce köprüden ayrıldı, cilalı ayakkabıları adeta pis güverte döşemesinde ses çıkarmamak üzere yapılmıştı.

Cabrillo, purosundan koca bir duman bulutunu tavana doğru üfledi, Max, odanın biraz olsun havalanması için kapılardan birini açtı. “Pekala, anlat bakalım, şu yeni iş neymiş?“dedi Cabrillo.

“Finansörün adı Roland Croissard, Basel’den. Kızı Soleil, otuz yaşında. Gözünü budaktan sakınmamasıyla ünlü. Virgin Galactic, alt yörüngesel uçuşlara başladığında çoktan yerini ayırıp biletini almış. Kız, yedi kıtadaki en yüksek altı dağa tırmanmış. Everest’e iki tırmanma girişimi başarısızlıkla sonuçlanmış. Parasını vererek aldığı özel izinle bir sezon GP2’de yarışmış. Bilmeyenler için söyleyeyim, Formula 1’in bir seviye altı oluyor. Ayrıca gençliğinde dünya sıralamasındaki golfçülerden biriymiş ve İsviçre Olimpik Eskrim Takımı’na katılmayı son anda kaçırmış.”

“Gayet başarılı bir kadın.” dedi Juan.

“Oldukça” Max de aynı fikirdeydi. “Sana resmini göstersem ağzının suyu akardı. Her neyse, arkadaşıyla birlikte sırt çantasıyla yürüyüş yapmak üzere Bangladeş’e gitmiş. Babasının gönderdiği GPS kayıtlarından anladığım kadarıyla kestirmeden gitmek için Myanmar sınırından ilerlemiş.”

“Akıllıca,” dedi Lincoln birasından son yudumunu alırken. Bira şişesi elinde, acı biber sosu şişesine benziyordu. “Kızının nereye gittiğini babası biliyor mu?”

“Hiçbir fikri yok. Kızının yaptıklarından nadiren kendisini haberdar ettiğini söyledi. İzlenimlerine göre aralarında bir tür dargınlık var. Adamın geçmişini incelediğimde Soleil on yedi yaşındayken boşandığını ve nihayetinde birkaç ay sonra tekrar evlendiğini gördüm.”

Juan, zaten berbat haldeki zemine aldırış etmeden külünü çırptı. “Annesi nerede?” diye sordu.

“Beş yıl önce pankreas kanserinden ölmüş. Ölmeden önce Zürih’te, Soleil’in şu anda yaşadığı evde yaşıyormuş.”

“Peki, babasının hikayesi ne?”

“Bizim gibi karanlık insanların paralarını saklayan şu İsviçre bankalarından birinde çalışıyor. Murphy ve Stone, adamın maddi kanallarında sıra dışı ya da şüpheli herhangi bir şey bulamadılar. Anladığımız kadarıyla Croissard yasal.”

“Langston’a sordun mu? Hepimiz adamın Bin Ladin’in şahsi bankacısı olduğunu biliyoruz.”

“Aslında, Teşkilat’a, Cemaat-i İslamiye adlı dini gruba giden maddi kaynakları bulmada yardım etmiş.”

“Peki, bunun misillemesi olabilir mi?” diye seslice düşündü Cabrillo. “Belki kızı kaçırmışlardır.”

“Bu noktada her şey mümkün,” diye karşılık verdi Max. “O da olabilir, yerel uyuşturucu patronları da. Belki de sadece kızın telefonu bozulmuştur ve şu anda biz konuşurken o yürüyüş yapıyordur.”

“Kızdan ne zamandan beri haber alınamıyor?” diye sordu Lincoln.

“Haftada bir kez yerini bildirirmiş. Dört gün önce mutat aramasını yapmamış. Babası ortalığı telaşa vermeden bir gün beklemiş. Sonra birkaç telefon görüşmesi yapmış, bunlardan ilki kara para aklanması meselesi sayesinde edindiği Langley’deki bağlantısı, oradan da L’Enfant’a ulaşmış.”

“Tüm bu süre zarfında kızın telefonundan sinyal geliyor muymuş bari?”

“Hayır,” dedi Max. “Kız telefonu sadece arayacağı zaman açıyormuş.”

Juan, purosunun külünü çırptı. “Demek ki kız dışarılarda bir yerde ve on iki gün önce bile kaçırılmış olabilir.”

“Evet,” diye karşılık verdi Max karamsar şekilde.

“Ve yapabileceğimiz tek şey kızın bilinen son konumundan hareket etmek ki bu bilgi de on bir günlük.”

Bu defa Hanley sadece başını salladı.

“Kolay olmayacak. Kocaman bir samanlıkta ufacık bir iğneden bahsediyoruz.”

“Ve işe başlamamız için beş milyon papelden,” diye ekledi Max. “Kızı getirdiğimizde iki milyon daha.”

Konuşmayı Julia Huxley böldü. Doktor, güvertedeki altı kamarayı -ki her biri en az dümen köşkü kadar perişan haldeydi- birbirine bağlayan koridordan köprüye girmişti.

“Durumu ne?” diye sordu Juan.

“Fiziksel olarak iyi sayılır. Karın bölgesinde ve göğsün alt kısmında oldukça derin berelenmeler var, omuzlarında, uyluklarında ve kalçasında küçük yaralanmalar. Gördüğüm kadarıyla herhangi bir burkulma yok, ama el ve ayak bileklerinin felaket derecede ağrıdığını söylüyor. Ona bir hafta verin, sonrasında turp gibi olur. Yine de laboratuvarımda bazı numuneleri incelemem gerek, ama söylediğine göre kendini aygır gibi sağlıklı hissediyormuş. Benim de bundan şüphe etmem için bir sebep yok.”

“Onu buraya gönder ve teşekkürler.”

“Rica ederim.”

Lawless, bir dakika sonra kamuflaj pantolonunun üzerine temiz bir tişört geçirmiş halde köprüye girdi. Şöyle bir etrafına bakındı. “Temizlikçinize yeterince para vermiyorsunuz galiba.”

“2002’den beri haftalık izinde,” diye karşılık verdi Cabrillo ifadesiz bir yüzle. “Pekala, doktor kontrolden geçtiğini söyledi, söyledikleri benim için yeterince iyi. Peki, sen ne diyorsun?”

“Size karşı dürüst olmam gerek Bay Cabrillo. Geminize ayak bastığımdan beri tereddütlerim var. Çabucak para kazanmaktan bahsediyorsunuz, ama bu hurda yığınında yaşamak benim kitabıma göre değil.”

“Peki, ya sana tüm bu pasın ve kirin altında şimdiye dek gördüğün em mükemmel yatı bile gölgede bırakacak lükse sahip bir gemi olduğunu söylersem?”

“Gözlerimle görmeden inanmam derim.”

“Juan?” dedi Max, sorgulayıcı bir ses tonuyla.

“Sorun yok, sadece tadımlık. Fazlası yok.”

Cabrillo, Lawless’a onu takip etmesini işaret etti. Bir dizi merdivenden inip kirden rengi atmış birkaç koridordan geçtikten sonra penceresiz yemekhaneye ulaştılar. Mat gri duvarlara, yırtık pırtık seyahat posterleri yapıştırılmıştı. Daracık bir geçişin sonrasında onları, sağlık müfettişlerinin midesini dahi bulandıracak bir mutfak karşıladı. Altı gözlü ocağın üstündeki dedantöre yapışan donmuş yağlar, sarkıt-dikit oluşturmuşlardı; sinekler, pis tabaklarla dolu lavabonun etrafında, O’Hare Havalimanı’ndaki hava trafiğine meydan okurcasına vızıldıyordu.

Juan, girişin karşısındaki duvardaki posterlerden birine yaklaştı. Posterde, palmiye ağaçlarının önünde bir kumsalda ayakta duran bikinili, Tahitili güzel bir kız resmi vardı. Yaklaşıp eğildi, resimdeki kadının göbek deliğinden dışarıyı görürcesine baktı.

Tık sesiyle bir bölme duvarı açıldı. Duvar öylesine akıllıca gizlenmişti ki Lawless varlığını dahi fark etmemişti.

Cabrillo doğruldu, “Retina taraması,” diye izah etti, sonra kapıyı sonuna dek açtı.

Başıyla MacD’ye bir göz atmasını işaret etti.

Lawless, ağzı bir karış açık, bakakalmıştı. Yerdeki, pahalı Bourgogne halısı, adeta çömelmiş bir aslanın içinde kaybolacağı kadar kalındı. Duvarlar, vernikli maun ahşap panellerle süslüydü. Üzerindeki malzeme, normal meskenlerdeki Sheetrock alçı panelleri andırsa da denizdeki bir geminin maruz kalacağı aşırı titreşim yüzünden bu imkansızdı. Huzur ve ferahlık veren leylak-mavi arası hoş bir renkle boyanmıştı. Aydınlatma ise her biri ayrı bir zevk örneği aplik ve kesme kristal avizelerle sağlanıyordu.

Lawless sanat uzmanı değildi, ama yaldızlı çerçeveler içindeki kanvasların her birinin paha biçilemez olduklarına adı gibi emindi, hatta ressamı Winslow Homer’ın adını çıkaramasa da resimlerden birini hatırlamıştı.

Bu koridor, harap olmuş eski bir şilebin olamazdı, burası ancak, beş ya da sekiz yıldızlı bir otele ait olabilirdi.

Şirket’in başkanına baktı, şaşkınlık ifadesi yüzünün her yanına işlemişti.

Juan, soruyu beklemeden cevap vermeye başladı. “Üst tarafta gördüklerinin hepsi aldatmaca. Pas, kir, harap haldeki teçhizat. Hepsi tamamen Oregon’u olabildiğince zararsız göstermek için. Oyunumuzun adı sıradanlık. Bu gemiye dünyada hangi limana girersek girelim en ufak bir şüphe uyandırmayız. Tıpkı çevre yolundan gitmek gibi. Ferrari’ler Porsche’ler dikkatini çeker, ama 90 model bir Buick Regal’e ikinci kez dönüp bakmazsın bile.”

“En güzel yanı da…” diye devam etti. “Yaklaşık on iki saat içinde görünüşünü ve adını değiştirme imkanına ve araçlarına sahibiz. Bir görevden diğerine hiçbir zaman aynı gemi olmadı. Biz ona Oregon adını verdik, ama bu isimle yol aldığı çok enderdir.”

“Yani, geminin geri kalanı?…”

“Bunun gibi,” dedi Juan parmağıyla koridoru göstererek. “Bu arada her bir mürettebatın, istediği gibi dekore ettiği özel bir kamarası olduğunu da belirtmem gerek. Spor salonumuz, havuzumuz, saunamız ve dövüş sanatları merkezimiz var. Şef aşçımız ve yardımcısı Le Cordon Bleu’da eğitim gördü. Yukarıda doktorumuzla zaten tanıştın ve elbette tahmin edebileceğin gibi piyasada mevcut en gelişmiş tıbbi alet ve teçhizatı talep edip aldı.”

“Ya silahlar?”

“Tabancadan tut, omuzdan ateşlemeli anti-tank füzesine kadar her türlü silah var.” Oregon’un bizzat kendisinin birçok armada gemisine meydan okuyacak düzeyde bir cephane olduğunu söylemenin vakti henüz gelmemişti. Bu ve geminin diğer gizli numaralarından bazıları, Lawless deneme sürecini tamamlayana dek onun için sır olarak kalmaya devam edecekti. “Şimdi, ne diyorsun?”

Lawless gülümsedi, elini uzattı. “Fortran’ı arayıp durumu bildiriyorum.”

Koridorun aşağısından, yüzlerini görmedikleri kadın mürettebattan birinin çığlık sesi geldi. Huxley ve Linda’ya benzemiyordu, yeni gelen yakışıklının haberi çok çabuk yayılmıştı.

“Biraz zaman alabilir,” diye devam etti MacD. “Ve büyük ihtimalle Kabil’e geri dönmek zorunda kalabilirim. Kaçırılma hadisemi soruşturduklarından eminim. Hem, pasaportumu ve kişisel eşyalarımı almam gerek.”

“Sorun değil,” diye teskin etti onu Juan. “Yeni işimiz için konum almamız birkaç gün sürer. Sana şifreli uydu telefonu ve bağlantı numaralarını vereceğiz. Bizimle buluşacağın yere helikopterle seni bırakmamız gerekecek.” Juan’ın aklına o anda bir fikir geldi. “Bu arada, iz sürme becerin nasıldır?”

“Ben taşralı biriyim. Tüm yazlarımı bataklıklarda av peşinde geçirirdim. Babam sürekli silahları taşıyan ve kokuyu izleyen bir köpeğe sahip olmakla övünürdü.”

6

Sonuçta, Bangladeş’in en büyük liman şehri Chittagong’a öncü bir ekip mi gönderilmesi yoksa bekleyip Oregon’u Hint Yarımadasının çevresinden mi dolaştırma kararının verilmesi, geminin daha önce buraya hiç gitmediği gerçeği ve bağlantılarından hiçbirinin bölgede güvenilir bir adamı olmamasından ötürü oldukça kolay olmuştu. Eğer ihtiyaçları olan malzeme ve teçhizatı elde edebilecekleri garantisi yoksa öncü bir ekip göndermek zaten anlamsızdı.

Gemiyi o konuma getirmeleri beş günlerini alacaktı, izlerin giderek yok olacağı beş gün demekti bu. Bu düşünce Cabrillo ve ekibinin içini kemirirken Roland Croissard’dan gelen yüz yüze görüşme talebi daha da can sıkmıştı.

Juan, işi kabul ettiğine dair e-postayı gönderdiğinde yanıt her zamanki gibi hızlı gelmişti. Maddi konular üzerinde zaten uzlaşılmıştı, fakat Croissard şartlara Cabrillo’yla görüşme koşulunu eklemişti. Juan, sadece Gunavan Bahar’la görüşmeyi kabul etmişti, çünkü adam, iki konteyner dolusu Güney Afrika dansının getirilip Oregon’un ön güvertesine boşaltıldığı Mumbai’ye gelmişti. Croissard ise şu anda Singapur’daydı ve Cabrillo’nun ayağına gelmesini istiyordu.

Bu, Juan’ın helikopterle Karaçi’ye dönüp oradan G-Five’la Singapur’a uçması, bir ya da iki saatliğine adamla el sıkıştıktan sonra ya eski adı Madras olan Chennai’ye ya da Hindistan’ın doğu kıyısındaki Vishakhapatnam’a gitmesi demekti.

Her bürokratik pürüz, işini yapmasını geciktirebilirdi. L’Enfant’a endişelerini belirten bir yanıt yazdı, ama aldığı karşılık adamın ısrarlı olduğuydu.

Cabrillo’nun canını sıkan, Şirket bir şekilde tekrar Birleşik Devletler hükümetiyle arasını düzeltene dek bunun gibi görevleri kabul etmekten başka çaresi olmadığı gerçeğiydi. Tıpkı her ticari faaliyet gibi onların da giderleri vardı ve masraflar, yaklaşık olarak günde iki yüz bin doları buluyordu.

Tüm terörist hücreleri ele geçirmek, büyük saldırıları olmadan önlemek. Şirket’i bu tür şeyler için kurmuştu. Zaten ta en başta CIA’e katılma sebebi de buydu.

Ne var ki mevcut durumda tüm bunları ikinci plana atması gerekti.

Bu uzun uçuşlarda Max’le birlikte gitmesinin, ortağının yanında olmasını istemesi dışında herhangi bir nedeni yoktu. Böylece gemide komuta Linda Ross’a kalmıştı. Linda, donanmadan ayrıldıktan sonra Meksika Körfezi’nde bir filikaya kaptanlık etmişti. Silah kullandığı gibi gemiyi de kullanabilir, bunun da üstesinden gelebilirdi.

Fütürist şehir devleti Singapur’un kuzeyinde, Changi Havalimanına indiler. Şehrin silueti, kalacakları yeni Marina Bay Sands Hotel’i gibi dünyanın en güzel mimari eserlerinden bazılarıyla adeta süslenmiş gibiydi. Juan, otelin kumarhanesine uğrayacak vakitleri olmadığını söylediğinde Hanley’i ikna etmek hiç kolay olmadı.

Alışıldığı üzere özel jetle gelen birisi için gümrük sadece basit bir formaliteydi. Uçaktan dışarı adımını attıklarında merdivenlerde onları üniformalı bir adam karşıladı, şöyle gözucuyla baktıktan sonra pasaportlarını onaylayıp, herhangi bir şey saklamıyor olsa da Cabrillo’nun şık evrak çantasının içinde ne olduğunu sorma zahmetine bile girmedi.

Yola gündelik kıyafetlerle çıkmışlardı, fakat inişten hemen önce ikisi de takım elbiselerini giyinmişti. Juan, iki yüz dolarlık kravatının rengiyle uyumlu, ince çizgili, şık, siyah takım elbise giyinmişti. İskarpinleri taba rengindeydi. Ayakkabılarının ayna gibi parlak olması, Oregon’daki kamarotla paylaştığı bir hassasiyetti. Max’in kıyafeti tam olarak hazır dikim sayılmazdı, ama yine de rahat görünmüyordu. Yakası, boynuna batıyor gibiydi ve sol kolunda incecik eski bir leke izi vardı.

Hava burada, Karaçi’ye göre belirgin derecede sıcaktı, gerçi sıcak asfalt ve jet yakıtı kokusundan bunu hemen ayırt edemeseler de denizle birleşen tropik nem kendini fazlasıyla hissettiriyordu. Ekvator sadece yüz elli kilometre güneylerindeydi.

Juan, en fazla bir kağıt kalınlığındaki tamamen siyah Movado saatine baktı. “Bir saatimiz var. Mükemmel.”

Kendilerine maksi limuzin gönderilse de onlar şehir trafiğinde daha az gösterişli olacak bir araç aldılar. Trafik tam bir facia ama bir o kadar da kibardı. Delirten korna sesleri, agresif sürüş biçimlerinden eser yoktu. Singapur aslında bir polis devletiydi. Özgür konuşma aşırı derecede sınırlandırılmıştı, kaldırıma tükürmenin dahi cezası copla dövülme olabilirdi. Yasalarla, son derece saygılı, homojen bir toplum yaratılmıştı, bu yüzden hiç kimse yolunuzu kesmiyor ya da ortaparmağıyla hareket çekmiyordu.

Gidecekleri yer, sular içinde yükselen, her biri elli kattan yüksek, zarif şekilde eğimli üç beyaz kuleydi. Üstleri, bir parçası, üçüncü kuleden altmış metre uzunluğunda konsol kirişle yaklaşık üç yüz metreye kadar uzanan platform şeklindeydi. Burası SkyPark olarak biliniyordu ve çok uzaktan bile her yanını süsleyen sayısız ağaç ve çalı görülebiliyordu. SkyPark’ın hemen yanında yaklaşık bin beş yüz ton su dolu, devasa üç yüzme havuzundan oluşan bir marina vardı.

Otel kulelerinin alt bölümü, içinde kumarhane, seçkin mağazalar ve konferans salonlarının bulunduğu kubbeli, devasa üç binaydı. Söylentilere göre, kumarhane kısmı dünyadaki ikinci en pahalı kumarhaneydi.

Araba, otel girişinin önünde durdu; tekerlekler henüz durmadan üniformalı görevli aracın kapısında belirmişti.

“Marina Bay Sands’e hoş geldiniz,” dedi düzgün bir İngilizceyle. “Bagajınız var mıydı efendim?”

Juan parmağıyla, o sırada arabadan çıkan Max’i işaret etti. “Sadece o.”

Birlikte otelin giderek yükselen mimarideki lobisine girdiler. Her yanda tatilciler vardı. Bir grubu, muhtemelen bir çeşit tur için bir araya gelmiş, boyu yüz otuz santimden daha uzun olması imkansız Çinli kadın rehberin monoton bir sesle söylediği talimatları dinlemekteydi. Check-in işlemleri kuyruğu, krom direk ve kadife iplerle ayrılmış alanda kıvrılarak uzanıyordu. Burası, iki bin beş yüz odasıyla basit bir ticari girişimden ziyade adeta küçük bir şehir gibiydi.

Juan, konsiyerj masasını bulup çekici Malay kadına, adına bir zarf olması gerektiğini söyledi. İsmini söyleyince kadın kimliğini göstermesini rica etti. Zarfın içinde kredi kartı şeklinde bir oda anahtarı ve Roland Croissard’ın kartviziti vardı. Arkasında, finansörün oda numarası yazılıydı.

Asansörün yanındaki silahlı korumalara, ellerindeki giriş kartını göstermeleri gerekiyordu. Juan, kartı gösterince girmelerine izin verildi. Kırkıncı kata kadar kabini, tüm yol boyunca tartışan Koreli bir çiftle paylaşmak zorunda kalmışlardı. Cabrillo, adamın ailesinin tüm parasını kumarda kaybettiğini anlamıştı.

Koridorlar çok sessizdi ve loş bir ışıkla aydınlatılıyordu. Aşağıdaki mega kumarhanelerin tasarımlarının aksine, üç kule şeklinde tasarım, saatlerce doğru odayı bulmak için dolaşıp durmalarına fırsat vermeyecek şekildeydi. Cabrillo, Croissard’ın kapısını eliyle tıkladı.

“Bir dakika,” dedi içeriden bir ses, bariz bir Fransız aksanıyla.

Kapı açıldı. Karşılarına dikilen ve neredeyse kapıyı, bir pervazından diğerine kadar kapatan adam Roland Croissard değildi. Geçmişini araştırdıkları sırada adamın resmini görmüşlerdi.

İlk saniyede Juan’ın dikkatini çeken, adamın ceketinin elinde olduğu ve yüz ifadesinde aleni bir tuhaflık görülmediğiydi. Bu pusu olamazdı, bu yüzden adamın burnuna indiği anda ölmekten beter edecek karate darbesini indirmeye hazırladığı sağ elini gevşetti.

“Mösyö Cabrillo?” diye seslendi süitin diğer ucundaki bir adam.

Kapıyı açan goril kenara çekildi. Cüssesi neredeyse Franklin Lincoln’ünkü kadardı, ama Lincoln’ün yüzü genelde içten ve neşeliydi, bununsa çatık kaşları bir an olsun inmemişti. Siyah saçları şekilsiz tıraşlıydı, sanki 1970’lerin yetişkin filmlerinden fırlamış gibi görünüyordu. Kenardan dikkatli gözlerle Juan’ın iki odalı lüks süite girişini izliyordu. Bu sabah sakal tıraşı olmuştu, ama daha şimdiden yeni bir tıraşa ihtiyacı var gibiydi.

Kiralık kas yığını, diye düşündü Juan. Bu aşikardı. İyi bir koruma görevlisi, asla fark edip şüphelenmeyeceklerinizden olmalıydı. Cüsselerinin göz korkutmaya yeteceğini sanan dev güreşçilere değil, muhasebeciye ya da bankalardaki giriş seviyesi müşteri temsilcilerine benzemeliydi. Juan, içini gıdıklayan, sırf eğlence olsun diye adamı yere serme düşüncesine güçlükle karşı koydu. Koruma, gizli silah taşıyıp taşımadıklarını anlamak için Max ve Juan’a ceketlerini hafifçe aralamalarını işaret etti. İşlerinin çabucak bitmesini isteyen iki Şirket elemanı, adamın isteğine riayet ettiler. Koruma görevlisi, muhataplarının ayak bileklerini kontrol etme zahmetine girmemişti.

Cabrillo bir an, adamın işinde gerçekten de bu kadar berbat mı olduğunu yoksa gelenlerin beklenen misafirler olduğu için münasip şekilde davranması gerektiği söylendiği için mi böyle davrandığını ayırt edemedi. Sonra ikincisi olduğuna hükmetti, ama bu da adamın ceketlerini açmalarını isteyerek yetkisini aştığı anlamına geliyordu. Adamın yaptıkları Juan’ın canını sıkmaya başlamıştı. Patronunu koruma işini, içeriye rahatça girmelerine izin vermesi talimatından daha çok ciddiye alıyordu.

“Rica etsem, gömleğinizin kol düğmelerini ilikleyebilir misiniz?” diye sordu Juan.

“Ne?”

“Kolların kıvrılmamış, ama düğmeleri açık ki bu da koluna bağlı bıçak olduğu anlamına geliyor. Ayak bileğinde tabanca kılıfı olmadığını fark ettim, fakat her nedense silahsız olduğunu hiç sanmıyorum, bu yüzden gömleğinin düğmeleri iliklenmemiş.”

Roland Croissard, odanın diğer ucundaki koltuğundan doğruldu. Önündeki sehpanın üstü evrak çantası ve kağıtla doluydu. Buzla ve berrak bir sıvıyla dolu bir bardağın çevresinde su damlacıkları birikmişti. Adamın üzerinde takım elbisesinin pantolonu ve kravatı vardı. Ceketi, diğer mobilyalarla takım olan bir sandalyenin üstüne gelişigüzel atılmıştı.

“Sorun yok John,” dedi adam. “Bu adamlar, Soleil’e yardım etmek için buradalar.”

Koruma, John, kol düğmelerini iliklerken kaşlarını daha sert çatmaya başlamıştı. Dirseğini büktüğünde artık gömleğinin altındaki hafif kabartının sakladığı tabanca kılıfı olduğu ortaya çıkmıştı.

“Mösyö Cabrillo,” dedi Croissard. “Geldiğiniz için çok teşekkür ederim.”

İsviçreli, orta boylu, hafif göbek yapmaya başlasa da yakışıklı ve etkileyici mavi gözlü bir adamdı. Belirsiz şekilli saçları geriye doğru taralıydı. Cabrillo’nun tahminine göre altmış ikiden çok daha genç gösteriyordu. Croissard, odanın diğer ucundaki misafirine yaklaşırken düz burnunun üstündeki tel çerçeveli gözlüğü çıkardı, elini uzattı. Soğuk ve profesyonel şekilde el sıkıyor, adet yerini bulsun dercesine tokalaşıyordu.

“Bu Max Hanley,” diye tanıştırdı Juan. “İkinci komutanım.”

“Bu da benim şahsi güvenlik danışmanım John Smith.”

Cabrillo elini uzattı, Smith esirgercesine karşılık verdi. “Çok fazla seyahat ediyor olmalısın,” dedi Juan. “Adını bir sürü otel kayıt defterinde görmüştüm.”

Adam espriyi anladığını gösteren bir tepki vermedi.

“Oturalım isterseniz. Siz beylere ne ikram edeyim?”

“Şişe suyu,” dedi Juan. Evrak çantasını küçük sehpanın üzerine koydu, kapağını açtı. Smith, çantanın içindekileri görebileceği bir yere geçmişti.

Cabrillo, çantanın içinden iki elektronik cihaz çıkarıp tekrar kapattı. Cihazlardan birini açıp küçük ekranına dikkatle baktı. Böcek algılayıcıyla odanın didik didik arandığı günler geride kalmıştı. Bu avuç içi kadar cihaz, otuz metre çapındaki alanı göz açıp kapayıncaya dek kontrol edebiliyordu. Croissard’ın süiti temizdi. Duyma mesafesi içinde bir yerlerde sesle aktif hale getirilen dinleme cihazı olabileceği ihtimaline karşı cihazı açık bıraktı. Sonra kalkıp pencerenin yanına gitti. Uzaktan gümüş rengi gökdelenler, sabahın ılıklığı yavaş yavaş yerini öğlenin kavurucu sıcağına bıraktıkça oluşan bulanıklıkla tuhaf şekilde aynıymış gibi görünüyordu.

Sigara paketi büyüklüğündeki başka bir cihazın arkasındaki yapışkan bandın korumasını açıp kalın cama yapıştırdı. Üzerindeki bir tuşa basarak çalıştırdı. Siyah plastik kutunun içinde gücünü bir bataryadan alan ve bir mikro rasgele sayı üreticisi tarafından kontrol edilen iki ağırlık vardı. Cihaz ağırlıkların hareketini ayarlıyor, onlar da camı titretiyordu. Elektronik sayı üreticisi, ortaya çıkan hiçbir şablonun, bir bilgisayar tarafından deşifre edilmemesini ya da etkisizleştirilmemesini garanti altına alıyordu.

“Qu’est-ce que c’est?”

Fransızca, Cabrillo’nun konuşabildiği dillerden biri değildi, ne var ki soru, rahatlıkla anlaşılabilecek kadar kolaydı. “Bu, pencere panelini sallayarak birinin lazer ses algılayıcısı kullanarak ortam dinlemesi yapmasını önler.” Muhteşem manzaraya son bir kez daha baktıktan sonra süitin içini kimsenin görememesi için perdeyi çekti. “Pekala, artık konuşabiliriz.”

“Kızımdan haber aldım,” dedi Croissard.

Cabrillo’nun kan bir anda beynine sıçramıştı. “Bunu, dünyanın bir yarısını uçarak buraya gelmeden önce de bana söyleyebilirdiniz.”

“Yok, yok, yok. Anlamıyorsunuz. Bence başta düşündüğümden çok daha büyük bir tehlike içinde.”

“Devam edin.”

“Yaklaşık üç saat önce aradı. İşte.” Pantolonunun cebinden şık görünümlü bir PDA çıkardı. Birkaç uygulamayı beceriksizce açıp kapattıktan sonra, hoparlörden çok bitkin ve fazlasıyla korkmuş bir kadın sesi duyuldu. Kadın, Fransızca sadece birkaç kelime söyledikten sonra görüşme aniden kesiliyordu.

“Yaklaştığını söylüyor, ama neye bilmiyorum. Fakat sonra diğerlerinin yaklaştığını söylüyor, sonra da asla başaramayacağını. Ve diğerleri derken kimden bahsediyor olabileceğini de bilmiyorum.”

“Şuna bir de ben bakabilir miyim?” diye sordu Juan elini uzatıp.

PDA’yı biraz kurcaladıktan sonra ses kaydını tekrar dinlemek için bir tuşa bastı. Croissard’ın sesi duyuldu, sonra tekrar Soleil’in soluk soluğa kalmış sesini duydular. Arka planda bir ses vardı, belki rüzgarda hışırdayan yaprak sesiydi, belki de hiçbir şey. Juan kaydı üçüncü defa çaldı. Sonra dördüncü kez. Arka plan sesi belirgin değildi.

“Bunu benim telefonuma gönderebilir misiniz? Kaydı analiz ettirmek istiyorum.”

“Elbette.” Juan, adama şu anda taşıdığı, görev bittiğinde SİM kartını değiştireceği telefonun numarasını verdi. “Kızınızın GPS koordinatlarını almayı başardınız mı?”

“Evet.” Croissard, evrak çantasının üzerindeki haritayı açtı. Burma ülkesinin, adını Myanmar olarak değiştirmeden önce hazırlanmış topografik haritasıydı. Üzerinde, yumuşak uçlu, mekanik bir kurşunkalemle çizilmiş soluk bir X işareti ve hemen yanına eklenmiş enlem ve boylam numaraları vardı. Cabrillo, bu işaretlemelere aşinaydı, Croissard’ın haritasının bir kopyasını zaten görmüştü. Fakat Soleil’in bilinen en son konumunun yaklaşık otuz kilometre kuzeydoğusunda yeni işaretlemeler vardı.

Alacağı cevabı bilse de, “Onu geri aramayı denediniz mi?” diye sordu Juan.

“Evet, her on beş dakikada bir. Cevap yoktu.”

“Pekala, bu iyi haber,” dedi Cabrillo. “Yaşadığının kanıtı, sesi başı beladaymış gibi gelse de. Her şeyi uygun konuma getirmemiz için bize biraz zaman gerektiğini anlamalısınız. Bu tür bir operasyonun hassas şekilde gerçekleştirilebilmesi için her yönüyle dikkatle düşünülmesi gerek.”

Croissard’ın bu basit gerçekten hazzetmediği her halinden belliydi. “Bunu bana zaten izah etmiştiniz.”

“Üç gün içinde hazır oluruz. Kızınız, etkili helikopter menzilini çoktan geçmiş ki bu işimizi biraz daha zorlaştırıyor, ama söz veriyorum, onu bulacağız.”

“Mersi mösyö. Başarılarınızla ünlüsünüz. Bu anlaşmanın son bir parçası daha var,” diye ekledi.

Juan kaşını kaldırdı, finansörün ses tonunu sevmemişti. “Evet?”

“John’ın size refakat etmesini istiyorum.”

“Söz konusu bile olamaz.”

“Mösyö, bu pazarlığa açık bir talep değil. Ben daima, benim sözleşmem, benim kurallarım tabirine inanmışımdır, anlatabildim mi?”

“Bay Croissard, bu tekne gezin§tisi değil. Silahlı gerillalarla karşı karşıya kalabiliriz, hem en basit ifadeyle tanımadığım adamı yanıma almam.” Cabrillo aslında, çok iyi tanımadığı MacD Lawless’ı beraberinde götürmeyi planlıyordu, ama finansörün bunu bilmesine gerek yoktu.

John Smith bu arada tek kelime etmeden bıçak olmayan diğer kolunun düğmesini açtı. Kolunu sıyırınca altından soluk, mavi bir dövme ortaya çıktı. Yanan bir çemberin altında Marche ou crève yazıyordu. Cabrillo amblemi tanımıştı, Fransız Yabancı Lejyonu’nun simgesi ve gayriresmi “Saldır ya da öl!” sloganıydı.

Juan, doğruca adamın gözlerine baktı. “Özür dilerim Bay Smith, ama benim bundan tek anladığım dövmeciye gittiğin.” Gerçi bu, Smith’in adının neden bu kadar genel bir isim olduğunu açıklıyordu, zira lejyonerler genelde kendilerine noms de guerré[1] belirlerlerdi.

“Rengine bakılırsa aşağı yukarı on beş yıl önce gitmiş,” diye ekledi Max.

Smith, bir şey söylemedi, ama Cabrillo, adamın siyah gözlerinde kabaran öfke dalgasını görebiliyordu. Juan ayrıca, iki arada bir derede kaldığının da farkındaydı, çünkü bu kontratı bağlamak istiyorsa nihayetinde o dereden geçmek zorunda kalacaktı.

“Görelim bakalım,” dedi Cabrillo ve pantolonun bacağını yukarı çekti. Croissard ve Smith, protez bacağı görünce irkildiler. Cabrillo’da, Oregon Harikalar Dükkanı’ndaki sihirbazların eseri birkaç numara vardı. Bu özel yapımın adı, Çarpışma Bacağı Sürüm 2.0’dı. Et rengi baldırının ardındaki gizli bölmeyi açtı, içinden küçük bir otomatik tabanca çıkardı. Yedi mermilik şarjörü ve haznedeki mermiyi çıkardı.

Sadece bir saniyeliğine silahı Smith’e gösterip, “Gözlerini benden ayırma,” dedi.

Sonra tabancayı ona uzattı.

Smith, sınavın şartlarını biliyordu, gözünü Juan’ın gözünden ayırmadan küçük tabancayı çarçabuk parçalarına ayırdı, sonra süratle tekrar bir araya getirdi. Kabzasından Juan’a uzattı. Yaklaşık kırk beş saniyesini almıştı.

“Kel-Tec P-3AT, P22 temel alınmış, ama namlusu 380 kalibrelik. Tam bir kadının çantasına göre hoş bir silah.”

Juan gülerek havadaki gerginliği biraz olsun dağıttı. “Bu bacağa 50 kalibrelik bir Desert Eagle sığdırmaya çalışıyorum ama birazcık belli oluyor.” Silahı, şarjörü ve mermileri cebine attı.

“Nerede çalıştın?”

“Çad, Haiti, elbette Irak, Somali ve diğer birkaç üçüncü dünya çatışma bölgesi.”

Cabrillo, dikkatini tekrar Croissard’a yöneltti. “Anlaşma tamamdır, adamın geçti.”.

“İyi, o halde her şeyde mutabıkız. John şimdi sizinle birlikte gelecek ve sonra benim Soleil’imi bulacaksınız.”

“Hayır. Bizimle Chittagong’da buluşur. Belki bilmiyorsundur, orası Bangladeş’in liman kenti.” Smith, Oregon’da gerektiğinden bir saniye bile daha uzun süre durmayacaktı. “Ve üzgünüm, bu da pazarlığa açık değil.”

“D’accord. Ama eğer onu söz verdiğiniz gibi yanınıza almazsanız, size tek kuruş vereceğimi sanmayın.”

“Bay Croissard,” dedi Juan ciddiyetle. “Birçok özelliğim vardır, ama verdiğim sözden dönmek bunlardan biri değil.”

İki adam bir süre dikkatle birbirlerini süzdü. Croissard başını salladı. “Hayır, öyle biri olduğunuzu hiç sanmıyorum.” El sıkıştılar.

Juan ve Smith telefon numaralarını birbirlerine verirken Max, camdaki lazer dağıtıcıyı çıkardı ve böcek algılayıcısını toparladı. Evrak çantasının içine atıp çantayı kapattıktan sonra Cabrillo’ya uzattı.

“Kızdan en ufak bir haber alırsanız, hangi saat olursa olsun beni derhal arayın,” dedi Juan süitin kapısında Croissard’a.

“Peki, söz veriyorum. Lütfen onu bana getirin. Dediğim dediktir, inatçıdır ama o benim kızım ve onu çok seviyorum.”

Juan, tutamayacağı bir sözü asla vermezdi. “Elimizden geleni yaparız.”

İkili koridordan aşağı, asansörlere doğru yola koyuldu. “Eee?” diye sordu Max.

“Bunu sevmedim, ama başka seçeneğimiz var mıydı ki?”

“Demek bu yüzden yüz yüze görüşme istemiş. Son dakikada Smith’i kuyruğumuza takmak için.”

“Evet, bayağı ketummuş.”

“Yani bu adama güvenecek miyiz?”

“Smith’e mi? Hayatta olmaz. Bize söylemedikleri bir şeyler var ve anahtar da o adam.”

“Onu tüm bu işin dışında tutmamız gerek.”

“Asla olmaz dostum. Aslında, Bayan Croissard’ın Burma’nın ücra köşelerinde ne aradığı beni daha çok ilgilendiriyor.”

“Myanmar,” diye düzeltti Hanley.

“Neyse ne işte.”

Asansörden çıkıp kalabalık lobiden geçmeye başladıkları sırada Cabrillo adeta bir şey unutmuş gibi elini başına vurup Max’i dirseğinden tutup döndürdü.

“Ne oldu? Bir şey mi unuttun?” diye sordu Max. Juan duracak gibi yavaşladı.

“Lobiye ilk girdiğimizde etrafta dolaşan iki adam fark ettim. İkisi de buralı gibi görünüyordu, ama uzun paltolar giyiyorlardı. Biri, görüş alanına girdiğimizde bizi fark etti, sonra aniden döndü. Çok çabuk hem de.”

“Kim olabilirler?”

“Bilmiyorum, ama Croissard’ın adamı değiller. Eğer bizi öldürmek isteseydi, odasına girdiğimiz anda Smith’e öldürtürdü zaten. Hem havaalanına döneceğimizi de biliyor, neden bizi takip ettirsin ki?”

Max, Cabrillo’nun söylediklerinde mantıksızlık görememişti, bu yüzden homurdanmakla yetindi.

SkyPark’a çıkan ekspres asansöre yaklaştılar. Juan, el yordamıyla cebindeki Kel-Tec otomatik tabancasına şarjörü taktı. Hatta cebinden çıkarmadan silahı kalça kemiğine yaslayarak doğrulttu. Peşlerindeki ikili de harekete geçmiş, gözlerini Şirket yöneticilerinden ayırmadan lobiye doğru geliyorlardı.

Asansör kapısı açıldı. Juan ve Max, kabinin boşalmasını beklemeden inenlerin kızgın bakışları arasında omuz ata ata içeri girdiler. Kapı henüz kapanmamıştı. Adamlar çok fazla beklemişlerdi, artık asansör kapıları kapanıyordu. Lobi, silahlarını çekemeyecekleri kadar göz önü ve kalabalıktı, bu yüzden kapılar tam kapanmak üzereyken Juan, peşlerindeki adamlara alaycı bir gülüşle karşılık verdi.

Yukarıya doğru çıkarken Max, “Eee, şimdi ne yapacağız?” diye sordu.

Juan, fırsatını bulmuşken cebindeki mermileri silaha doldurdu. “En üst kata çıkacağız, beş dakika kadar bekleyip tekrar aşağı ineceğiz.”

“Peki, lütfen söyler misin, onlar ne yapacaklar?”

“Diğer iki kulenin çıkışlarını tutmak için ikiye ayrılacaklar. Bu kuleden ayrılmayacağımız akıllarına gelmeyecektir.”

“Ya peşimizden yukarı çıkmaya karar verirlerse?”

“Öyle bir şey olmaz,” dedi Juan başını iki yana sallayarak.

“Ben hala kim olduklarını merak ediyorum,” dedi Max elli beşinci kata ve SkyPark’a yaklaştıkları sırada.

“Benim tahminim buranın gizli polisi oldukları. Uçağımızın iniş kayıtlarıyla ilgili bir şey olsa gerek ya da pasaportlarımız biraz şüphe çekmiştir ve bu baylar da bize birkaç soru sormak istiyorlardır.”

“Peki, burada olduğumuzu nasıl öğren…” Max sorusunu bitirmeden kendi cevabını vermeye başladı. “Bizi buraya getiren araç kiralama firmasıyla konuşmuşlar.”

“Gayet basit, sevgili Hanley.”

Kapılar açıldı, dünyadaki en muhteşem mühendislik harikalarından birine ayak bastılar. Üç kulenin tepesine kurulu on bin metrekarelik platform, meşhur Babil’in Asma Bahçeleri gibiydi, tek farkı burası Nabukodonosor ve karısı Amytis’in imtiyazlı çevresine ait değildi. Ağaçlar mükemmel bir siluet oluşturuyor, çiçek döken çalılıklar caddelerin neredeyse üç yüz metre yukarısında havaya adeta parfüm kokusu yayıyordu. Hayret verici büyüklükte, uzun yüzme havuzları etrafa mavinin göz kamaştırıcı tüm tonlarını saçıyor, etraflarını dolduran güneşlenenlere göz ziyafeti sunuyordu.

Sol taraflarında, üçüncü kuleden uzanan kirişle adeta havada asılı gibi duran yemek bölümü vardı. Parlak şemsiyeler altında insanlar yemeklerini yerken, görevliler masalar arasında dans eder gibi tepsilerle yiyecek içecek taşıyorlardı. Singapur Limanı’nın yukarıdan görünüşü ise kesinlikle nefes kesiciydi.

“Adamım, sanırım buna alışabilirim,” dedi Max, tenindeki hindistancevizi aromalı losyonun kokusunu hissedecek kadar yakınından geçen bikinili bir kadına bakarken.

“Kadını gözlerinle yiyeceksin sanki, gözlerin yuvalarından fırlayacak.”

Asansörden uzaklaşıp iki gizli polisin kendilerini takip etmediklerini görebilecekleri bir yere geçtiler. Juan, adamların gelmeyeceklerinden adı gibi emindi, ama böylesi tehlikeli bir meslekte temkinli olmazsa hayatta kalamazdı.

Bir dakika geçmeden asansör kapısı tekrar açıldı. Cabrillo gerildi, eli cebinde, parmağı tetik mahfazasının üzerinde gözünü kapıya dikti. Bu heriflere ateş edemeyeceğini biliyordu, Singapur’da idam cezası vardı, ama zorunda kalırsa tabancasını sağ tarafındaki çalılıkların içine atıp silah taşıma yasağını ihlal etmekten yakasını kurtarabilirdi. Elbette ikinci silahı, protez bacağına monte edilmiş tek atışlık silahı, bulmazlarsa.

Ailelerden biri sıcak güneşin altında sadece kısacık bir süre kıyafetlerine dayanabilmişti; baba, saçları iki yandan örgülü küçük kızının elini tutuyor, büyük oğlan, aşağıdaki minyatür şehir manzarasına yukarıdan bakmak için korkuluklara doğru koşuyordu.

Asansör kapıları kapanmaya başladı. Juan derin bir oh çekercesine nefesini verip Max’e bu kadar pinpirikli olduğu için takılacaktı ki parlak asansör kapılarının arasından bir el uzandı ve kapının kapanmasını engelledi.

Cabrillo lanet okudu. Onlardı. Uzun, siyah paltolarıyla kapıdan çıkıp avlarını ararcasına etrafı süzmeye başladılar. Juan, biraz daha geriye çekilip sırtını arkasındaki ağaca iyice yasladı. Üçüncü kuledeki asansöre ulaşabilmeleri için gizlice arka taraftan restoranı geçmek zorundaydılar. Bunu yapabilmek için aradaki beton istinat duvarını tırmanarak aşmaları gerekiyordu ve bu, garsonlardan ya da havuz görevlilerinden birinin dikkatini çekebilirdi. İşe yaramazdı.

Yine de ayağını duvarın ilk basamağına koydu, kendini tam yukarı çekmek üzereyken on metre kadar ötedeki şahin bakışlı bir cankurtaran bağırıp durmasını söyledi. Başından beri kendilerini izliyor ve bir şeyler yapacaklarından şüphelenmiş olmalıydı.

İki ajan, hemen harekete geçip, Juan ve Max hala görüş alanlarında olmasa da üzerlerine doğru gelmeye başladılar.

İhtiyat zamanı geçmişti. Juan, kendini yukarı doğru çekip, maymun çevikliğinde diğer üç basamağı tırmandı. En üste ulaştığında Max’e yardım etmek için kolunu uzattı. Cankurtaran, bir yandan o küçük maun ağacı kulesine tırmanıyor, bir yandan da daha fazla güvenlik elemanının dikkatini çekmek için düdük çalıyordu. Trençkotlu iki adamı ya görmemiş ya da önemsememişti.

Ajanlar aniden ortaya çıktılar. Birisi paltosunun önünü kenara doğru açınca korkunç görünümlü otomatik tabancası göründü. Max, duvarın ortasına kadar gelmişti, şu an bir entomoloğun laboratuvar masasındaki böcek gibi açıktaydı. Juan’ın karar vermek için saliseleri vardı ve tereddüt etmeden kararını uyguladı.

Max’i bıraktı.

Tam da ajanın tetiği çektiği sırada. Daha saniyeler önce Max’in asılı olduğu noktada duvardan çimento ve toz parçacıkları uçuştu. İnsanlar çığlık atmaya ve makineli tabancanın motorlu testereyi andıran gürültüsünden koşarak uzaklaşmaya başladılar. Otuz mermilik şarjör, Max’in yüzükoyun yattığı yerin birkaç santim üzerine, beton duvara boşaldı.

Ne yaptığını bilmeden sadece içgüdüleri ve adrenalinle harekete geçen Cabrillo, Kel-Tec’ini çekip karşı ateşe başladı. İlk mermiler taciz ateşiydi, sadece silahlı adamın, yüzükoyun haldeki Max’e nişan almasını engellemeye çalışıyordu. Silahlı adam, hafifçe geri çekilip doğruca hedef alamamıştı, ama yine de mermiler Max’in hemen başının üzerine isabet etmişti.

İkinci ajan da paltosunu açmaya başlamıştı, altında silahı olduğu muhakkaktı. Juan silahını ona doğru çevirdiğinde dehşete düşmüştü, adam intihar bombası yeleği giyiyordu. Patlayıcı kalıplarını ve şarapnel amaçlı metal parçalarının dolu olduğu diğer torbaları görebiliyordu.

“Allahüekber!” diye haykırdı adam.

Juan’ın mermisi adamın boğazına isabet edince ipleri kesilmiş kukla gibi geriye yığıldı.

İlk adamın yüzünden kan sızıyor, kafatasının üzerini sıyırıp geçen 380 kalibrelik merminin şaşkınlığıyla sendeleyerek geriye doğru gidiyordu. Makineli tabancasını kol askısına koyup elini paltosunun cebine sokup yoklamaya başladı.

Kendilerini farkında olmadan silahlı çatışmanın tam ortasına attıklarından bihaber şekilde ortalıkta kaçışan insanlar yüzünden Juan istediği temiz atışı bir türlü gerçekleştiremiyordu. İlk adamın da büyük ihtimalle bomba yeleği giydiğini biliyordu, nihayet serseri bir kurşunla tek bir sivili öldürmenin, onlarcasını helak edecek bir patlamadan daha makul olduğuna karar verdi.

Otelin güvenlik görevlisi sonunda gelmişti. Platformun en ucundaydı ve bir şey görememişti. Yerde, kan gölünün içinde yatan adamı fark etti, yüzünden kan sızan adama dikkat etmedi, bunun yerine tüm dikkatini Cabrillo’ya, görünürde silahlı tek hedefe verdi.

Tabancasını çıkarıp Cabrillo’ya çevirdiği anda Max, savunma oyuncusu gibi aradaki on metreyi fırlayıp adamın üstüne çullandı. Birbirlerine dolaşmış halde yerde yuvarlanırken önlerine çıkan başka bir adamı daha devirdiler.

Juan aradığı fırsatı bulmuştu. Bir kez daha ateş etti. Bombacıyı göğsünden vurdu, ne var ki adam merminin etkisiyle sadece geriye doğru sendeledi. Mermi, adamın giydiği yelekteki çivi torbalarından birine isabet etmiş, torba zırh işlevi görmüştü. Kel-Tec’in mekanizması son ateşten sonra geride kalmıştı, mermisi bitmişti.

Cabrillo, sıçrayarak ayağını silahlı adama doğrultacak şekilde döndü. Protez bacağının içine gizli 44 kalibrelik tabancanın namlusu, silaha olabildiğince mukavemet ve böylelikle isabet kabiliyeti kazandıracak şekilde metal bacak kirişinden destek alıyordu. Tek atış hakkı vardı, sadece hayati durumlarda kullandığı silahın kazara ateşlenmesini önlemek için çift tetikli ateşleme mekanizmasına sahipti.

İkinci tetiğe bastığında bacağının alt kısmına balyozla vurulmuş gibi hissetmişti. Ayakkabısının tabanını parçalayarak çıkan mermi, neredeyse Juan’ı bulunduğu yerden düşürecek kadar geri tepmişti. Yaklaşık yirmi gramlık koca mermi, bombacının karnına girmiş, kinetik enerjisiyle adamın ayaklarını, adeta arkadan çekilmişçesine yerden kesmişti.

Adam havuza düştü, vücudunun bir kısmı suyun üstündeydi, yavaş yavaş battığı sırada giydiği bomba infilak etti. Gayzer patlaması gibi yekpare beyaz bir sütun şeklinde on beş metre yükseğe fışkıran su, sel yağmuru gibi yere çarparak saçıldı. Patlama, havuzun çelik kenarının bir kısmını kopartacak kadar yakın ve şiddetliydi. Açılan aralıktan hücum eden su, dans edercesine döne döne binanın kenarından aşağıya dökülüyordu. Daha az evvel seyrine doyum olmayan durgun havuz, bir anda dünyanın en yüksek şelalelerinden biri haline gelmişti.

Bombacıdan geriye bir şey kalmamıştı. Havuzun, muazzam infilak gücünün ve şarapnellerin büyük bölümünü soğurmasıyla göründüğü kadarıyla kimse, en azından ciddi şekilde, yaralanmamıştı.

Patlama sesinin sağır edici etkisinden sonra Cabrillo yeni yeni duymaya başlamıştı. Artık çığlık atan, nereye gideceğini ve ne yapacağını bilmeden panik halinde etrafta koşuşan daha çok insan vardı. Hepsinden öte, kulağında ince bir feryat sesi, otel konuklarının korku dolu çığlıklarını bastıran gerçek bir ölüm tehlikesinin yakarışı kulağına gelmişti.

Küçük bir çocuk, kollarında plastik yüzme kolluklarıyla hala havuzdaydı. Havuzun sığ ucunda, kendi kendine mücadele ediyordu. Açılan delikten hücum eden sulardan kaçışan tüm yetişkinlerin arasında belli ki ailesi onu kurtarmaya vakit bulamamıştı.

Su, bükülen aralıktan hücum edercesine dışarı aktıkça, suyun üstündeki çocuk, adeta yüksek devirli bir su pompasıyla çekilircesine parçalanmış metale doğru sürüklenmekteydi.

Juan, iki buçuk metrelik istinat duvarından atlayıp platformun diğer ucuna doğru koştu. Olimpiyat jürilerinden dahi alkış alacak atlayışla mükemmel şekilde suya dalarak çocuğa doğru kulaç atmaya başladı. Bedenini kapmak istercesine zorlayan akıntıyı hissedebiliyordu. Ters akıntıya karşı mücadele etmek gibiydi. Tüm hayatı boyunca güçlü bir yüzücü olmuş, birkaç kez oldukça tehlikeli durumlarda yüzüp kurtulmayı başarmıştı, ama bir yanı patlamış havuzdan boşalan suyun ham enerjisine karşı koymaya hazırlıklı değildi. Delik en az bir metre yarıçapındaydı.

Çocuğa ulaştığında, deliğe sadece üç metre kalmıştı. Çocuk panik halinde Juan’a karşı koyuyor, çığlıklar atıyordu. Juan, kollarına vurmaması için çocuğu saçından yakalayıp arkasından çekmeyi denedi, ama akıntı tek eliyle karşı koyamayacağı kadar şiddetliydi. Çaresizce etrafa bakındı. Onları gören kimse yoktu.

Delik, su sonsuzluğa dökülürken güneş ışıklarıyla aydınlanan girdapların ve anaforların olduğu, havuzun dibine yakın bir yerde parlak bir nokta gibiydi.

Cabrillo, tüm gücünü topladı, süratle kulaç atmaya, bacaklarını çırpmaya başladı. Attığı her kulaçta iki kulaç geri gidiyordu. Girdap çok kuvvetliydi. Havuzun kenarındaki gedikten aşağı uçmadan önce sadece birkaç saniyesi vardı. O anda aklına gelen tek şeyi yaptı.

Yüzmeyi bıraktı.

Sonra yüzü parçalanmış açıklığa gelecek şekilde döndü. Aşağıya doğru sürüklendikçe çocuğu kollarıyla havaya kaldırdı. Tek şansı vardı, tek an, bunu başarabilirse ikisi de kurtulabilirdi. Yapamazsa, o da çocuk da havuzdan dışarı fırlayıp yüzlerce metre yüksekten yere çakılıp öleceklerdi.

Yarım metreden az kalmıştı. Su hala yere basamayacağı kadar derindi; bu yüzden Cabrillo tüm gücünü bacaklarına verip vücudunun üst kısmını suyun üstüne çıkardı. Çocuğu, yüzme havuzunun çevresini saran çıkıntıya doğru fırlatıp tekrar dibe battı ve sıçrayarak yeniden yukarı çıktı. Kendini kısmen yukarı fırlatıp doğruca havuzun kenarındaki yırtığın üzerine vurdu. Acımasız akıntı, boştaki bacaklarını çekiyor, onu tekrar önüne katmaya çalışıyordu. Nihayet betona daha sıkı tutununca kendini yukarı çekip kurtuldu. Hemen yanına baktı. Çocuk, gözlerinden yaşlar boşanırken henüz ayağa kalkıyordu. Sağ dirseği burkulmuştu. Fakat sadece birazcık kanamaya başladığını gördüğünde itfaiye sireni gibi bağırmaya başladı.

Juan ayağa kalktı, tekrar düşmemesi için çocuğu yakaladı. Max’i bulup ağlayıp sızlayan çocuğu, bir palmiye ağacı saksısının yanına bıraktı ve SkyPark’tan dışarı hücum eden çılgın kalabalığa karıştı.

On dakika sonra, tam da bir sürü polisin otele ulaştığı sırada lobiye vardılar. Bu aşamada herhangi bir güvenlik kordonu oluşturma çabası söz konusu olamazdı ve polisler de görünüşe göre aynı kanıdaydılar. İnsanlar, korkmuş hayvan sürüsü gibi binadan dışarı kaçışıyordu. Cabrillo ve Hanley, kendilerini bu insan gelgitinin akıntısına bıraktılar. Binadan çıktıkları anda, taksi sırasının en arkasına gidip en sondaki arabaya atladılar.

Şoför, sırası gelmeden yola çıkarsa ücret alamayacağını söyleyip karşı çıkmak üzereydi ki Cabrillo’nun elindeki üç yüz Singapur dolarını görünce vazgeçti.

Hatta müşterilerinin sırılsıklam olmalarını dahi umursamadı.

[1] Savaş ismi, (ç.n.)

7

Dakikalar süren sessizliği Max bozdu, soluğunu kontrol altına alması ve kıpkırmızı renk paleti halindeki suratının tekrar normal ten rengine kavuşması uzun zaman almıştı. “Orada az önce neler olduğunu anlatmak ister misin?”

Juan hemen cevap vermedi. Bunun yerine elini cebine sokup telefonunu çıkardı, havuzda geçirdiği onca zaman içinde telefonunun mahvolduğunu görünce tekrar cebine koydu. Hanley, kendi hasar görmemiş telefonunu ona uzattı. Cabrillo hemen ezberindeki numarayı tuşladı. Başkasının eline geçmesi ihtimaline karşı bu kullan-at telefonlara diğer ekip üyelerinin numaralarını asla kaydetmezlerdi.

Telefon bir kez çaldıktan sonra karşıdaki açtı. “Nasıl gidiyor Tiny?” diye sordu Juan. Chuck Gunderson, namı diğer Tiny, Şirket’in kaptan pilotuydu. Oregon’da çok az zaman geçiriyor olsa da ekibin ayrılmaz bir parçasıydı.

“Uçuş eğitmenlerimden birinin bana dediği gibi, sabretmeyi bilmiyorsan asla pilot olamazsın.” Chuck, Fargo filminde meşhur olan sıra dışı Minnesota aksanıyla konuşuyordu.

Pilot, eğer cevabının arasında bir yere “iyi” kelimesini sıkıştırmış olsaydı bu, yalnız olmadığını ve büyük ihtimalle baskı altında olduğunu gösterirdi.

“Şu an yoldayız, dönüyoruz. Kuleyle bağlantı kur, bizi buradan çıkaracak bir şeyler ayarla.”

Gunderson, başkanın sesinden bir şeyler sezinlemiş olmalıydı. “Sorun mu var?”

“Her türden, hatta daha fazlası. Yirmi dakikaya orada oluruz.” Juan telefonu kapatıp Max’e geri verdi. Karşı yönden tüm ışıkları yanıp sönen, siren sesleri sonuna kadar açık iki ambulans geliyordu.

“Soruma cevap verecek misin?” diye sordu Hanley bir kez daha.

Cabrillo gözlerini kapattı, intihar bombacısını ilk fark ettikleri andaki olay mahallini zihninde canlandırdı. Silahlı adamlara değil, çevrelerindeki insanlara odaklandı. Resim zihninde belirginleşince, o sırada lobide olan personelin ve misafirlerin yüzlerini teker teker inceledi. Bu, doğuştan gelen bir yetenek değildi; her şey bir anda geliştiğinde, diğer tehditleri ve suç ortaklarını ayırt edebilmesi için CIA’deki eğitimi sırasında beynine nakşedilen bir kabiliyetti. Çoğu suikast ve bombalama hadisesinde, operasyon merkezine durumu rapor etmek için civarda bekleyen bir gözcü olurdu.

“Sanırım…” dedi nihayet. “Sadece yanlış zamanda yanlış yerdeydik.”

Hanley, ikna olmuşa benzemiyordu. “Ciddi ciddi hepsinin tesadüf olduğunu mu düşünüyorsun?”

“Evet,” diye karşılık verdi Cabrillo. Max’in olası ısrarını baştan kesmek için aceleyle elini kaldırdı. “Bitirmeme izin ver. Daha önce de söylediğim gibi Croissard bizi tuzağa düşürmek isteseydi, süitine ayak bastığımız anda bunu kiralık gorili Smith’e yaptırırdı. Cesetlerimizi koca valizlere tıkar ama kimsenin de ruhu duymazdı. Buraya kadar hemfikir miyiz?”

Max başını salladı.

“Bu, onu temize çıkarır. Ayrıca kızını bulmayı gerçekten, tüm kalbiyle istediği için toplantımızdan başka birine bahsetmiş olması da ihtimal dışı, doğru mu?”

“Peki, peki,” dedi Hanley kelimeleri uzatarak.

“Şimdi, bombacılar harekete geçtiğinde etrafımızda kimler vardı?”

“Ne? Kahrolası, ben adamların nasıl giyindiğini bile hatırlamıyorum!” diye itiraf etti Şirket’in iki numarası.

“Palto, hem de bu sıcakta. Adamların Singapur güvenlik kuvvetlerinden olduğunu bundan anlamam gerekirdi. Her neyse, peşimize takıldıklarında lobideki tek beyaz tenliler bizlerdik. Diğer herkes Asyalıydı. Bence bu saldırı uzun süredir planlanıyordu, ama bizim beyaz yüzlerimizi görmek, planlarını uygulamaya koymak için tetiği çekti.”

“Ciddi misin sen?” Max’in sesinde hala şüphe vardı.

“Çünkü Singapur’a şimdiye dek herhangi bir terörist saldırı olmaması, hedef olmadığı anlamına gelmez. Kumarhane yepyeni, Batı’nın yıkılışının parıldayan bir örneği gibi. O yeri patlatma düşüncesi, her mücahidin ağzını sulandırır. Biz sadece bu olduğunda oradaydık.”

Hanley hala ikna olmuş görünmüyordu.

“Peki, şuna ne dersin?” dedi Juan. “Bu geceye kadar saldırıyı herhangi bir grup üstlenmezse, hedefin biz olduğunu farz ederiz ve otelde olacağımızı bilen tek kişi Croissard olduğu için onunla anlaşmamızı feshederiz. Bu seni tatmin eder mi?”

Bu sırada karşıdan son hızda bir sürü daha acil durum aracı daha geçti, hemen peşinden orman kamuflaj renkli iki arazi aracı diğerlerini izledi.

Max cevap vermeyince Juan biraz daha üsteledi. “Pekala, Croissard’ı arayıp vazgeçtiğimizi, kızını bulmak için başkasını bulmasını söylüyorum.”

Hanley ona sert bir bakış fırlattı. “Bu, şu ana dek duyduğum en berbat duygu sömürüsü.”

“İşe yarayacak mı dersin?”

“Evet lanet olası!” dedi Max sertçe, ama aslında bu kadar öngörülebilir olduğu için kendine kızıyordu. “Saldırıyı üstlenen çıkarsa, görevimize devam ederiz.” Kollarını göğsünde kavuşturdu ve huysuz çocuklar gibi camdan dışarı bakmaya başladı.

Cabrillo, arkadaşının duygularını bu şekilde istismar etmekten hiç vicdan azabı duymuyordu. Hanley de aynısını milyonlarca kez ona yapmıştı. Ve bu sadece doğru şeyi yapma uğruna biraz teşvik etmek için gerekli değildi. Tamamen aynı fikirde olmaları için de bu gerekliydi. Şirket, ikilinin arasındaki ilişki üzerine bina edilmişti ve eğer neredeyse her konuda mutabık olmazlarsa, tüm ekip kendilerini var eden ruhu kaybederdi.

Juan, şoförden kendilerini, General Havacılık’a ait alanın beş yüz metre kadar uzağında bırakmasını söyledi. Tiny, uçakta her şeyin yolunda olduğunu söylemiş olsa da bu alanın da güvenli olduğu anlamına gelmiyordu. İkili, yol boyu park eden arabaların arkasına gizlene gizlene dikkatle ilerledi. Yeşil camlı beton bina normal görünüyordu. Özel uçaklardan birinin önünde silahlı bir muhafız vardı, ama oraya ilk geldiklerinde de adam oradaydı.

Uçaklar normal şekilde iniş kalkış yapıyordu, demek ki havaalanı hala faaliyetteydi. Bu, üniformalı güvenlik görevlisinin de tetikte beklermiş gibi bir halinin olmamasıyla birleşince Cabrillo’ya yetkililerin henüz herhangi bir alarm emri vermediğini anlatmaya yetiyordu.

Binaya girerken tüm gözler onları süzüyordu. Juan’ın takım elbisesinden su damlamasa da hala ıslaktı, Max’in kıyafetleri ise saldırıdan dolayı perişan haldeydi.

‘Taksimiz yangın musluğuna çarptı,” diye açıkladı durumu Juan, kapıdan geçerken.

Birkaç dakika sonra alımlı bir Malezyalı hostes, Gulfstream’lerine kadar onlara eşlik edip tatlı sözlerle tekrar Singapur’u ziyaret etmelerini söyledi.

“Ne olmuş size böyle?” diye sordu Tiny, ikili merdivenden çıktığında. Kabinin tavan yüksekliği yeterince fazla olsa da Gunderson, sarı saçlarını örten şapkanın tavana değmemesi için başını eğmek zorunda kalıyordu. Omuzları adeta uçağın gövdesinin her iki yanına değecek kadar genişti.

“Daha sonra,” dedi Cabrillo. “Önce bizi şu cehennemden kurtar.”

Tiny, başını eğerek kokpite ilerledi, başkanın talimatlarını yardımcı pilotuna aktardı. Juan, uçaktaki uydu telefonundan Roland Croissard’ın cep telefonunu aradı. Telefon sekiz kez çaldı, Juan telesekreterin devreye gireceğini düşündüğü anda İsviçreli finansör cevap verdi.

“Bay Croissard, ben Juan Cabrillo.” Arka planda adeta siren senfonisi vardı. “Orada neler oluyor?”

“Otelin çatısında bomba patladı.” Croissard’ın sesi panik derecesinde gergindi. ‘Tüm konukları tahliye ettiler. Bu iyi oldu, çünkü ilk patlamadan on dakika sonra kumarhane bölümünde başka bir patlama daha oldu.”

Juan, mikrofonu eliyle kapatıp, öğrendiklerini ana hatlarıyla Max’e aktardı. “Gördün mü, kumarhane katına hiç gitmedik bile. Tamamen tesadüftü,” diye de ekledi.

Max’in hep çatık kaşları daha da kalkmıştı, ama Juan’ın haklı olduğunu biliyordu.

“Sen ve Smith iyi misiniz?”

“Oui, bize bir şey olmadı. Biraz sarsıldık sadece. En azından ben. John’ın umurunda değilmiş gibi.”

“İyi. Bence hepimiz yanlış zamanda yanlış yerde olmanın kurbanı olduk.” Gulfstream’in çift motoru çalıştığında Juan sesini yükseltmek zorunda kaldı. “Bunun, anlaşmamızı etkilemeyeceği konusunda sizi temin etmek isterim. Anladınız mı?”

“Evet. Ve üzerimden büyük bir yük kalktı.”

“Bay Smith’e, onunla bağlantı kurup nasıl alacağımızla ilgili talimatları vereceğimi söyleyin. Daha önce de dediğim gibi, büyük ihtimalle Chittagong’da olacak.”

“D’accord. Ona söylerim.”

Juan telefonu kapattı. Sonra malzeme dolabını didik didik arayıp iki tamirci tulumu buldu. Tiny Gunderson’un bedenine göreydiler, ama tam üzerlerine göre, pahalı fakat ıslak takım elbiselerdense kuru çadır bezi bile daha makbuldü.

Birkaç dakika içinde havalandılar, ne var ki neredeyse iniş takımları kapanır kapanmaz interkomdan Tiny’nin sesi duyuldu. “Singapur kontrol, tüm kalkan uçakların kalkış izinlerini iptal etti. Bizim de havaalanına dönmemizi istiyorlar, ama hesaplarıma göre onlar bir şey yapamadan on iki millik yetki alanlarının dışına çıkmış oluruz. Şef, Max’le birlikte orada artık neye bulaştıysanız, onları bayağı kızdırmış olduğunuz muhakkak.”

Hanley ve Cabrillo birbirlerine baktılar. Max, eğilip küçük buzdolabından iki bira, Juan için Peroni, kendisi için de Bud Light çıkardı. “Light” bira, her yanını saran şişiklerle kişisel mücadelesinin sürmekte olduğunun itirafı gibiydi. “Bana sorarsan…” dedi. “Singapur Sling kokteyli olmaktan kıçımızı son anda kurtardık.”

Juan sızlanırcasına gülümsedi.

Sekiz saat sonra, okyanusun tam ortasında Gomez Adams, Şirket’in MD 520N’sini Oregon’un beş ambar bölmesinin arka tarafında, indirmeye çalışıyordu. Gemi hafifçe yalpa vuruyordu, ama iskele tarafından rüzgar sert esiyordu. Kontroller üzerinde elleri mekik dokuyor, yalpayı, akıntıyı ve hızı ayarlamaya çalışıyordu. Nihayet helikopteri güverteye indirdi. Kızaklar çelik zemine değer değmez türbini kapattı. “Evdeyiz. İster inanın ister inanmayın, yakıt deposunda sadece yakıt buharı kaldı.”

Helikopteri emniyete almak için hemen bir teknisyen koştu.

On bir bin grostonluk tramp gemisi, Bangladeş’teki randevusu için yumuşak dalgaları yara yara Hint Yarımadası’nın doğu kıyısı açıklarında ilerlerken, helikopterin maksimum menzilindeydi. Uzakta batmakta olan güneş, batıdan bulutları turuncu, kızıl ve mora boyuyor, titrek dalgaların üstünde altuni yansımalar yapıyordu.

Güneşin batışı, dünyada hiçbir yerde denizdeki kadar güzel değil, diye düşündü Cabrillo, helikopterin hala dönen pallerinin altından eğilerek geçerken. Aşağıya doğru hava akımı, birkaç beden büyük tulumunu savuruyor, adeta Juan’a saldırırcasına tokat attırıyordu.

Max, Juan’ın suratını döven yakasını görünce gülmekten kendini alamadı.

Linda Ross, onları karşılamak için dışarıya çıktı. “Hoş geldiniz çocuklar.” Üzerinde pantolondan bozma mini bir şort ve kolsuz badi vardı. “Bela bulmakta üzerinize yokmuş galiba?”

Hanley, parmağıyla Juan’ı işaret etti. “Bana deme, şuna söyle. Adam resmen tüm intihar bombacıları, teröristler ve delileri kendine çekiyor.”

“Hafifmeşrep kadınları da unutma. Bombalamalardan yeni bir haber var mı?”

“Doğu’nun El Kaidesi adında yeni bir grup saldırıyı üstlendi. Ölü yok, sadece beş hafif yaralı. Çatıdaki iki patlama, Semtex ve metal parçalarıyla hazırlanan standart intihar yeleği. Bilirsin, katliam terziliği. Kumarhanedeki patlama çok daha küçükmüş. Ne olduğuyla ilgili henüz bir açıklama yok, en azından bildirilmedi. Marc ve Eric, Singapur polisinin veritabanına girebileceklerini düşünüyorlar; ama çok da emin değiller gibi.”

“Söyle onlara uğraşmalarına gerek yok,” dedi Cabrillo. “Benim tahminim, ilk bombacıları idare eden kişi, daha büyük kaos oluşturmak için çöp kutusuna el bombası bırakmıştır. Şayet Max ve ben orada olmasaydık ortaya çıkacak ölü sayısını düşünmek bile istemiyorum.”

“Tanrı korusun,” dedi Hanley, sonra ağır adımlarla Adams’a ve teknisyenlerine talimat vermek üzere ayrıldı.

Uzakta, sancak küpeştesinin yanında, tayfalardan biri, iki yüz on litrelik standart çelik varil olduğu sonradan anlaşılan bidonun kapağını açtı. Varil, Oregon’un güvertesindeki diğer her şey gibi bir kenara atılmış hurdaya benziyordu. Ne var ki güvertenin her yanına dağılan diğer gemi çöplerinin aksine varil, uzaktan kumandalı bir M60 makineli topa tahkimli mevzi oluşturacak şekilde dikkatle konumlandırılmıştı. Cephaneden sorumlu teknisyen kapağı açınca silah yükseldi, yatay pozisyonda ekseni etrafında döndü. Teknisyen bu esnada silahı temizleyip tuz ya da hava nedeniyle herhangi bir korozyon oluşumu emaresi olup olmadığını kontrol etti. Bu, ana güverte çevresine yerleştirilmiş, asıl amacı gemiye zorla çıkılmasını engellemek olan birkaç özdeş silahtan biriydi.

Linda, başkana, “Neden orası?” diye sordu, birlikte geminin ortasında yükselen üst güverteye doğru yürürken. Üst güvertenin soluk beyaz boyası, bozuk krema rengini almış, gömlek değiştiren tarihöncesi sürüngenlerin derileri gibi gemiden soyularak dökülüyordu.

Görüş mesafesinde başka bir deniz taşıtı olmadığı için geminin tekli bacasından yapay duman pompalama zahmetine girmemişlerdi. Günümüzde okyanusları yararak ilerleyen diğer tüm deniz araçlarının aksine, Oregon’un çalışma şekli manyeto hidrodinamiğe dayanıyordu. Bu ileri teknoloji sistem, deniz suyundan serbest elektronları sağlamak için süper soğutmalı mıknatıslar kullanmaktaydı. Bu serbest elektronlar, suyu daha sonra iki jet pompasından püskürtmek için kullanılıyordu. Bu tür tahrik gücü, çevresel açıdan oldukça güvenilir olduğu için er ya da geç tüm gemilerde standart hale gelecekti, bununla birlikte şu an için maliyetinin dudak uçuklatması ve hala deneysel geliştirme safhasında olması nedeniyle, Oregon, onu kullanarak sularda yol alan tek deniz taşıtıydı.

“Kumarhanenin sahibi bir Amerikan şirketi ve İslami hükümlere göre kumar ve içki yasaktır,” diye cevap verdi Cabrillo. “O yer adeta her şeyin dine aykırı olduğu bir kilise gibi. Bombacılar hakkında bilgi var mı?”

“Adamlar lobide ve asansördeyken otelin güvenlik kamerasının kaydettikleri sadece. Ya Malay ya da Endonezyalılar. Kimlik filan bulunamamış. DNA araştırmasının yapılması da günler alır ve muhtemelen bu adamlar hiçbir veritabanında yoktur. Fotoğrafları belki veritabanında eşleşebilir, ama şimdilik hiçbir şey yok.”

“Henüz erken,” dedi Juan.

Üst güverteye giden sugeçirmez kapının mezarnasından geçtiler. Aydınlatmayı, tavana vidalı floresanlar sağlıyordu. Koridorlar çelik rengindeydi. Gemiye giren yabancı olmadığı için içerinin havası gayet iyiydi ama fark edildiği anda birkaç dakika içinde değiştirilebilirdi. Soğuk diyarlarda, gemiye bir müfettiş ya da gümrük görevlisi bindiğinde Trane marka büyük klimaları kaldırıyorlar veya sırf gemideki her şeye burnunu sokan müfettişleri olabildiğince çabuk başlarından savmak için tropik bölgelerde havayı daha da ısıtıyorlardı. Ayrıca, aydınlatma, sinir sistemine müdahale eden mikro patlatma frekansları şeklinde titreşecek biçimde ayarlıydı. Bazıları için bu şiddetli baş ağrılarına ve biraz mide bulantısına neden oluyordu; hatta epilepsi nöbetlerine dahi yol açabilirdi.

Gerçi bu sadece bir defa yaşanmıştı ve neyse ki Doktor Huxley anında müdahale etmişti.

Birkaç ay önce Somalili korsanların dahil olduğu hadise planlandığı gibi gitmediği için Max, tüm üst güverteye ya da her bir odaya, karbon monoksit püskürtecek minik enjektörler taktırmıştı. Elbette bu işlem, Julia Huxley’in gözetimi altında yapılmıştı. Renksiz ve kokusuz olan bu gaz, önce bitkinlik ve uyku haline sebep oluyor, ama uzun süreli maruz kalmalarda beyin hasarı ve ölüme yol açıyordu. İnsanların, cüsselerine ve fiziksel durumlarına bağlı olarak farklı biçimlerde tepki verdikleri için Cabrillo bunu son savunma hattı olarak düşünmüştü.

Küçük bir hademe tuvaletine girdiler; Linda, bir kasanın şifre kadranını çevirircesine çamurlu lavabonun musluğunu çevirdi. Bu sırada musluktan dökülen su paslı, adeta topak topaktı.

En küçük ayrıntı bile gözden kaçırılmamıştı.

Gizli kapının açılmasıyla Oregon’un asıl merkezi, kadın erkek tüm görevlilerin zamanlarının büyük bölümünü geçirdikleri geniş alan, ortaya çıktı.

Mürettebatın pek çoğunun kamarasının olduğu bir alt güverteye indiler, Juan, kendi süitinin kapısına geldiklerinde durakladı. Linda brifinge devam etmek için ardından gelecekmiş gibi yaptı.

“Kusura bakma,” dedi Juan. “Ama şu kıyafetlerden kurtulup duş yapmam gerek. Eski G.I. Joe bebekleri gibi giyinmiş Star Wars oyuncuları gibiyim.”

“Yeni bir terziye ihtiyacın olduğundan söz etmeyecektim ben de,” dedi arsızca gülümseyerek. “Küçük bir kızken resim dersinde iş önlüğü olarak babamın gömleklerimden birini giydiğimdeki halime benziyorsun.”

“Tiny’yi uçuş kabiliyetlerinden dolayı işe aldık, üniforma ölçüsünden dolayı değil.” Arkasını döndü, sonra durdu. “Bir şey daha var. Bot deposuna inip oradakilere RHIB’lerden birinden ağırlık yapan tüm fazlalıkları çıkarmalarını söyle. Dış motorlardan birini çıkarıp diğerini de ortalasınlar. Max de, Gomez Adams ve ekibine söylesin onlar da aynı şeyi helikoptere yapsınlar.”

RHIB, gemideki iki sert gövdeli şişme bottan biriydi. Biri, kolayca denize bırakılabileceği sancak tarafına monte edilmiş bir bölmede, diğeri ön ambardaki depoda yedek olarak tutuluyordu.

Linda, Cabrillo’nun planını anlamamıştı. Myanmar’a girdikleri anda tek çıkış yolları bot olacaktı. “Hayhay şef. Sen banyonun keyfini çıkar.” Linda aylak aylak uzaklaştı.

Başkanın odası, her türden kemerle süslü tavanı, muazzam el oymalarıyla dolu ahşap bölmeler ve bir vahayı yeşertmeye yetecek palmiye saksılarıyla adeta Kazablanka filminden fırlamış bir sahne gibiydi. Fayans zemin, gemideki titreşimden zarar görmemesi için kauçuk kaplamanın üzerine döşenmişti.

Kendi ihtiyaçlarını gidermeden önce, biraz da üst güvertedeki silahın bakımını yapan tayfadan esinlenerek tulumunun cebindeki Kel-Tec tabancasını çıkardı, kadranı çevirmeli o eski telefonlara benzeyen ama aslında Oregon’un karmaşık iletişim sisteminin bir parçası olan cihazın yanındaki kurutma kağıdının üzerine koydu. Masasının arkasında silah kasası vardı. Kasanın ağır kapağını açtı, içindeki çeşit çeşit silahlara, tomar tomar paralara ve altın sikkelere aldırış etmeden sadece silah temizleme setini çıkardı. Küçük otomatik tabancasının haznesinin boş olduğunu biliyordu, ama yine de boş şarjörü çıkardıktan sonra birkaç kez mekanizmayı çekip bıraktı. Namluyu ve mekanizmayı özenle ovarak temizledikten sonra tüm parçaları tabanca yağıyla yağladı. Şarjörü 380 kalibrelik mermilerle doldurdu. Son mermiyi de hazneye koyacaktı ki suya batan protez bacağını kontrol etmesi için Harikalar Dükkanı’na gidip Kevin Nixon’i ve silah atölyesindekileri görmesi gerektiği aklına geldi, bu yüzden tabancasını masasının çekmecesine koydu.

Birisi silaha dokunmadıkça hazneye sürülmemiş merminin tehlikesi yoktu.

XXL bedenindeki tulumu çıkardı, protez bacağını söktü, sıçrayıp kolayca lüks banyoya girdi. Banyoda, koca bir filin tüm öğleden sonra tembellik edip yayılmasına yetecek büyüklükte bakır bir küveti vardı ama pek sık kullanılmazdı. Juan, onun yerine duşa girdi, sıcaklığı ayarladı, çoklu duş başlığından kaynar sudan sadece birkaç derece daha soğuk su, tsunami şeklinde bedenini dövercesine fışkırmaya başladı.

Üzerine gündelik hafif, haki bir pantolon ve pahalı, mor, polo yaka bir tişört giyip ayağına çorapsız yumuşak deri mokasenleri geçirdi. Çatışma ayağının aksine şu an taktığı protez bacak, et ve kemik olarak diğer bacağının adeta aynısıydı.

Kamarası, Harekat Merkezi’ne, şilebin elektronik sinir sistemine en yakın odaydı. Oregon’un silah sistemi, savunma sistemi, hasar kontrol ve dümen ve tahrik sistemleri buradan, bilimkurgu filmlerindeki uzay gemileri kadar ileri teknolojiye sahip köprüden kontrol ediliyordu. Devasa düz ekran, yarım daire şeklindeki odanın büyük bölümünü kaplıyordu. Hafif aydınlatılan odada ön bölüme doğru dümenci ve yangın kontrol subayı oturuyor, iletişim istasyonları, radar, sonar ve bir düzine kadar başka istasyon çevresini sarıyordu. Tam ortada, kendine ait monitörü ve diğer hepsinin görevlerini üstlenebilen kontrolleriyle bir sandalyede nöbetçi subay oturuyordu. Mark ve Eric, ilk gördükleri anda ona “Kaptan Kirk Koltuğu” adını takmıştı ve bu, alanı tasarlarken filmden esinlenen Cabrillo’yu için için keyiflendirmişti.

Kumandada Eddie Seng vardı, fakat Juan Harekat Merkezi’ne girdiğinde ayağa fırladı.

“Devam edebilirsin Bay Seng.” Önündeki çoklu ekrana, geminin çevresindeki stratejik noktalara yerleşik kameralardan gelen görüntüler düşüyordu. “Kayda değer bir şey var mı?”

“Bu civarda tamamen yalnızız, bu yüzden ben de hızı kırk mile çıkardım.”

“Bizim genç Lawless’tan haber var mı?”

“Hala Kabil’de ama onu Bangladeş’ten alacağız.”

“Ona söyle, onu gemiye getirecek helikopterde başka bir yolcu daha olacak. Akıllıca davransın, hepsi bu.”

“Diğer yolcu kim?”

“John Smith adında bir özel şirket koruması,” dedi Juan. “Eski bir lejyoner. Croissard’ın koruması ve Croissard adamın bizimle gelmesinde ısrarcı.”

“Ses tonundan bundan hiç memnun olmadığını anlıyorum.”

“Açık açık söylemedim, gerçi şu durumda çok da seçeneğimiz yok.” Cabrillo, kontrolünde olmayan değişkenlerden hiç hazzetmezdi ve Smith kesinlikle bunlardan biriydi.

MacD Lawless ise diğeriydi. Bunun, onun için ilk görev olmasının ne kadar doğru olduğu konusunda, sadece yanında Smith de olacağından değil, Lawless’ın kabiliyetlerinin de henüz muamma olması nedeniyle tereddütlüydü. Bunun üzerinde daha ayrıntılı düşünmeliydi. Şu ana dek Mark Murphy ve Eric Stone’dan müteşekkil araştırma ekibi, adamın askeri kariyeri ve Afganistan’daki kaçırılmasına dair şartlarla ilgili tüm detaylara ulaşmış olmalıydı. Raporu akşam yemeğinden sonra okuyacak ve Şirket’in Soleil Croissard’ı kurtarma görevine Lawless’ın katılıp katılmayacağına sonra karar verecekti.

Oregon’un yemek salonu, yüz yıl önce İngiliz asilzadelerinin takıldığı kulüplerin sofistike sessizliğine sahipti. Pirinç ve ahşap işlemelerin hepsi cilalıydı. Birbiriyle uyumlu kumaştan ağır mobilyalar, tek renk pelüş halıyla bütünlük içindeydi. Tek eksik, duvarda asılan doldurulmuş hayvan başları ve purolarını tüttürürken dünya savaşlarını ya da safari hikayelerini anlatıp eğlenen yaşlı birkaç adamdı.

Juan, Murphy ve Stone’un masalardan birine oturduklarını görünce Lawless’ın dosyasını okumaya ara verdi.

Eric Stone donanmadan ayrılmıştı ama hiçbir zaman muharip bir denizci olmamıştı. Şirket’e katılmadan önce Savunma Bakanlığı adına çalışan üstlenici bir firmada görev yapan Mark gibi o da bilgisayar dehasıydı. Ancak gemiye ayak bastıktan sonra doğuştan gelen gemi idare etme becerisi gün yüzüne çıkmıştı. Juan’dan sonra Oregon’daki en iyi dümenci Eric Stone’du. Stone tabiat olarak utangaç biriydi, Donanmada öğrendiği tavırlardan bir kısmını unutmamıştı. Hala gömleğini sırtından çıkarmıyor, saçlarını daima aynı şekilde tarıyordu.

Öte yandan Mark, şık ama inek öğrenci görüntüsünü bayağı geliştirmişti, gerçi ineklik yanı şıklığından daha ağır basmıyor değildi. Siyah saçlarını adeta rüzgar tünelinde kurutmuş gibiydi. Sakal bırakmayı denemiş, başarısız olunca vazgeçmişti, ama tıraş olma alışkanlığının yeterince iyi olduğu söylenemezdi. İkisi de orta boyluydu, fakat Eric biraz daha zayıfçaydı. Çoğunlukla abur cubur ve enerji içeceği tükettiği için Mark göbek yapmamak için spor salonuna gitmek zorunda kalıyordu.

Bu gece, üzerinde, geleneksel Alman yemeği spatzle ve biraz patatesle servis edilmiş bir yemek tabağının üzerinde uyuyakalmış bir dakhund[1] yavrusu resmi olan bir tişört giyiyordu. Tabağın yanında yarısı dolu bir bira bardağı ve yemek takımı vardı. Resmin altında daksund şnitzel yazıyordu.

“Yanlış yazılmış,” dedi Juan masaya yaklaşırken.

“Bunu photoshop’la kendim yaptım,” dedi Murphy gururla. “Bir tane de midedeki chihuahua tişörtüm var.”

Cabrillo karşı sandalyeye oturdu. Konserve ravioli mi yiyorsunuz?”

“Chef Boyardee’ye karşı koymak imkansız,” diye cevapladı Mark, kaşığını doldururken.

“Bazen yirmi sekizinde mi yoksa sekizinde misiniz ciddi ciddi merak ediyorum.” Cabrillo, masadaki beyaz peçeteyi alıp kucağına serdi. Bir dakika sonra önüne çilek aromalı balzamik sirkeli geniş bir salata tabağı geldi.

“Aslında aklımdan geçen sezar salatasıydı,” dedi garsona başını kaldırmadan.

“Bu salatayı yiyeceksiniz,” dedi geminin kusursuz giyimli ama bir o kadar da çabuk sinirlenen kamarotu Maurice. Giderken de ekledi: “Ayrıca biftek bourguignon da gelecek.”

Bir dakika sonra elinde, başkanın yemeği yanında mükemmel bir seçim olan pahalı bir Fransız kırmızı şarabı, Dom Romane Conti şişesiyle döndü. Bir damlasının dahi yere dökülmemesi için abartılı şekilde eğilip kadehi doldurdu. “Bozulup sirkeye dönmediğinden emin olmak için iki dolu kadeh içmek zorunda kaldım,” dedi.

Juan gülmeye başladı. Maurice’in birazcık tatma numarası, Şirket’e yaklaşık sekiz yüz dolara mal olmuştu.

Cabrillo, masadakilere döndü. “Siz çocuklar, MacD Lawless hakkında bulduklarınızın bir özetini anlatarak beni tüm gece bilgisayar ekranına bakmaktan kurtarabilirsiniz.”

“Gece boyunca bilgisayar ekranına bakmakta en ufak bir sorun göremiyorum,” dedi Murphy, elindeki Red Bull kutusunu kenara koyarken.

“Lawless’a gelirsek…”

Eric Stone birden ciddileşti. “Linda, Genelkurmay Başkanlığındaki günlerinden kalan bir bağlantısını kullanıp adamın görev kayıtlarına ulaşmayı başardı. Marion MacDougal Lawless mükemmel bir askermiş. Neredeyse tüm madalyaları toplamış: Üstün Hizmet Madalyası, Mor Kalp Nişanı, Bronz Yıldız Nişanı.

Bu son ikisi, Tikrit dışındaki bir çarpışmadan dolayı. Irak’tan sonra komandolara seçilmiş ve Fort Benning’den dereceyle mezun olmuş. Daha sonra Afganistan’a sevk edilmiş ve Pakistan sınırı yakınlarında çok şiddetli birkaç çatışma görmüş.”

“Sekiz yılını tamamladıktan sonra Kara Kuvvetleri’nden Astsubay Kıdemli Çavuş rütbesiyle ayrılmış. Portan Uluslararası Güvenlik hemen adamımızı kapıp koruma görevlisi olarak tekrar Kabil’e göndermiş ve adamların bilgisayarlarını alarma geçirmeden kayıtlarından anladığımız kadarıyla geçen bir yıl süresince hep örnek bir çalışan olmuş.”

“Peki, ya kaçırılması, bununla ilgili bir şey var mı?”

“Raporlar hala yarım yamalak, ama görünüşe göre sana anlattığı gibi. Korumak üzere görevlendirildiği Pakistanlı kamera ekibi, İslamabad’dan. Ancak Pakistan’da daha önce çalıştıklarına dair hiçbir kayıt yok. Beraberindeki iki Afgan güvenlik görevlisi yasal. Koalisyon Güçleri’nde görev aldıktan sonra bizim ordu tarafından eğitilip serbest çalışmaya başlamışlar. Kamyonete gelince, hala bulunamamış; ama kara birlikleri devriyeleri, Lawless’ın kaçırıldığını söylediği yolun hemen yanında birkaç büyük çukur gördüklerini bildirmiş.”

“Birkaç kişinin saklanıp pusu kurabileceği büyüklükte mi?” diye sordu Juan. Stone başını sallayıp tasdik etti.

“Tüm bunlar, Amerikalı birini kamera önünde doğrama amaçlı bir El Kaide tezgahına benziyor,” diye ekledi Murphy. “Epeydir böyle bir şey yayınlamadılar.”

“Tikrit hadisesi,” dedi Eric. “Hani şu yaralandığı.”

“Evet?”

“Henüz tashih edilmemiş olan olay sonrası raporunun bazı bölümlerini okudum. Lawless binaya tek başına girip, takımını köşeye sıkıştıran asileri kıymaya çevirmiş. Üçünü öldürdükten sonra kalçasından yaralanmış. Benim fikrimi soracak olursan adam çetin ceviz.”

“Teşekkürler baylar. Her zamanki gibi iyi işti. “Birmanya yağmur ormanları haritası işi nasıl gidiyor?”

“Hah,” dedi Bark. “Yok ki. O kızın tek başına kaybolduğu yer, dünyadaki en ücra yerlerden birisi. Birkaç büyük nehirden başka orada ne olup olmadığını kimse bilemez. Kendimizi parçalasak da bulacağımız tek harita, “Bu noktadan sonra ejderhalar var!” etiketli haritalar olsa gerek.”

Bunların, kehanet gibi sözler olduğu yakında ortaya çıkacaktı.

[1] Porsuk köpeği ya da sosis olarak adlandırılan bir av köpeği ırkı. (ç.n.)

8

“Odalarınız için kusura bakma,” dedi Cabrillo, Oregon’un üst güvertesindeki kamaralardan birine girerken. “Ama Smith gemide olduğu için bu yaşlı kızın görüntüsüne uygun şekilde durumu idare etmek zorundayız.”

MacD önce burun kıvırdı, sonra suratını buruşturup omuz silkti. “Burada deneme sürecinde olduğumu söylediniz. Sanırım bu da ödemem gereken bir bedel.”

“Her şey yerli yerine oturduğunda, geminin Smith’in öğrenmesine izin veremeyeceğimiz bölümlerini sana şahsen gezdireceğim. Hah, bu arada o senin bitişik odanda kalıyor. Kulağın açık olsun. Croissard’la bağlantı kuracağına eminim ve bu duvarlar kağıt kadar ince.” Aslında, geminin bu bölümündeki her odada ve kamarada mikrofon vardı ama Juan, MacD’nin alacağı parayı hak etmek için bir şeyler yapmaya başladığını hissetmesini istiyordu.

Lawless, bel vermiş tekli karyolanın epeyce sarkmış, neredeyse hiç yayı kalmamış yatağının üzerine, asker çantasını fırlatırcasına attı. Lomboz çok kirliydi, bu yüzden dışarıdan sızan ışık, odanın her yanında karanlık gölgeler oluşturuyordu. Güverteyi kapatan bozumsu kahverengi halı öylesine incelmişti ki adeta paspasla silinecek haldeydi. Çıplak metal duvarlar, savaş gemilerindeki gibi griye boyanmıştı. Duvara monte paslanmaz çelik tuvalet, hapishanedekilere benziyordu. Kapaksız bir ilkyardım dolabı hemen tuvalet kısmının üzerindeydi.

“Burası, 66. Otoyol’da eski karavan parkının kapandıktan on sene sonraki hali kadar sevimli,” dedi Lawless. “Ama daha beterlerinde de uyuduğum oldu.”

O ve John Smith, Chittagong Havalimanından helikopterle gemiye henüz getirilmişlerdi; Oregon ise Myanmar’ın kuzey kıyısına doğru, doğuya saatte on altı mille seyir halindeydi.

“Fark ettim de artık aksamıyorsun,” dedi Cabrillo.

MacD, sertleştirdiği bacağına eliyle hafifçe vurdu, o Kolay Lokma aksanıyla, “İyiyim,” dedi. “Birkaç gün istirahat yetti, iyileştim; gerçi göğsüm hala Rorschach mürekkep testi gibi görünüyor ama acımıyor. İsterseniz Doktor Huxley’e kontrol ettirebilirsiniz, fakat eminim. Size bir şey sorabilir miyim?”

“Sor bakalım.”

“Neden ben? Yani, şey, ne demek istediğimi anladınız. Beni sadece bir gündür tanıyordunuz ama iş teklif ettiniz.”

Cabrillo’nun cevap vermek için düşünmesine gerek yoktu. “İki sebepten. İlki, Pakistan’dayken başının çaresine nasıl bakabildiğini gözlerimle gördüm. Mermiler uçuşmaya başladığında ne düşüneceğini ve nasıl savaşacağını biliyorum. Bu, öyle özgeçmiş okuyarak anlaşılabilecek bir şey değil. İkincisi ise kalbimin sesi. CIA için NOC olarak çalışıyordum. Ne olduğunu bilir misin?”

“Gayriresmi saha ajanı. Yabancı ülkelere gidip elçilik yardımı ve koruması olmadan casusluk yaptınız.”

“Aynen öyle. Silahlı elemanlarımı yerel halktan seçmek zorundaydım. Bu, insanlar hakkında hemen bir değerlendirme yapman gereken, yoksa öbür dünyayı boylayacağın işlerden biridir. Gördüğün gibi ölmedim, karşındayım; yani kime güvenip kime güvenemeyeceğim konusundaki sezgilerim oldukça iyi olsa gerek.”

Lawless elini uzattı. ‘Teşekkür ederim,” dedi sadece, ama kelimeler anlamını sonuna dek taşıyordu adeta.

“Rica ederim. Bir şeyler atıştırdıktan sonra yemekhanede brifingimiz var, sancak tarafında bir alt güvertede. Kokuyu takip et. Akşam yemeği altıda.

“Smokin?” dedi MacD şakayla.

Cabrillo çıkarken başını çevirdi. “İsteğe bağlı.”

Yemekhane mutfağı hala çok pisti ama yiyecekler ana mutfaktan servis asansörüyle getirildiği için bir önemi yoktu. Juan, aşçılara, John Smith’in çevresindekilerden işkillenmemesi için o muazzam yeteneklerini çok fazla göstermemelerini tembihlemişti. Hamamböcekleriyle dolu bir mutfaktan beş yıldızlı restoranlara yaraşır yemekler çıkması akıl karı olmazdı.

Mühendis, teknisyen, güverte tayfası kıyafetleri içindeki mürettebat ve birkaç subay, alelade mutfağı doldurmuş, ama Cabrillo, Lawless, Smith, Max Hanley ve Linda Ross’un oturduğu masaya yaklaşmamışlardı. Linda, görevdeki dördüncü kişi olacaktı. Kendi başının çaresine rahatlıkla bakabileceği gibi biraz Tayca da konuşabiliyordu ki bu, fazlasıyla işe yarayabilirdi.

Smith, bir kot pantolon ve tişört giymiş, ayağına mat siyah postal geçirmişti. Duruşu, Singapur’da ilk tanıştıkları toplantıya göre biraz daha düzelmişti. Kısık siyah gözleri sürekli hareket halinde, masadaki her yüzü inceliyor, ara sıra odaya da bir göz atıyordu. İçeri girip, fırında lazanya ve bol tereyağlı, sarımsaklı kızarmış ekmekten oluşan yemeğe başlamadan önce Cabrillo, Smith’e masada istediği yere oturabileceğini söylemişti. Hiç de şaşırtıcı olmayacak şekilde sırtını duvara vererek oturmayı seçmişti.

Soleil Croissard’ı arama görevine Linda Ross’un katılacağı söylendiğinde ağzının çevresinde beliren alaycı, hakir gören ifadeyi hemen bastırıp tekrar ifadesiz haline döndü.

“Siz nasıl uygun görürseniz Bay Cabrillo.”

“Juan diyebilirsin.”

“Söyler misiniz?” dedi Linda. “Adınız İngiliz adı, ama aksanınız başka.”

“Lejyona katıldığımda aldığım ad bu. Hatırladığım kadarıyla sadece temel eğitim sınıfımızda bu isimde sekiz kişiydik.”

“Peki, nerelisiniz?” diye üsteledi Linda.

“Bu, bir lejyonere asla sormamanız gereken bir soru. İşin aslı, geçmişine ait hiçbir şey sormamalısınız.” Buzlu suyundan bir yudum aldı.

“Tanışmamızdan hemen önceki telefondan bu yana Soleil’in babasıyla temas kurmayı hiç denemediğine eminsiniz, değil mi?” diye konuyu değiştirdi Max.

“Doğrudur. Bay Croissard defalarca kızını telefonla aradı ama cevap yoktu.”

“O halde başlangıç noktamız…” dedi Juan. “Kızın en son çağrısını yaptığı yerin GPS koordinatları olacak.”

“Helikoptere bağlı, brandayla kaplı bir şey fark ettim. Sanırım bot?”

“Evet,” diye cevapladı Cabrillo, Smith’in sorusunu. “Helikopterimizin menzili, Soleil’in bilinen son konumuna ulaşmaya yetmez. Ülke içlerine kadar botu havadan götürmek için onu kullanacağız, sonra kızı suda ilerleyerek takip edeceğiz.”

“Bence iyi plan,” diye karşılık verdi Smith. “Orman içinde kullanabileceğimiz tek araç bot. Fransız Guyanası’ndaki eğitim günlerimi hatırladım. Lejyon, Avrupa Uzay Ajansı’nın oradaki fırlatma tesisini korurdu. Bizi bir matara ve bir palayla ormanın içine bırakırlar, sonra oradan üsse ulaşmamızın ne kadar sürdüğünü ölçerlerdi. Orman çok sıktı, en iyimiz günde ortalama bir buçuk kilometre giderdi.”

“Hepimiz öyle yerlere gittik,” dedi MacD Lawless. “Georgia bataklıklarından Güney Amerika’daki her ormana kadar gitmediğim yer kalmadı.”

“Komando muydun?” diye sordu Smith. Komando eğitim üssünün Fort Benning, Georgia’da olduğunu biliyordu.

“Hı hı.”

“Peki, siz Bayan Ross, siz nerede eğitim aldınız?”

Linda, etme bulma dünyası olduğunu hissettiren kibirli bir bakışla Smith’e bakıp gülümsedi. “Bir kadına asla geçmişini sormamalısınız,” dedi.

Smith bu defa içten gülümsedi. “Touché.”

Juan, yemekhaneye getirdiği haritayı masanın üzerine açıp bir köşesine kahve fincanı diğerine de yabanmersinli pasta tabağını koydu; Smith, hayatında hiç tatmadığı kadar leziz bu lezzetten uzaklaşmadığı için ferahlamıştı.

“Pekala, Tyson Hondo’yu buraya getireceğiz.” Bangladeş’in güney kıyılarının hemen açıklarında bir noktayı parmağıyla işaret etti. Tyson Hondo, Oregon’un pupasında şu anda yazılı olan ve Smith gemiye bindiğinden beri kullandıkları isimdi. “O civarda pek bir şey yok. Sadece birkaç balıkçı köyü ve teknelerde hayatını sürdüren göçebe klan. Keşke gece uçabilseydik, ama botu buradaki nehre bırakmak…” Parmağıyla kıyıdan yaklaşık yüz altmış kilometre içeride, Myanmar sınırına çok yakın bir noktayı gösterdi. “…karanlıkta çok tehlikeli. O kadar kuzeyde askeri üs yok, bu yüzden fark edilme endişemiz olmayacak, fakat yine de çok alçak irtifada, yalama uçuşu yapacağız.”

“Pilotunuz işinin ehli mi?”

“Onu 160. Alay’dan kaptık,” diye cevapladı Juan. Birleşik Devletler ordusunun en seçkin özel operasyonlar filo alayını kastediyordu.

“Yani, ehil.”

“Daha da iyisi. Bu noktadan yukarıya botla ilerleyeceğiz. Bu haritalar rezalet, ama anladığımız kadarıyla bu nehir bizi, Soleil ve arkadaşından en son haber alınan yerin birkaç kilometre yakınına dek yaklaştıracak. Şimdi, haritada işaretli şu iki noktada görebileceğiniz gibi kız, babasıyla en son planlı görüşmesini yaptığından bu yana çok fazla ilerlememiş.”

“Bu kayda değer bir şey mi?”

“Bilmiyorum,” diye cevapladı Cabrillo. “Belki. Aslında her şey, ormanın bu bölümünde neler olduğuna bağlı. Soleil, son görüşmede bir şeye yaklaştığını söylüyor, ama başka birinin daha çok yaklaştığını da.”

“Eğer bir tahmin yürütmek zorunda kalsam,” diye başladı konuşmaya Linda. “Kızla ilgili okuduklarımdan Soleil’in gözü pek birisi olduğu ortada, ama maceralarının reklamını yapmaktan aslında hoşlanmıyor. Adını çarşaf çarşaf bulvar gazetelerinde görme meraklısı değil. Sadece kendine çılgınca hedefler belirleyip daha sonra başardığında elindeki listede o maddenin üzerini çiziyor sanki. Araba yarışı, tamamdır. Dünyanın en yüksek dağı, tamamdır. Büyük beyazlarla tüplü dalış, tamamdır. Benim tahminim, aradığı her neyse, kızın dünyaya anlatacağı bir şey değil. Sadece kendisi için o şeyin peşinde.”

“Burma’yı yürüyerek geçmek gibi lanet olası bir kahramanlık denemesi de olabilir,” dedi Max. “O zaman sadece arazi şartları değil, afyon kaçakçıları ve kızı yalnızca göstermelik bir duruşma için kaçırabilecek dünyanın en baskıcı hükümetlerinden biriyle de karşı karşıya olacaktır.”

“O kadar basit olabilir mi?” diye sordu Juan, Smith’e.

“Bilmiyorum. Neyi neden yaptığını Mösyö Croissard’a hiç söylemez.”

“Şayet durum buysa” dedi MacD. “O halde yaklaşık iki haftada neden on beş kilometreden fazla ilerleyememiş?” Bu sorunun cevabı yoktu. “Peki, ya kendini Lara Croft’un etten kemikten hali olarak görüyorsa? Bu ormanda herhangi bir antik tapınak ya da benzeri bir şey var mı?”

“Muhtemelen,” dedi Juan. “Kimer İmparatorluğu oldukça geniş bir alana yayılıyordu. Onun öncesine ya da sonrasına ait önemli başka bir medeniyet de olabilir. Açıkçası buranın tarihini gerektiği kadar bilmiyorum.”

Smith farklı düşünüyordu. “Kızın orada olma nedeninin ne önemi var ki? Tek endişemiz onu oradan çıkarmak olmalı.”

Cabrillo, Smith’in havari kafa yapısına sahip olduğunu anladı. Emir alıyor, o emirleri uyguluyor ve onları zerre kadar sorgulamadan takip ediyordu. Soleil Croissard’ın motivasyon sebeplerini anlamanın faydalarının farkında olan MacD Lawless’ın aksine hayal gücünden yoksundu. Kızın neden orada olduğu, nasıl kurtarılacağının önemli bir unsuruydu.

Peki, kız oraya büyük bir uyuşturucu alımı için gitmişse? Cabrillo, sebebin bu olduğundan şüpheliydi, ama eğer doğruysa, bu duruma nasıl yaklaşması gerektiğini tamamen değiştirirdi. Uyuşturucu satıcıları, alışverişin tam ortasında rahatsız edilmekten hiç hoşlanmazlardı. Ya kız peşlerinde koca bir ordunun olduğu birkaç kaçak insan hakları aktivistiyle tanışmak için gitmişse? Kızın orada bulunma sebebi hakkında kafa yormak, hayatını kurtarabilirdi.

Smith gibi birinin bunu anlamasını beklemiyordu. Onu, Singapur’da, Sands Oteli’nde gördüğündeki ilk izlenimini hatırladı. Herif, kiralık bir kas torbasıydı, Croissard’ın kibar çevresine uyması için biraz cilaladığı ve finansörün pis işlerini yapabilecek bir hayduttu.

Juan, Smith’in olduğu yöne başını salladı. “Zaman çok değerli, o yüzden şu an için diğer olasılıkları boş verelim. Hiçbirimiz yerel halktan olduğumuza kimseyi inandıramayacağımız için gizleyebileceğimiz silahlar götürmeye çalışmak anlamsız. John, senin tercihin ne?”

“MP5 ve Glock 19.”

“Pekala. Yarın sabah sekiz sıfır sıfırda. Seninle pupada buluşuruz, bunlardan birer tane getiririm. İstediğin kadar deneyebilirsin. MacD, Afganistan’da kullandığımız Barrett REC7’den ister misin?” Cabrillo soruyu, Smith’e, Lawless’in uzun süreden beri Şirket’te olduğu intibaını oluşturacak şekilde sormuştu.

“Hatırladığım kadarıyla kıçımızı iyi kurtarmıştı. Ve bir de Beretta 92, Sam Amca’nın bana verdiklerinden.”

“Linda?” Juan, bunun normal operasyon prosedürüymüş gibi görünmesi için sormuştu. “O halde cephane sorumlusuna söylerim.”

“Ben de REC7 ve Beretta alacağım. Sam Amca o silahı nasıl kullanacağımı gösterdi, ama hiç vermedi.”

“Doğrusunu söylemek gerekirse,” dedi MacD afacan bir edayla. “Ben, kendiminkini çaldım.”

Smith, toplantının yavaş yavaş ciddiyetini kaybettiğini ve bitmek üzere olduğunu sezmiş olmalı ki genzini temizledi. “Ben baba değilim,” dedi. “Bu yüzden Mösyö Croissard’ın muhtemelen şu anda çektiği ıstırabı anlayamam. Genç Lawless, helikopterle buraya gelirken bana, Birleşik Devletler’de bir kızı olduğundan bahsetti. Patronumun acısını o hayal edebilir belki.”

MacD’ye anlamlı şekilde baktı. Lawless başını salladı. “Küçük kızıma en küçük zarar gelecek olursa, bunu yapan adamın peşini asla bırakmam ve bulduğum yerde paramparça ederim.”

Kızının zarar görmesi düşüncesi bile yüzünün kıpkırmızı kesilmesine ve sesinin saf öfkeyle gerilmesine neden olmuştu.

“Bunu anlayabiliyorum. Ve Mösyö Croissard’ın bizden beklentisi de tam olarak bu. Eğer, Tanrı korusun, Soleil’in başına bir şey gelmişse, patronumun intikamını aynı şekilde almaya hazırlıklı olmalıyız.”

Juan, muhabbetin gidişatından hiç hoşlanmamıştı. “Bizim imzaladığımız anlaşmada bu yok.”

Smith, elini cebine atıp cüzdanından bir parça kağıt çıkardı. Kağıdı açıp masanın üstüne açtı. Beş milyon dolarlık bir banka çekiydi. “Bunu bana, sadece hak ettiğinize inanırsam size vermem talimatıyla verdi. Yeterince açık mı?”

Cabrillo’yla göz göze geldiler. Bir an ikisi arasında adeta bir kıvılcım çıkacakmış gibi oldu. Masadaki herkes bunu hissedebiliyordu. On saniye geçti, on beş saniye. Bu, o eski Vahşi Batı filmlerinde olmuş olsaydı, odanın silah sesleriyle yankılanması işten bile değildi. Yirmi saniye geçmişti.

Eski lejyoner, gözlerini kaçırıp masadaki banka çekine baktı. Çeki aldı, göz kırptı.

“Umut edelim de işler o raddeye gelmesin, ha?”

“Umarım,” diye karşılık verdi Juan. Geriye yaslanıp zoraki bir rahatlamış duruşla kolunu sandalyesinin arkalığına attı.

Ertesi sabah Smith, kararlaştırdıkları gibi pupada Cabrillo’yla buluştu. Bu sabah ikisi de soluk renkli kamuflaj pantolonları ve düz, haki tişört giyiyordu. Katlanır bir oyun masası, pastan kabuk bağlamış küpeşteye yaslı halde açılmış, üzerinde Smith’in istediği silahlar ve hem tabanca hem de yarı otomatik silah aynı çapta mermi kullandığı için birkaç kutu 9 mm’lik cephane ve fazladan şarjör vardı. Ayrıca iki kulaklık ve masanın altındaki soğutucuda birkaç tane sarı boyalı buz küpü vardı.

Geminin arka bölme kapağının üzerinde büyük MD 520N öylece duruyordu. Palleri katlanmış, jet giriş ve egzoz çıkışları kapaklarla örtülmüştü. Helikopter genelde, hidrolik asansörle gemi içine indirilirdi, ama Smith gemiye bindiğinden beri Juan yaptırdığı diğer her şeyde olduğu gibi gemisi ve gerçek kabiliyetleri hakkında eski lejyonere ipucu vermek istemiyordu.

İkinci alt arka güverte ambar kapağının üzerindeki RHIB’in üzerindeki branda açılmıştı. İki mürettebat, gün ışığında aracı son defa kontrol ediyordu.

“İyi uyudun mu?” diye karşıladı Juan konuğunu. Geçen geceki küçük bakışma mücadelesinden sonra herhangi bir kötü düşüncesinin olmadığını göstermek istercesine elini uzattı.

“Evet, iyiydi. Teşekkürler. Bu arada, mutfağınızın kahvesinin muhteşem olduğunu söylemem gerek.”

“Malzemede cimrilik edemeyeceğim tek şey o. Kona kahvesinden başka kullanacak olsam isyan çıkartırlar.” Dar kafalı olup Smith’e yemek sularının artıklarını içirmenin bir anlamı yoktu.

“Evet, diğer yerlerde çok, şey, hımmm… cömert olmadığınızı fark ettim.” Parmağını paslı küpeştenin üzerinde gezdirip kıpkırmızı olan parmak ucunu gösterdi.

“Öyle baktıkça bir daha bakasın gelen bir gemi olmayabilir, ama yaşlı Tyson Hondo, bizi gitmemiz gereken her yere götürür.”

“Tuhaf isim. Bir hikayesi var mı?”

“Aldığımızda adı buydu, hiçbirimiz de aman değiştirelim diye bir hisse kapılmadık.”

Smith başıyla masanın üstündeki eski silahları gösterdi. “Tek kuruşa kıymadığınız başka bir alan daha görüyorum.”

Cabrillo, paralı askere biraz daha hava atmaya karar verdi. “Marangoz, aletlerinin görünüşüyle değil nasıl kullandığıyla değerlendirilir. işimizi yaparken bunları kullanıyoruz, bu yüzden elimizden gelenin en iyisini yaptığımızdan başka hiçbir şeyi vurgulamam.”

Smith, masadan Glock’u aldı, eliyle şöyle bir tarttı. Sonra hazneyi kontrol edip parçalarına ayırdı. Her bir parçayı dikkatle kontrol edip tekrar birleştirdi. Aynı şeyi Heckler & Koch MP5’e de yaptı. “İş görür gibi görünüyorlar.”

Juan, Smith’e iki tane kulak tıkacı uzatıp kendininkileri taktı. Sonra masanın altına uzanıp sarı buz küplerinden birini aldı, tüm gücüyle küpeşteden ileri doğru fırlattı. Buz parçası suya düşüp birkaç saniyeliğine gözden kaybolduktan sonra tekrar su üstüne çıktı.

Smith, şarjörü H&K’nin yuvasına yerleştirip kısa, küçük silahı doğrulttu. Emniyetini açtı, tekli atışa ayarlayıp dipçiği omzuna yerleştirdi. Ateşledi, durdu, art arda üç kez daha ateşledi. Dört mermi de buzu vurmuştu; son mermi hedefine ulaşana dek gemi iskele tarafında hedeften yaklaşık yüz metre uzaklaşmıştı. Smith, buzun biraz daha uzaklaşmasını bekleyip makineli silahın maksimum etkili menzil sınırına ulaşmasını istedi ve iki kez daha ateş etti. İlk mermi ıskalamış, ardından minicik bir su fışkırtarak suya dalmıştı. İkincisi hedefi tam ortadan vurup buzu iki parçaya böldü.

“Güzel atıştı,” dedi Juan. “Bir daha?”

“Lütfen.”

Cabrillo, gemiden ikinci buz parçasını da fırlattı. Bu defa Smith üçlü atışa getirip etrafa buz parçaları saçtı. Buz bloku tam anlamıyla paramparça olmuştu. Aynı işi tabancayla tekrarladılar. Smith tüm şarjörü, bir metronom hassasiyetiyle eşit aralıklarla ateşliyordu. Her atış hedefini buluyordu. Cabrillo, Smith’in işinin ehli olduğunu kabul etmeliydi.

“Tatmin oldun mu yoksa devam etmek ister misin? Yakın zamanda otomatik silahlarla pek fazla pratik yapmadığımı itiraf etmem gerek. İsviçreli yetkililer, mülkiyetlerinde uygun görmüyorlar. Bu yüzden MP5’le devam etmeyi çok isterim.”

“Sorun değil.”

Yirmi dakika daha devam ettiler. Smith buz bloklarını parçalarına ayırırken Juan şarjörleri dolduruyordu. Sona doğru tetiği her çektiğinde hedefinin ne kadar uzaklaşmış olduğu hiç fark etmiyordu.

Üst güvertenin çevresini dolaşan ikinci kat iskelenin altına monte edilmiş hoparlörden Max’in sesi duyuldu. “Ateşi kesin, ateşi kesin! Beş mil uzakta radar teması.”

“Bizi işitmeseler olmazdı,” dedi Juan. Sonra makineli tüfeği Smith’in elinden aldı. Şarjörü çıkarıp haznedeki mermiyi boşalttı. “Cephaneler benimle kalıyor, silah seninle. Güvenlik önlemleri. Alınmaca yok. Birisiyle kamarana silah temizlik seti gönderirim. On ikide öğlen yemeği var, saat birde de ayrılıyoruz. İhtiyacın olan başka bir şey var mı?”

“Yanımda uydu telefonum var ama ya taktik iletişim?”

“Sana bir telsiz vereceğiz.”

“O halde ben hazırım.”

“Evet,” dedi Juan. “Bence de öylesin.”

Smith bu iltifata hafifçe başını sallayarak karşılık verdi.

9

Tüm kapıları ve ses emici teçhizatı çıkarılan helikopterin içi, demir dökümhanesi kadar gürültülüydü. Ve tüm bu, hem de sadece türbin rölantide çalışırken çıkan sesti. Yalnızca Gomez Adams’ın koltuğu doğru düzgündü. Diğer tüm koltuklar, ağırlık yapmaması için çıkarılmıştı. Bu yüzden Linda, MacD ve Smith, arka kısımda kargo için ayrılan bölüme kayışlarla tutunmuştu. Juan, pilotun hemen yanında, gövdeye alelacele vidalanmış üstünkörü katlanır bir taburede oturuyordu.

Yolcular arasında, yiyecek, silah, cephane, GPS takip cihazı ve muharebe telsizi için taktik kulaklıklardan oluşan koca bir yığın duruyordu. Smith’in uydu telefonunun yanı sıra Linda ve Cabrillo’nun da kendi uydu telefonları vardı.

Juan, uçuş esnasında herhangi bir aksilik yaşanabileceği düşüncesiyle teçhizatı bota yüklemeyi aklından dahi geçirmemişti. RHIB’e konulmasına izin verdiği tek erzak, yetmiş beş litrelik içme suyuydu. Tropik sıcak ve boğucu nem yüzünden her birinin günde yaklaşık dört litre su içebileceğini hesap etmişti.

Gomez, uçuş öncesi hazırlıkları tamamlayınca, “Herkes hazır mı?” diye sordu. Sesi, herkese, taktıkları kulaklık sayesinde ulaşıyordu.

Cevabı beklemeden gaza yüklendi. Rotordan çıkan havanın sesi, fırtına uğultusu gibi helikopteri kamçılıyordu. Kulaklıklar, Linda’nın başındaki beyzbol şapkasını sıkıca tutuyordu, ama lastikle bağladığı atkuyruğu saçı, ürkmüş bir kedinin kuyruğu gibi rüzgarda dans ediyordu.

Gürültü ve rüzgar birleşerek, adeta aracın her santiminde dile gelip helikopteri zangırdatan bir kreşendoya dönüşmüştü. Aracın kızakları yavaşça platformdan ayrıldıkça sallantı giderek azalmaya başladı. Oregon tamamen durmuştu, yan rüzgar da yoktu, bu yüzden Gomez, helikopteri kolaylıkla kargo bölmesinin üstüne boyalı büyük H harfinin tam ortasına getirdi. Önlerinde, aracın vincinden sarkan çelik kablolardan gözünü ayırmayan bir yükleme mürettebatı vardı. Helikopter yükseldikçe çelik teller biraz daha boşalıp sonra iyice gerildi. Ani bir hareket, sert gövdeli şişme botun yükünü tek noktaya toplayacağından tüm bu süre zarfında Gomez helikopteri santim santim ilerletiyordu.

Bir cerrah ustalığında botu kızağa yükledi. Artık, helikopterin taşıyabileceği azami yükün tam sınırına kadar yüklüydüler, Adams, adeta helikopteri belinden sarkan muazzam ağırlığa alıştırmak istercesine havada bir an duraksadı. Yükünü güverteden uzaklaştırdığı anda helikopteri yan yatırıp botu geminin kıç vincinden koparırcasına aldı. Vinç kolundan ayrılır ayrılmaz Adams biraz daha güç verdi ve ormanın ufuk çizgisi boyunca uzandığı doğuya doğru yol almaya başladılar.

“Nasıl bir his?” diye sordu Juan.

“Sanki altımızda başıboş şekilde sallanan bir tonluk sarkaç var gibi. Bot, sudayken gayet zarif olabilir ama havadayken ambar kapısı kadar aerodinamiğe sahip. Umarım, işiniz bittiğinde onu gemiye yine helikopterle getirmeyi düşünmüyorsunuzdur.”

“Yapabilirsek çok isterim,” dedi Juan. “Gerçi hatırladım da sözleşmemizde zararların tazmininden bahsedilmiyor.”

“İyi. O lanet şeyi boş ver gitsin. Gövdeye ve rotora binen gerilim, onu eve geri getirmeye değmez.”

Cabrillo güldü.

Şikayet etmek, Adams’ın stresle baş etme yöntemiydi. Max Hanley’in yöntemi de aynıydı. Juan, şaka yapmanın kendi adına biraz işe yaradığını hissediyordu; ama işin gerçeği, görevden önce gerginliğini içinde bastırmayı yeğlerdi. Durum ne kadar tehlikeli ve zorlu olursa o da aynı derecede patlamaya hazır bir bomba haline gelirdi. Şu an için, Myanmar sınırını geçene kadar gayet rahattı. Her zaman olduğu gibi o gerilimini dışarı çıkartmak zorunda kalmamayı umut ediyordu; hiç değilse gemiye dönüp Oregon’un kapalı yüzme havuzunda en az yüz kulaç attıktan sonra sıcak duşun altına girene kadar.

Helikopter aşırı yüklü olduğu için Adams hızı saatte altmış mil civarına düşürmüştü; ne var ki RHIB’in altı mangrov bataklığına neredeyse değecek kadar alçak irtifada seyrettikleri beyaz kumsala ulaşmaları sadece birkaç dakika sürmüş gibiydi. Mangrov bataklığı, mavi su dünyasını, aynı şekilde tek yeşil orman aleminden ince solgun, kum şeridiyle ayıran bir hat gibiydi.

Orman, sanki topografyanın öngörülemez çılgınlıklarına nazire yaparcasına inişlerle yokuşlarla dalgalanarak ebediyete uzanıyor, ama daima altındaki her bir santimetre kareyi kaplıyordu. Hala Bangladeş’teydiler, ama Juan, ormanın Vietnam kıyılarına dek fasılasız uzandığını ve kelimenin tam anlamıyla terra incognita, yani bilinmeyen topraklar olduğunu biliyordu. Neil Armstrong bir keresinde Ay yüzeyini “muhteşem ıssızlık” olarak tarif etmişti. Burası da aynıydı, sadece bu topraklar yemyeşil ve bir o kadar da insan hayatına karşı düşmandı.

Yükleri o kadar ağırdı ki helikopter, altında sarkan botu bir yere çarpmaktan zorlukla tutuyor gibiydi. Gomez Adams ne kadar uçuş tecrübesine sahip olsa da aracı havada ve rotada tutmak için adeta savaş veriyordu, iğneleyici yorumları tükeneli çok olmuştu. Yüzünde beliren ter damlacıklarının tek sebebi yüksek nem değildi.

Cabrillo, muhabere takımlarından asılan bir cepten avuç içi GPS terminalini çıkardı. Cihaz, Myanmar hava sahasına girmek üzere olduklarını söylüyordu. Haberi diğerlerine söylemeye gerek görmedi. Bununla birlikte sınırın korunduğunu gösteren herhangi bir işaret var mı diye gözünü altlarında uzanan ormandan ayırmadı.

Rotalarını, nehirlerden ve büyük su kaynaklarından uzak duracak şekilde planlamışlardı; zira ülkenin bu ücra köşesinde olabilecek herhangi bir yerleşim bunların kıyısına kurulmuş olurdu. Yol yoktu ve Cabrillo’nun görebildiği kadarıyla kerestecilerin ormanı sömürdüğünü gösteren bir emare de yoktu. Tepeden bakan birisi için adeta insanoğlu buraya hiç ayak basmamıştı.

Altlarındaki zemin yükselmeye başlayınca Adams da yükseltiye ayak uydurdu. Helikopterin gölgesi, altlarındaki orman kubbesi üzerine düşüyor, yeşil örtünün üzerinde sıçrayarak ilerliyordu. Eskisi gibi keskin değildi, çünkü kuzeyden bulutlar yaklaşmaktaydı. Griliğin arkasında gökyüzüne doğru kule gibi uzanan meşum karabulutlar belli belirsiz görülüyordu. Çakan şimşeklerle ara sıra parıldayıp sönüyorlardı.

“Tanımasam havadan dolayı endişelisin diyeceğim,” dedi Gomez. Kalkıştan bu yana ilk sözleriydi.

“Elbette öyleyim,” diye karşılık verdi Cabrillo. “Beni şansın sadece kötüsü bulur.”

Bir saat daha gittikten sonra artık Myanmar’ın içlerine ulaşmışlardı. Adams aracı maharetle kullanmış ve tam da planladıkları gibi küçük bir tepenin üzerinden geçtikten sonra hedef karşılarındaydı: tepeleri neredeyse birbirine değen ağaçlarla kaplı ormanı ince ince yararak akan nehir. Pilot, yakıt göstergesini kontrol edip kafasından çabucak bir hesap yaptı.

“Üzgünüm, ama buradan daha öteye gidemem. Şu anki durumda bile geri döneceksem geminin doğuya yaklaşıp benimle buluşması gerek.”

“Anlaşıldı.” Cabrillo, eğreti sandalyesinden kalkmadan başını arkaya çevirdi. Kargo bölümündeki üçlüye baktı. “Duydunuz değil mi? Bu işi çok hızlı yapmamız gerek. Linda, ilk sen, sonra MacD ve sen, John. Ben hemen arkanızda olacağım. Linda, botu kancadan çıkarmadan biraz bekle.”

“Tamamdır,” diye karşılık verdi Linda. Çıkarma halatının ucuna tekme vurup kapı boşluğundan aşağı attı.

Adams, koca helikopteri, on beş metre genişliğindeki nehrin tam üstüne getirdi. Ağaç tepeleri, RHIB’i aşağıdaki suya indirmek için aralarından geçerken rotor rüzgarıyla savruluyor, dans ediyordu. Botu öylesine ustaca indirmişti ki suya çarptığında neredeyse hiç su sıçratmamıştı. Aracın suya değmesiyle Linda’nın kendini halattan aşağı bırakması bir oldu. Bir an tehlikeli biçimde sallandı, sonra vücudunu RHIB’in şişirilebilir kenarının üzerinden içeri doğru atarak ayaklarının üzerine indi. MacD Lawless bu sırada halatın yarısına kadar gelmiş, hızla iniyordu. Linda, vinç kancasını çıkarıp tüm süreci, ayaklarının altındaki pleksiglas camdan takip eden Adams’a işaret edebileceği bir yere geçti.

Juan, emniyet kemerini çıkarıp halata sarıldı. “Sonra görüşürüz,” dedi.

Diğerlerinin ardından gitmeden önce paketlenmiş sırt çantalarındaki D biçimindeki halkayı halata bağlayıp bottaki üçlüye baktı. Hepsi aşağıdan ona bakıyordu. Linda, eliyle hazır olduklarını işaret etti; Juan çantaları halattan aşağı doğru bıraktı. Çantalar sertçe botun güvertesine çarptı, neyse ki içlerinde kırıtabilecek bir şey yoktu. Juan, tüfeğini omzuna asıp kendini halattan aşağı bıraktı. Ellerinde soyulmalarını önlemek için, avuç içleri ve parmakları deriyle kaplı özel eldivenler vardı. Bota değmesine birkaç santim kala ipe sıkıca tutunup tekrar bıraktı. Ayağındaki postallar yere değdiği anda Linda vinç halatlarını serbest bıraktı. Gomez Adams hiç vakit kaybetmeden helikopteri ani bir yükselişle çevirip gemiye yöneldi ve artık dert etmesi gereken RHIB olmadığı için yere çok daha yakın uçarak uzaklaştı.

Helikopterde bu kadar çok zaman geçirdikten sonra kulaklarındaki çınlamanın azalması birkaç dakika sürdü.

Issız nehir, bulundukları noktada salyangoz hızında akıyordu. Yer yer ufalanmış kırmızımtırak topraktan oluşan kıyı, su seviyesinden en fazla otuz santimetre yüksekti. Nehir kıyısının hemen ardında, asla aşılmaz gibi görünen sık yeşil cümbüş başlıyordu. Cabrillo bir noktaya tüm dikkatini vererek baktı, hesabına göre görüş mesafesi tamamen kapanmadan ancak bir buçuk metre ötesini görebilirdi. Ne var ki Myanmar Özel Kuvvetleri’ne ait birlik iki metre ötede pusuda beklediğinin farkında değildi.

Sıcaklık otuz derece civarındaydı ama havada hiç esinti olmadığından ve ağır nem yüzünden saunada nefes alıyorlarmış gibiydi. Birkaç dakika içinde Cabrillo’nun koltuk altları ıslanmıştı, yüzünden de ter damlacıkları akıyordu. Yaklaşan yağmur ferahlık getirecek olsa da kısa sürede gelmeyecek gibiydi.

“Pekala, kat etmemiz gereken mesafe yüz kilometre. MacD ve Juan, sizin baş tarafta gözcülük yapmanızı istiyorum. Linda, sen benimlesin; ama gözünü saat altı yönünden ayırma. Gemideki çocuklar dış motorun egzozunu güçlendirip sessizleştirdiler, ama nehrin yukarısında biri varsa yine geldiğimizi duyacaktır, bu yüzden tetikte olun.”

Juan, sözünü bitirdiği gibi teknenin orta kısmında yer alan kumanda konsolunda yerini aldı. Botun çevresini saran kauçuk tampondan başka basit taarruz botundaki diğer tek şey güvertenin ortasında yer alan bu konsoldu.

“Tüm teçhizat emniyette mi?”

Linda, çantaları yaslayıp sağlamlaştırdığı köşeden doğruldu. “Evet.”

Cabrillo, marşa bastı, beklediği gibi motor sorunsuz şekilde hemen çalıştı. Tekli dış motorun ısınması için bir dakika kadar bekledikten sonra gaza bastı. Bot, kıyılara doğru nispeten daha durgun akıntıya karşı mücadelesine başlamıştı. Gaza biraz daha yüklendi. Pervane, siyah tanen karışmış gibi görünen nehre bıçaklarını geçirdikçe, arkalarından su, kaynarcasına fokurduyordu. Juan, birkaç saniye sonra hızı yaklaşık on beş mile çıkardı. Bu, motorlarından biri çıkarılmış olsa dahi botun kapasitesinin çok altındaydı, ama yukarıdan gelecek biri olursa, kendilerine fazlasıyla tepki verme zamanı kalması için hızı bu kadar düşük tutuyordu.

İleri yönde hareketlerinden kaynaklanan esinti bir parça da olsa ferahlık yeriyordu.

Nehirde keskin bir kıvrıma yaklaştıklarında, kör noktada pusuda bekleyen kimse olmadığından emin olmak için dönemecin etrafına göz atmak maksadıyla gazı, aracı neredeyse durma noktasına gelecek derecede kesti.

Yarım saat sonra iki şey neredeyse aynı anda gerçekleşti. Nehrin yapısı değişmiş, kıyıların daralmasıyla akıntı hızlanmış ve bir anda belirmeye başlayan büyük kayaların oluşturduğu küçük girdaplar ve gölcükler, Cabrillo’yu etraflarından dolaşmak zorunda bırakmaya başlamıştı. Burası akıntının en hızlı olduğu yer değildi belki ama çok yakında daha da hızlanacak gibi görünüyordu. İkinci şey ise, her soluk aldıklarında adeta ciğerlerini ıslatan yoğun nemden sonra tepelerine kadar gelen yağmur bulutları, ormandaki tüm renkleri akıtmak istercesine adeta musluklarını açmıştı. Her bir damlası yumruk gibi çarpan yağmur aralıksız yeryüzünü dövüyordu. Serpintiyle, kovayla dökülürmüşçesine, yangın hortumu üzerlerine tutulmuşçasına yağıyor, adeta tüm sağanak türlerini sergiliyordu.

Juan, dümenin altındaki küçük bölmeden el yordamıyla bir gözlük buldu, hemen gözüne taktı. Onlarsız teknenin önünü dahi göremiyordu. Gözlükleri takınca da görüş mesafesi çok artmamıştı ama en azından aracı sürmesine yetiyordu.

Tüm duyu organlarına hunharca saldırsa da yaşattığı ferahlık için bu tropik yağmura minnettardı. Giderek şiddetlenen akıntıya karşı güçlükle ilerliyorlardı.

Diğer üçlü, kendilerine söylenen yerlerde, sefil halde sinmişler, suya düşmüş fare gibi görünüyorlardı. Juan, gözucuyla Linda’ya baktı. Sırtını kauçuk tampona yaslamış, çömelmiş halde kollarını bacaklarına dolamıştı, dudakları titriyordu. MacD, bota dolan suyu gönülsüz gönülsüz boonie şapkasıyla boşaltmaya çalışıyordu. Cabrillo’nun, bir engelin çevresinden dolaşmaya çalıştığı her seferde, teknenin içinde koca bir su birikintisi ileri geri çarpıyordu.

Nehir kenarları giderek yükseliyor, iki yandan onları sıkıştırıyor ve çoğu zaman botun yukarısında doğru siluet halinde görülüyordu. Gevşeyen topraktan çakıl ve taş parçaları düşmeye başlamıştı. Daha biraz evvel durgun sayılabilecek nehir, yağmurdan sonra sel suyuna dönüşmüştü. Cabrillo her ne kadar kenara çekip fırtınanın dinmesini beklemenin iyi fikir olabileceğini düşünse de, ne barınaklı bir kovuk ne de botu bağlayabilecekleri bir yer vardı. Devam etmekten başka seçenekleri yoktu.

Görüş mesafesi artık santimlerle ölçülüyordu. Gökyüzünü yararcasına aydınlatan şimşekleri kulakları sağır eden gök gürültüleri izliyordu.

Her şeye rağmen Juan ilerlemeye devam etti. Bot, her defasında bir engele çarptığında ya da çağlayandan kurtulmaya çalışırken pupa suya battığında sahip oldukları tek motorun pervanesinin koruyucu kafesi olduğu için minnettardı. Aksi halde pervane kayalara çarpıp parçalanırdı.

Suyun aniden çamur kahverengisine döndüğünü fark etmek dikkatli bir göz gerektiriyordu, bunun ne anlama geldiğini anlamak ise çok daha keskin bir zeka.

Cabrillo hemen harekete geçti. Nehrin yukarısında, kıyıdan kayan toprak suyun önünü kapattığı anda köpüren nehrin tam merkezinde kalmaktan kurtulmak için botu sert şekilde sağa kırdı. Ağaç tepeleri neredeyse nehre değiyordu; RHIB’e kadar uzanan dalların her biri aracı kolayca alabora edebilir ya da en azından bota küpeşte vazifesi gören kauçuk tamponu delebilirdi. Juan zamanında dümeni kırmamış olsa, batmaları işten değildi.

Yanlarından geçen ağaç gövdeleri, telefon direği kadardı. Heyelan, yerinden kopan toprağı yutarcasına önüne katmış, ağaçlar kökünden kopup nehre düşüyordu. Juan, aniden karşısına çıkan boğulmuş bir manda leşinin etrafından dolaşmak zorunda kaldı. Hayvanın boynuzları botun gövdesini kazıyıp geçmek üzereyken neyse ki akıntı zavallı hayvanı sürükleyip uzaklaştırdı.

Bazı nesneler, Cabrillo’nun göremeyeceği kadar alçaktaydı, bu yüzden MacD’nin ön taraftan bağırarak uyarılarına kulak vererek manevra yapıyordu. Nehrin üzerlerine fırlatırcasına sürüklediği enkaz parçaları yüzünden sola dönmek zorunda kalmışlardı. Juan, hızı cesaret edebildiği kadar düşürdü, ama ağaçlar ve çalılar hala yanlarından baş döndürücü bir hızla sürükleniyor, gökyüzü öfkesini kusmaya devam ediyordu.

Aslında fırtına daha da şiddetlenmişti. Nehir kıyısındaki ağaçlar, rüzgarla adeta yatay şekilde yere uzanıyor, kopan koca yapraklar film afişleri gibi havada uçuşuyordu. Hatta biri Cabrillo’nun yüzünü sıyırıp geçmişti.

Bunun iyi yanı, diye düşündü kaderci bir bakışla, nehirde peşimize takılacak kadar çılgın birinin olma ihtimalinin olmaması.

Son birkaç ağaç da kayarak nehir sularına karıştı, su tekrar koyu çay rengini aldı ve yağmur bir anda durdu. Sanki biri musluğu kapatmıştı. Göz açıp kapayıncaya dek o ana kadarki en şiddetli taşkın sularına karşı koymak zorunda kaldılar; ancak çok geçmeden onları yumruklarcasına saldıran su etkisini kaybetti. Birkaç dakika içinde kapkara yağmur bulutları yerini adeta alay edercesine bir neşeyle ışıyan güneşe bıraktı. Nem, yeniden bastırmıştı. Ormandan yükselen buhar, ilkin ürkütücü ve hayalet filmlerindeki gibi ardından hızla yoğunlaşıp göz gözü görmeyen bir sise dönüşmüştü.

“Herkes iyi mi?” diye sordu Cabrillo. Sırılsıklam üçlü, saçlarından damlayan sulara aldırış etmeden başlarını sallayarak iyi olduklarını işaret etti. Juan, dümen konsolunun altındaki küçük dolaptan bir el pompası alıp Smith’e fırlattı. “Üzgünüm, ama ağırlık olmasın diye elektrikli pompayı almadık.”

Bot, güvertesini bir uçtan bir uca kaplayan ve sintinesini dolduran yüzlerce litre suyun içinde kalmıştı. MacD, çaresizce şapkasıyla boşaltmaya devam ediyordu. Linda avuçlarıyla yardım ediyor, bottaki suyu avuç avuç küpeşteden dışarı atıyordu. Pompa, araçtaki suyu boşaltmanın kuşkusuz en etkili yoluydu, ama yine de bota giren su miktarıyla kıyaslandığında onun dışarı atabileceği miktar önemsizdi.

Yorucu yirmi dakikanın ardından botun içi hala boşalmamıştı ve üstelik karşılarına, yolculuklarını daha gerçek anlamda başlamadan hezimetle sonuçlandıracakmış gibi görünen bir engel çıkmıştı.

Nehrin bir ucundan diğer ucuna uzanan bir çağlayan, kayadan aşağı, parlak siyah sularla köpürüyordu. Nehrin her iki tarafı gevşek toprak ve çakıldan sarp yamaçlarla örülmüştü.

“Ne kadar ilerlemişiz?” diye sordu Linda. Üstü başı henüz kurumamıştı.

“En az altmış kilometremiz daha var,” diye karşılık verdi Juan, bakmadan. RHIB’in arkasındaki nehir kenarını inceliyordu.

“Sanırım tabana kuvvet demenin zamanı geldi.” MacD’nin sesinde, idam sehpasına giden bir mahkûmun coşkusu vardı.

“Bu kadar acele etme. Linda, patlayıcı getirdin mi?”

“Aşağı yukarı bir kilogram plastik patlayıcı ve birkaç tane zamanlamalı fünye. Bir kız daima hazırlıklı olmalı.”

“Mükemmel. MacD, senden nehrin yukarısına doğru en az üç kilometre boyunca keşif yapmanı istiyorum. Duyma mesafesinde köy filan olmadığından emin ol. John, üzgünüm ama sen pompalamaya devam et. Draftın olabildiğince az olması gerek.”

“Oui.” Çok konuşkan olmayan lejyoner pompaya ileri geri asılmaya devam etti, her pompalayışında botun kenarından incecik su püskürüyordu.

MacD, hemen REC7’sini kapıp sallayarak mekanizmasında toplanan suyu çırptı; sonra sıçrayıp bottan atladı. Nehrin sağ tarafındaki çamurda bata çıka ilerleyerek, serbest kalan eliyle çakıl tepeciklerine tutunarak tırmanmaya başladı, sonra tepede gözden kayboldu.

Linda, patronunun ne düşündüğünü anlamıştı. “Umarım aklından geçen…”

“Ah, elbette planım o,” dedi Cabrillo.

Linda’ya teçhizatın arasından patlayıcıyı bulmasını söyleyip kürek olarak kullanmak üzere karbon fiber küreği aldı. Bottan atlayıp işe koyuldular. Cabrillo, suyun sürüklediği kenara vurmuş odun parçalarından birini alıp elindeki iple küreği ona bağladı.

RHIB’in arkasında kıyının en yüksek yeri yaklaşık otuz metreydi, bu yüzden oraya yöneldiler. Attıkları her adımda gevşek toprak ayaklarının altından kayıyordu.

Cabrillo, tepeye şöyle bir baktı; sular altında kalmış olsa da nehirden yüksekliği en az on beş metreydi. Burayı dümdüz etmek için tek atış şansı vardı, yoksa sık orman içinde günlerce sürebilecek yürüyüş onları bekliyordu. Soleil Croissard’ın artık yok olmaya yüz tutan izinden zaten gerideydiler ve her geçen dakika izler daha da kayboluyordu.

Verdiği kararın doğruluğundan emin olunca dizleri üstüne çöküp kazmaya başladı. Açmaya çalıştığı delikten aldığı her cılız kürek dolusu çakılın yarısı tekrar içeri dökülüyordu. Usandırıcı bir işti ve vıcık vıcık, eriyik hava yüzünden nefes almak dahi uğraş istiyordu. Nihayet yaklaşık bir metre kadar derinliğe ulaşınca yamacın iki buçuk metre kadar aşağısına inip aynı işi tekrarladı. Linda bu esnada patlayıcıyı beş eşit parçaya ayırmakla meşguldü.

Tüm deliklerin açılması aşağı yukarı yarım saat sürmüş, Cabrillo’nun derisindeki gözenekler fıçı musluğuna dönmüştü. Linda’ya bottan getirttiği sırt matarasındaki suyun neredeyse dörtte birini içmişti. Tam doğrulmuştu ki arkasında bir hareketlenme sezdi. Neredeyse aynı anda geriye dönüp tabancasını çekip çalılıklar arasından çıkan adama doğrulttu.

Silahını indirdi, gelen MacD Lawless’ti. Louisiana yerlisi, başkan gibi nefes nefeseydi.

Juan saatine bakarken Lawless dikkatle kıyıdan aşağı indi.

“Üç kilometre?” diye sordu Juan inanmamış halde.

“On kilometreyi otuz beş dakikada koşabilirim,” dedi Lawless. Kentucky Derbisi’ni tamamlamış İngiliz atı gibi soluk soluğaydı. “Tam teçhizatla on dakika daha geç.”

Lawless’in dayanıklılığı ve kabiliyetlerinin ve sınırlarının farkında olması Juan’ı etkilemişti. Bu tür bilgiler, günün birinde sahibinin hayatını kurtarabilirdi.

“İleride bir şey var mı?”

“Sadece orman. İyi haber şu, en şiddetli akıntı yerlerini geride bırakmışız.” Cabrillo’nun sırt matarasındaki borudan doyasıya su içti, kirli, ten rengi bir bandanayla yüzünü sildi.

“Adamım, bu orman hayatımda gördüğüm en sık orman.”

“Bota bin, bir dakika içinde biz de hazır oluruz.”

Şirket, patlayıcıları ateşlemek için kimyasal fünyeler yerine dijital fünyeler kullanıyordu. Yaşlı kardeşlerine kıyasla bunlar, emsalsiz bir hassasiyete sahipti ve Cabrillo’ya mükemmel bir zamanlama imkanı tanıyorlardı. Zamanlayıcıları ayarladı, çabucak her deliğe birini yerleştirip var gücüyle deliklerdeki plastik patlayıcıların üstünü toprakla kapattı.

Bir elinde yaklaşık iki dakikalık mesafe bıraktığı pruva halatıyla tekrar rölantideki bota atladı. Kendileriyle patlama noktası arasında olabildiğince fazla mesafe bırakmak için botu çağlayanın kıyısına dek yanaştırdı. Herkes güverteye uzandı; kıyıdan fırlayacak moloz parçaları yüzünden kafalarını küpeşteden yukarı dahi kaldırmıyorlardı.

İnfilak, kontrollü, art arda patlamalar şeklinde gerçekleşti, ama bir tek, uzun ve sürekli bir patlama gibi duyulmuştu. Yerden fışkırırcasına püsküren sıcak taş ve moloz parçaları, nehir boyunca yankılanmış, yüzlerce kuşu ürküterek kaçırmıştı. Birkaç saniye sonra bot, çakıltaşı yağmuruna yakalanmıştı. Kauçuk tampondan sekenler plastik güverteye çarpıyordu. Smith’in kalçasına gelen yumruk büyüklüğünde bir taş parçası, adamın bacağına kramp girmesine neden olmuştu. Eski lejyoner bir defa ufladı, ama başka bir şey demedi.

Toz tamamen çökmeden Juan ayağa kalkıp arka tarafa baktı. Nehir kıyısının alt destekleri patlamayla oyulmuştu ve gördüğü kadarıyla tüm kütle -yaklaşık on iki metrelik- ağır ağır nehre doğru kayarak suyu kenara itmiş, yığının ön kısmı, akarsuyun önünü tamamen kapatarak karşı kıyıya dek ulaşmıştı.

“Voilà.” Cabrillo yaptığından fazlasıyla memnundu. “Şipşak baraj.”

Akış yeri kapanan su, içeride sıkışmış, yükselmeye başlamıştı. Artık zamana karşı, su, botu yükseltip çağlayanın üzerinden aşmasını sağlayacak yeterli seviyeye ulaşmadan önce nehrin eğreti barajı devirip devirmeyeceği yarışı başlamıştı.

“Başka bir fikrim var. Linda, dümene geç. John, MacD, siz benimle gelin.”

Cabrillo, bir kez daha botun pruva halatını kaptı, elleriyle Linda’ya botu doğruca çağlayanın altına getirmesini işaret etti.

Çağlayan, şu anda RHIB’in pruvasını ancak aşıyordu. Üç adam sıçrayıp çağlayanın üst tarafına çıktılar; minicik bir ada gibi suyun üstüne dek uzanan bir kayanın üzerinde ayak koyacak yer buldular.

Set ve çağlayan arasındaki alan suyla dolmaya devam ediyordu. Ne var ki aynı anda aşağı yönde akıntı eğreti barajı aşındırıyor, setteki her bir kusur ya da çatlaktan onu paramparça etmek için sonuna dek faydalanıyordu. Botun burnu, omurganın önü çağlayanın kayaç cephesinin üzerine oturacak kadar yükselmişti. Üç adam naylon halatı bellerine dolayıp hayatlarının halat çekme yarışı oyununu oynamaya başladılar. Linda aracın devrini yükseltip botu daha yükselmeye zorluyordu. Biraz arkalarında az önce yaptıkları setten ince bir su sızıp nehrin normal akışına karışmaya başlamıştı. Gedik şimdilik ufaktı, ama çok değil birkaç damladan sonra logaritmik olarak büyüyecekti.

Bu yetmezmiş gibi, setin en alt kısmı, Cabrillo’nun patlayıcıları yerleştirdiği yerin karşısındaki yığının kenarı, yükselen su yüzünden devrilmek üzereydi.

“Bunu yapmak için tek şansımız olacak,” dedi Cabrillo. Gücünü kollarına verdi, tekneyi çağlayanın üzerine çekmeye hazırlandı. “Linda, arka taraftan gözünü ayırma ve bize zamanı geldiğinde söyle.”

Linda, suyun insan yapımı lagüne, toprak setin sızdırdığından daha hızlı dolmakta olduğundan emin olmak için sete ve nehir kıyısına dikkatle baktı. Dolan ve sızan suyu dikkatle hesap etti. Su seviyesi neredeyse tepeye kadar çıkıp, çağlayan en fazla on beş santimlik bir oluğa döndüğünde setten çamur ve moloz parçaları fışkırdı.

“Şimdi,” diye bağırdı Linda ve motora gaz verdi.

Vücutları mermer heykeller gibi gerili üç adam ipe asıldı, ne kadar uğraş verdikleri her birinin yüzünden okunabiliyordu. Dolması on dakika süren havuz, birkaç saniye içinde boşalmaya başlamıştı. Su seviyesi düştükçe, botun gövdesi kayanın üzerine giderek daha fazla oturuyor ve adamlara daha çok yük biniyordu.

Motorun pervanesi sudan kurtulup bıçaklar havayla buluşunca çığlık atarcasına sesler çıkarıyordu. Üç adam hala çekiyor, her defasında birkaç santim ilerleseler de mücadeleden vazgeçmiyorlardı.

Linda motoru rölantiye alıp bottan aşağı atladı. Çağlayanın tam tepesindeydi, kapkara sular bacaklarının arasından akıp gidiyordu. Adamların işi bitirmeleri için sanki tüm gereken, bu son elli kiloluk fazladan ağırlıktan kurtulmaktı, bot kayaç yüzeyin üzerinden kayıp derin suya düştü ve suyun üzerinde gezinmeye başladı. Akıntı, botu yanlamasına çağlayanın tepesini oluşturan kayalara doğru doğru sürükleyip hafifçe yan yatırdı, ama bot artık, akıntıyla çağlayandan aşağı düşmeyecek kadar alçaktaydı.

MacD ve John Smith, bot öne doğru yeltendiğinde kendilerini yatağa bırakırcasına sırtüstü suya bıraktılar. Sonra ağızlarına dolan suyu tükürerek kahkahalar atıp doğruldular. Keyiflerine diyecek yoktu. Cabrillo ise istifini bozmamıştı, Linda botun önünü kesip üzerinde durduğu kayaya doğru çektiğinde Juan, her gün işe trenle giden bir adamın trene bindiğindeki sakinliğiyle bota çıktı.

Ardından Lawless ve Smith nehirden çıkıp güverteye soluksuz şekilde sırtüstü uzandılar, yüzlerine koca bir tebessüm yapışmış gibiydi.

Juan, yavaşça kumanda konsolundaki yerine geçti. “Fena değildi.”

“Hem de hiç değil,” dedi Lawless. O anda kollarına yapışmış sülükleri fark etti. “Ah Tanrım, dünyada sülüklerden çok nefret ettiğim başka bir şey yoktur.” Elini cebine atıp bir çakmak çıkardı.

Lawless, çakmaktaşını kurutmaya çalışırken Linda araya girdi. “Ben olsam bunu yapmam.”

“Babam bana böyle öğretmişti.”

“Ah, sülükler o şekilde elbette düşer, ama yedikleri her şeyi de kusarlar. Ki bu da bir hastalık bulaştırabilir. Tırnaklarınla sülüklerin ağzını vücudundan ayır.”

Lawless, Linda’nın tavsiyesine uyup, yüzünü küçük bir kız çocuğu gibi buruşturarak kollarındaki dört kan emiciyi attı, ensesine yapışan birinden de Linda’nın yardımıyla kurtuldu. Smith, bu iğrenç parazitlerin saldırısına uğramamıştı.

“Senin kanın ekşi herhalde John,” diye takıldı MacD gömleğini giyerken. Sıkı kemeri, ayak bilekleri büzgülü pantolonu sayesinde pantolonundan içeri bir şeyin girmediğinden emindi.

Smith cevap vermedi. Pruvadaki eski nöbet yerine geçti ve işine kaldığı yerden devam etti. MacD, Linda ve Cabrillo’yla bakışıp omuz silkti, sonra pruvada Smith’e katıldı.

Arkalarını çağlayan kapattığından dolayı peşlerinden gelebilecek birisi için Linda’nın nöbet tutmasına gerek yoktu. Ormanı aşmanın tek yolu nehirden ulaşımdı, bu yüzden Cabrillo, önlerinde de herhangi bir köy olamayacağından emin şekilde aracı kullanıyordu. Birilerinin nehrin yukarısına geri dönebilmeleri için çağlayanı aşmaları gerekirdi ve şelalenin iki tarafında da herhangi bir yol izi görmemişti.

Hızı saatte yirmi beş mile çıkarıp sadece nehrin ormanın derinliklerinde keskin kıvrımlar oluşturduğu tamamen kör noktalarda yavaşlıyordu. Hız sayesinde nihayet herkesin kıyafeti kurumuştu.

Güneş gökyüzünün diğer ucuna geçtiğinde nehir durgunlaşmış ve dolambaçlı bir su kanalı gibi kolayca yol alınabilir hale gelmişti. Yağmur ormanı ise aksine hala aynı sıklıktaydı. Su yolunun kıyısını canlı çit gibi aralıksız, hat boyunca kaplıyordu. Nadiren boşluklar oluyor, onlar da genelde küçük kaynak sularının nehirle buluştuğu noktalarda ya da nispeten cılız kalan ve hayvanların sulanmak için kullandıkları su yollarından biri oluyordu. Juan, bunlardan birinin oldukça geniş olduğunu fark etti. Muhtemelen ülkede yaşadığı tahmin edilen on bin civarındaki vahşi fil tarafından açılmış olmalı, diye düşündü.

Bu aşılmaz geniş yapraklı bitki duvarının arkasında, Asya gergedanları, kaplanlar, leoparlar, aralarında dünyanın en büyük pitonlarının ve en ölümcül kobra türü, kral kobranın da olduğu her türden yılanlar saklıydı. Hepsi bir arada, diye düşündü, kesinlikle kaybolunacak en kötü yer.

Akşam yanaştığında Juan gazı kesip, hafif akıntıda sürüklenmeyecek kadar hızı düşürdü. Motor gürültüsünün aniden azalması, kulaklarının birkaç dakika çınlamasına sebep olmuştu.

“Soleil’in bilinen en son GPS koordinatlarından on kilometre uzaktayız. Belki beş kilometre kadar daha motoru kullanıp, sonra küreklerle devam edeceğiz. Herkes tetikte olsun. Neyle karşılaşacağımız hakkında hiçbir fikrimiz yok, ama Soleil, ormanda onunla birlikte başka biri daha olduğuna emin gibiydi.”

Cabrillo’nun gözleri hiçbir noktada uzun süre takılıp kalmıyordu. Birilerinin kendilerini saklandıkları bir köşeden fütursuzca izliyor olabileceğinin bilinciyle daima önlerindeki ormanı, nehrin iki yakasını dikkatle süzüyordu. Eğer orada bir yerde isyancılar, uyuşturucu satıcıları ve ordu devriyeleri varsa, pusunun tam ortasına düşene kadar asta anlayamazlardı. İçinden gelen geri dönüp bakma dürtüsünü bastırmak için savaş veriyordu. Linda’nın arka tarafı gözetlediğini biliyordu ama birinin onları izlemekte olduğu hissini içinden söküp atamıyordu.

Yakınlardaki bir ağaçtan yükselen bir kuşun acı çığlığı, kanına adeta adrenalin pompaladı. Linda’nın soluğu kesilmişti, MacD’nin sıçrayarak ayağa kalktığını gördü. Sadece Smith irkilmemişti. Juan, artık ciddi ciddi bu adamın damarlarında buzlu su dolaştığından şüphelenmeye başladı:

Belirledikleri beş kilometreyi kat ettiklerinde Juan motoru durdurdu ve trol işlevi görüp kendilerini yavaşlatmaması için motoru sudan çıkardı. Botun iki yanında ikişer kişi olacak şekilde konumlanıp küreklere asılmaya başladılar. Smith, suyun büyük bölümünü sintineden dışarı pompalamıştı, ama bu büyük bir bottu ve akıntı ne kadar yumuşak olursa olsun kürekle ilerlemek yine de zorluydu.

Buna benzer zamanlarda, genelde sessizce ilerlemelerini sağlayan küçük bir elektrikli motor kullanırlardı, ama diğer teçhizatın büyük kısmı gibi ağırlığı azaltmak için onu da Oregon’da bırakmışlardı.

Daha önce hiç birlikte kürek çekmemiş insanların birbirlerinin zamanlamasına ayak uydurması için genelde tecrübesizce geçen birkaç dakika olurdu. Ama burada değil. Smith ve MacD’nin bütünüyle yabancı oldukları gerçeğine rağmen dörtlü, içgüdüsel bir şekilde tempoyu ayarlamış ve Harvard kürek takımının simetrisiyle karbon fiber küreklere asılıyordu.

Birkaç dakikada bir Juan GPS el terminalini kontrol ediyordu; ileride, nehrin sağ kıyısında o ender açıklıklardan birini gördüğünde nehirde geçirdikleri zamanın artık sonuna geldiklerini anladı. Burası, ormanın içine doğru uzanan doğal bir patikaydı ve Juan, Soleil ve yol arkadaşı -Cabrillo adamın adını şu anda hatırlayamamıştı- sudan bu noktada ayrıldıklarını tahmin etti.

Dümeni, bu küçük kayrana çevirdiğinde içinden incecik bir pınar aktığını fark etti. Hemen ardında bitki cümbüşü bir sur gibi göğe yükseliyordu. Soleil’den en son haber, bu noktanın üç kilometre ötesinde alınmıştı.

Botu, pınar kıyısınca uzanan sazlıklara yanaştırıp gizlemek için sazların olabildiğince içine ittiler. Durmalarıyla Smith’in omzundaki otomatik silahı indirip bölgeyi nişangahtan kontrol etmesi bir olmuştu. Arka planda duyulan böcek ve kuş sesleri ve botun gövdesine çarpıp akan suyun sesi dışında hiçbir şey yoktu.

Teçhizatlarını toparlamaları birkaç dakika sürdü. Her biri, sırt mataraları ve sırt çantalarını yüklendiler. Linda’nın ki yaklaşık on üç kilo, Cabrillo ve diğer ikilininki yaklaşık yirmi kilo ağırlığındaydı.

Şansları yaver giderse sudan başka bir şeye ihtiyaç duymayacaklardı.

Cabrillo, botun iyice gizlendiğinden emin olmak için son bir kez dönüp geriye baktı. Farklı açılardan alanı kontrol etmek için diğerlerinden birkaç adım uzakta gidiyordu, işte tam o sırada bir yüz gördü. Kısık ama hiç kırpmadığı gözlerle Juan’ı izliyordu. Juan’ın gördüğü şeyin ne olduğunu beyninin idrak etmesi soluksuz birkaç dakika almıştı. Bu, nehrin hemen yukarısından orman zeminine düşmüş bir Buda heykelinin başıydı. Arkasında ise sarmaşık ve asma dallarıyla kaplı, o muazzam büyüklükten çok uzak olsa da komşu ülke Kamboçya’daki step piramidi Angkor Vat’a çok benzeyen taş bir bina vardı.

Yapı, muhtemelen on metre yüksekliğindeydi, Buda başı eskiden en üst sırada duruyor olsa gerekti. Kompleks, adeta tarihöncesi dönemde burada yapılmış ve orman onun çevresinde büyüyüp serpilmişçesine eski görünüyordu.

“Sanırım doğru yerdeyiz,” diye mırıldandı Juan.

“Şaka yapmıyorum,” dedi Linda. “Şuna bakın.”

Juan, gözlerini piramitten ayırıp Linda’nın gösterdiği yöne çevirdi. Linda, geniş bir yaprağı kenara çekince altından iki tane tek kişilik plastik kano çıkmıştı. Dar su taşıtı, dünyanın her yanında spor malzemecilerinde mevcuttu. Koyu yeşil renkteki bu kanolar, herhangi bir engelle karşılaşınca kullanıcı tarafından kolaylıkla elde taşınabileceğinden nehrin yukarısına gitmek için en mantıklı tercihti.

“Bangladeş’ten buraya bunları karadan getirmiş olmalılar,” dedi Smith.

Cabrillo başını iki yana salladı. “Nehre, denizle birleştiği noktadan girmiş olmaları daha muhtemel. Yolculuklarının ilk kısmı için Chittagong’dan oraya bir tekne kiralamış olmalılar. Soleil’in aklında ta en başından gideceği yer belliydi. Nereye gittiğini çok iyi biliyordu. Şuna bakın.”

Hepsi, parmağıyla gösterdiği yöne, son güneş ışıkları bir anlığına düştüğünde altın gibi parıldayan taştan gri heykel başına baktılar.

Linda şaşkınlıktan çığlık atmamak için kendini zor tuttu. “Çok güzel,” dedi soluğu kesilmiş halde.

Smith yorum yapmadı. Birkaç saniye tapınağa gözucuyla bakıp silahını kolunun altına aldı, Cabrillo’ya doğru baktı.

Juan, Smith’in ne Roland Croissard’a sadakatinden kuşku duyuyordu ne de patronunun kızını kurtarma arzusundan; fakat eski lejyonerin biraz rahatlaması ve hayatın bazen aniden önünüze çıkardığı sürprizlerden keyif alması gerektiğini düşünüyordu. Bu hoş sürprizlerin farkında olmak bile Juan’a yeniden güç vermişti ve şu anda tapınağın gizemlerini keşfetmek kadar istediği bir şey yoktu.

Ne var ki Smith’in haklı olduğunun da farkındaydı. Bir görevleri vardı ve arkeolojik hazineleri incelemek anlaşmalarının parçası değildi. Orman iyice kararmadan önce GPS hedef noktalarına kadar kalan yolu ancak kat edebilirlerdi. Linda’nın cep telefonuyla birkaç fotoğraf çekip telefonunu sugeçirmez kol cebine atmasını bekledikten sonra ilerlemeleri emrini verdi.

10

Juan, ilerlemenin en kolay yolunun küçük pınarı takip etmek olduğunu sanmıştı; ama pınar kenarı, her adımda botlarını yutan çamur bataklığıydı. Bir ayağını çamurdan çektiğinde botunun üzerine koca çamur parçaları yapışmış oluyor ve her adımda bu parçalar giderek büyüyordu. Sadece on adım sonra ayağını çamurdan dahi çıkaramaz olmuştu.

Bu durum onları, pınar yatağından uzaklaşıp çalılıklara gitmek zorunda bıraktı.

Juan birden, Birinci Dünya Savaşı’nda, dikenli tellerle örülü hendeklerde savaşan askerleri hatırladı. Keskin yapraklar elbiselerine takılıyor ve yırtıyor, kollarında ve yüzünde incecik, ama bir o kadar da acı veren çizikler açıyordu. Söz etmeye değecek bir yol izi ya da patika yoktu. Asma ve sarmaşık keşmekeşi içerisinde, zücaciye dükkanına girmiş fil maharetiyle savaş verip yolunu bulmak zorundaydı.

Cabrillo’nun hemen arkasından gelen MacD, patronunun omzuna hafifçe dokunup öne geçmesinin iyi olacağını işaret etti. Cabrillo, sesini çıkarmadan başını eğerek Lawless’ın dediğini yaptı. Lawless, Juan’ın bir adım önünde durup karşılarındaki çalı duvarını inceledi, birkaç adım sola atıp, ağaç gövdelerinin güç-bela ayırt edildiği tarafa yaklaştı. Bedenini adeta bir akrobat gibi hareket ettirerek ilerlemeye başladı. Gayet beceriksiz görünüyorlardı, ama diğer ekip üyeleri de arayı açmadan öncekinin hareketlerini taklit ederek ilerliyorlardı. Lawless yılan gibi sessizce ilerliyordu, oysa Cabrillo çalıları ezip geçerken gergedan kadar ses çıkarıyordu.

Yine de ilerleyiş çok yavaştı; yarım saat sonra orman örtüsünden sızıp gelen güneş ışıkları o kadar azalmıştı ki sanki suyun on beş metre altında gibiydiler.

“Geceyi burada geçirmemiz gerek,” diye fısıldadı MacD. “Hiçbir şey göremiyorum.”

Juan da mecburen aynı fikirdeydi. “Pekala.” Başını kaldırıp gökyüzüne baktı, günün son ışıkları da kaybolmak üzereydi. “Yarın ilk ışıkla yola koyuluruz.”

Herkesin ilk işi, yemeklerini kimyasal olarak ısıtmaya başlamak için hazır yemek kitlerinden alevsiz ısıtma birimlerini çıkarmak oldu. Sonra sırada sineklikli naylon uyku tulumlarını sermek vardı. Bu sık ormanda rahatça uzanmalarına yetecek genişlikte bir alan bulmak başlı başına angaryaydı; bu yüzden MacD’nin yanından ayırmadığı palası çok işe yaramıştı.

Yemekleri hazır olduğunda herkes tulumlarını sermiş, ama RHIB’in motoru durduğu dakikadan beri başlarına musallat olan böcek ordusunun geceleyin de onlara katılmaması için ağızlarını sıkıca kapatmışlardı. Tüm bu süre zarfında kimse tek kelime etmemişti. Yemek bitince Juan parmağıyla önce Smith’i, sonra kendini, sonra da sırasıyla MacD ve Linda’yı işaret etti. Bu nöbet sırasıydı. Saatine bakıp güneşin doğmasına kaç saat kaldığını hesapladı, sonra iki parmağını kaldırdı. Diğerleri başlarını sallayarak anladıklarını işaret ettiler.

Cabrillo, ilk nöbeti kasten Smith’e vermişti; lejyonerin işini doğru yaptığından emin olmak için o sırada uyanık kalabilirdi.

Gece, tam olarak rahat olmasa da sakin geçiyordu. Ormanda geçirilen bir gece, kuşların ve maymunların kulakları sağır eden çığlıklarının oluşturduğu senfoni ve arka planda aralıksız böcek çıran korosuyla doluydu. Juan’ın Smith’le ilgili kaygıları yersiz çıkmıştı.

Uyandıklarında, çöken nemli sis, ormanın tüm seslerini adeta izole etmiş ve her yeri ürkütücü bir sessizlik kaplamış, beyaz duman tabakası uhrevi bir görüntü ortaya çıkarmıştı. Kampı kurduktan gibi sessizce dağıttılar, on dakika içinde her yer yeniden ayırt edilebilecek kadar aydınlıktı. MacD önde, Cabrillo hemen arkasında yürüyüşe başladılar.

Neyse ki orman sıklığını kaybetmeye başlamıştı; MacD’nin bir keçiyolu bulmasıyla da artık neredeyse normal yürüme hızında ilerleyebiliyorlardı. Lawless neredeyse her adım başı durup çevreyi dinliyor, ayrıca yolu yakın zamanda bir insanın kullandığına dair en ufak bir iz var mı diye kontrol ediyordu. Bu bölgeye düşen ortalama günlük yağış miktarı göz önüne alındığında Cabrillo herhangi bir şey bulabilecekleri konusunda karamsardı; belki de bu yüzden Lawless, bitişik çalılıkların etrafından çabucak dolaşıp elinde top haline getirilmiş gümüş rengi bir kağıtta çıkageldiğinde Juan çok şaşırdı. Elindeki sakız ambalajıydı. MacD kağıdı açıp Cabrillo’nun burnuna götürdü. Hala nane kokusunu atabiliyordu.

“Bizim Soleil,” diye fısıldadı Cabrillo. “Bu tür şeyleri etrafa atmayacak kadar çevreci.”

Lawless çöpü cebine sıkıştırırken Juan GPS cihazını kontrol etti. Gitmeleri gereken yarım kilometre daha vardı.

Hedeflerine yaklaştıkça molalar sıklaşıyor, uzuyordu. Kendilerini neyin beklediğini bilmeyen ama yine de her şeye hazırlıklı dörtlünün elleri tetikteydi. Kuşların ve ağaçta yaşayan diğer canlıların orman kubbesinde zıplayıp uçuşmaları hayra alametti. Bu, etrafta başka birileri olmadığının genelde kesin işaretiydi.

Orman birdenbire, diz boyu çayırla kaplı küçük bir kayrana açılıyordu. Havuza atlamayı düşünüp çevresini kolaçan eden yüzücüler gibi açıklığın kenarına gelip durdular. Çayırları okşayıp dans ettiren hafif esinti dışında hareket eden hiçbir şey yoktu. Cabrillo, Soleil’in son yer bildirimini açıklığın sağ tarafında, ormanın yeniden başladığı noktada yaptığını tahmin etti.

Kayranı doğruca geçmek yerine çalılığa dönüp alana kenardan yaklaşmaya karar verdiler. Son GPS koordinatlarının beş metre yakınına geldiklerinde Cabrillo, açıklığın tam kenarında, yerde eşyalar olduğunu fark etti. Hemen bunun kamptan artakalan malzemeler olduğunu anladı. Koyu yeşil çadır bezinin yırtılarak ikiye ayrıldığını ve çadır destek iskeletinin ezilip tanınmaz halde olduğunu fark etti. Tiftik tiftik edilen uyku tulumu, pamuk topaklara benziyordu. Başka malzemeler de vardı - küçük bir kamp ocağı, plastik tabaklar, birkaç kıyafet ve bir yürüyüş sopası.

“Görünüşe göre çok geç kalmışız,” dedi Smith kısık sesle. “Buraya saldıranlar her kimse gideli epey olmuş.”

Cabrillo başını salladı.

Neyle karşılaşacaklarını hiç düşünmemişti, ama bu manzara en kötü korkularını adeta teyit ediyordu. Artık yapmaları gereken tek şey hayvanların cesetlerden geride bıraktıklarını ortaya çıkarmaktı. Croissard’a kızının kesinlikle ölmüş olduğunu kanıtlamak için gerekli ama bir o kadar da tüyler ürpertici o adımı atması gerekiyordu.

“Sen ve MacD çevreyi kontrol edin. Linda, sen benimle gel.”

İki adamı dışarıda nöbet tutan Cabrillo, Linda’yla birlikte kamp alanına yaklaştı. Biraz daha yaklaştıkça çadırda, hafif silahla açılmış mermi delikleri olduğunu gördüler. Naylon bezde ufak delikler, deliklerin çevresinde mermi sıcaklığından ötürü yanık izleri vardı.

Linda çöken çadırın girişini açmak için çömeldi. Kolu istemsizce çadırın fermuarına uzandı. Yüzündeki ifade, buranın dışında her yerde olmak istediğini, bu işin dışında her işi yapabileceğini belirtmeye fazlasıyla yetiyordu. Juan, hemen arkasında ayaktaydı.

Linda’nın görüş alanının dışında, çadırın serin gölgesinde zehirli bir yılan uzanmıştı. İki koca memelinin nabız titreşimleri ve soluk alıp verişleri yılanı saniyeler önce uyandırmaya yetmişti; bu yüzden saldırdığında rahatsız edilmenin öfkesini kusacaktı.

Hayvan o kadar hızlı hareket etmişti ki hamlesini yakalamak için yüksek hızlı kamera gerekirdi. Başını kaldırdığında iğne gibi sivri dişleri ağzından dışarı çıkmış, uçlarında zehir damlacıkları çoktan oluşmuştu. Yeryüzündeki en güçlü nöro toksinlerden biriydi ve diyaframı felç edip akciğerleri felç ediyordu. Panzehir olmadan ısırıldıktan sonra yarım saat içinde ölüm kaçınılmazdı.

Işık hızında hareket eden yılan, doğruca Linda’nın kolunu hedeflemişti ve çenesini genç kadının koluna geçirip dişindeki zehri etine zerk etmesine beş santim kalmıştı ki Juan hayvanın boynundan kavrayıp hamle yapmak için kıvrılan bedeninin muazzam kuvvetinden faydalanarak yılanı ormana doğru fırlattı.

Tüm olay sadece tek bir saniye içinde gerçekleşmişti.

“Bir şey mi oldu?” dedi Linda olan bitenden habersizce.

Cabrillo nefes nefeseydi. “Güven bana. Bilmek istemezsin.”

Linda omuz silkip eğildi, yeniden işine koyuldu. İçeride birkaç eşya daha vardı -yiyecek ambalajları, mutfak kiti ve birkaç kıyafet daha- ama ceset yoktu, hatta kan bile. Juan, Linda’nın omzunun üzerinden içeri eğildi, gördüklerinden ziyade göremediklerine odaklanmış halde eşyaları elleriyle karıştırdı. Otların arasını şöyle bir karıştırdı; nihayet aradığını bulmuştu: Soleil’in uydu telefonu ya da ondan artakalanlar. Küçük, teknolojik cihaz mermiyle parçalanmıştı. Juan ayrıca bir sürü mermi kovanı da fark etti: 7.62 mm. Sovyetler Birliği’nin dünya şiddetine yadigarı AK-47’den ateşlendikleri muhakkaktı.

Yavaşça Lawless ve Smith’e seslenip gelmelerini istedi.

“Burada değiller,” dedi ikili gelirken. “Galiba pusuya düşmüşler ama ormana kaçmayı başarmışlar. Saldırganlar kampı yerle bir edip istedikleri neyse -ki görünüşe göre yiyecek, çünkü hiç bulamadık- almış, sonra peşlerine takılmışlar.”

Smith’in gözlerinin çevresinde bir parça kısılma hesaba katılmazsa yüz ifadesinde en ufak bir değişiklik olmamıştı.

Bu adam taştan yapılma, diye düşündü Juan.

“MacD, izlerini bulabilir misin?”

“Bana birkaç saniye ver.” Ormanın, dağıtılmış kampa en yakın kenarına ağır adımlarla gitti. Dizleri üstüne çöküp yere dikkatle baktı, sonra en yakındaki çalılıkları inceledi. Tamı tamına beş dakika sonra diğerlerine el salladı. Cabrillo bu zamanı Oregon’u arayıp Max Hanley’e gelişmeleri bildirmek için kullanmıştı. Max de yeni bir bilgi olmadığını söylemişti.

“Bunu görüyor musunuz?” dedi MacD kırık bir dalı göstererek. Daldaki yaranın çevresi soluk griye dönmüştü. “Burası bana sumak gibi geldi. Renk değişikliğinin seviyesi, dalın bir hafta ya da on gün önce kırıldığını gösteriyor.”

“Yani izlerini takip edebilirsin?” dedi Smith.

“Denerim, bu kesin, ama garanti edemem.” Juan’a baktı. “Bot, ayakkabı filan buldunuz mu?”

“Hayır.”

Lawless, canlarını kurtarmak için kaçan ölesiye korkmuş iki insanı zihninde canlandırdı. Olabildiğince dümdüz bir doğrultuda kaçacaklardı. Ayakkabı bulamamışlardı, bunun anlamı saldırganların baskınına uğradıklarında mağdurların uyanık olduklarıydı ki bu da saldırının büyük ihtimalle gündüz vakti ya da şafak vakti gerçekleştiği anlamına geliyordu. Evet, dümdüz bir hat boyunca koşacaklardı, zira sola ya da sağa sapmaları halinde peşlerindekiler onları kolayca görebilirdi.

Ormana girdi; ekibin geri kalanının arkasını kollayacağından emin olduğu için tüm dikkatini takibe verebilirdi. Yirmi metre ileride dikene takılmış kırmızı bir kumaş parçası buldu, artık doğru yolda olduğundan emindi.

Böylece devam ettiler. Kimi zaman ormandan bir grup insan geçtiğine dair bir sürü iz buluyorlar, kimi zaman da genelde kırık bir dal parçası ya da dağılmış, güçlükle ayırt edilebilen ayak izleri gibi bazı müphem ipuçlarına bakarak yarım kilometre kadar gidiyorlardı. Sabah güneşi yerini, nemli öğleden sonrasına bırakmıştı. Yemek için durmak yerine yanlarındaki protein çubuklarını tek lokmada midelerine indiriyorlar ve sırt mataralarından su içiyorlardı.

Cabrillo’ya göre, en az on beş kilometreyi geride bırakmışlardı. O sırada orman, araziyi bir balta ağzı gibi kesen bir geçitle bitiyordu. Dipte, tahminine göre otuz metre aşağıda, köpüren nehir, taş sınırlarını aşmak istercesine kayalara çarpıyor, çevrelerinden uğultuyla dolanıyordu.

“Sola mı sağa mı?” diye sordu MacD’ye.

Lawless her iki yöne de dikkatle baktı, yüz metre ileride gözüne bir şey ilişti. “Aman Tanrım!” diye bağırdı.

Diğerleri koşarak Lawless’ın durduğu yere geldiklerinde onun neden duraksadığını gördüler. Bu, nehrin ana kolundan ayrıldıklarında gördükleri gibi fakat onun aksine uçurum kenarına inşa edilmiş, adeta kayaya organik şekilde bağlı gibi görünen bir tapınak kompleksiydi. Cabrillo’ya bir an Colorado, Mesa Verde’deki Anasazi oyma kentini hatırlatmıştı; tek farkı burası, zarif eğik çatıları, basamaklı pagodalarıyla tipik doğu mimarisi tarzındaydı. Yapının bazı bölümleri zaman içinde yıkılmış olmalıydı, çünkü binaların altında, aşağıdaki nehir yatağında, bazılarındaki dekoratif oymaların hala görülebildiği süslü duvar parçalarından tepecik oluşmuştu. Molozların ortasında, büyük ihtimalle tapınak içindeki değirmeni döndüren bir su çarkının kalıntıları vardı. Çoğu çürüyüp dökülmüştü, ama zamanında ne kadar büyük olduğunu göstermeye yetecek metal destek ve kirişler hala duruyordu.

Kompleksin çok az bir kısmı uçurumun üstüne dek uzanıyordu ve o azıcık kısım da ön cepheden aşağı uzanan asma ve sarmaşık gibi bitkilerle kaplıydı. Tapınağı ilk inşa edenler, adeta bulunmasının imkansız olması için uğraş vermişti.

Linda, bu fevkalade mühendislik harikasından gözlerini alamıyordu. “Lara Croft’un neler hissettiğini artık çok iyi anlıyorum.”

Kanyon kenarı boyunca ilerleyince kendilerini bekleyen iki sürpriz daha olduğunu gördüler. İlki, nehrin bu yakasında eskiden bir köy olduğuydu. Orman parça parça onu içine katsa da arazinin eskiden açık olduğu ve pirinç sulakları oluşturacak şekilde setler çekildiği aşikardı. Birkaç düzine eğreti kulübe kalıntısı vardı. Pek çoğu çürük kereste istifine dönmüştü, yine de bazıları dinlenmeyecek kadar gururlu, sendeleyen yaşlı kadınlar gibi fersiz bacakları üstünde ayakta durmaya çalışıyordu. Burada yaşayanlar, tapınakta ikamet eden keşişler olmalıydı.

Diğer sürpriz, yirmi beş metre genişliğinde uçurumun iki yakası arasında uzanan asma köprüydü. Ortasından sarkmış ve sanki üzerine kuş konsa çökecek gibi görünüyordu. Ana taşıyıcı ipin çevresi en az otuz santim vardı; omuz hizasında asma çelik köprülerin süspansiyonunu sağlayan çelik kablolar gibi iplerle ana halatı sağlamlaştıran iki kılavuz halat vardı. Daha ince ve çürümüş oldukları için bu desteklerin birçoğu parçalanmıştı ve ana halattan aşağı bezgin şekilde asılmaktaydı.

“Yok artık!” dedi Linda.

Juan, Linda’nın bu hayret dolu tepkisine, “Bence mümkün,” diye karşılık verdi.

“Hayatta onun üzerinden geçmem.”

“O halde aşağıya inip göründüğü kadarıyla beşinci sınıf bir akıntıyı aşıp sonra diğer taraftan serbest tırmanış yapmaya can atıyorsun?” Cabrillo, Linda’nın yanıtını beklemedi. “MacD, bak bakalım Soleil ya da arkadaşının bu yoldan gidip gitmediğini anlayabilir misin?”

Lawless, köprü halatlarının bağlı olduğu taş sütunların yanındaydı. Sütunlar, oyulan kayaların içine yerleştirilmiş, sonra her biri zemin seviyesinden bir metre kadar yukarıda kalacak şekilde tekrar gömülmüştü. İki sütunun da üstüne ejderha başlı bronz kafalıklar yerleştirilmişti. Birinde, ejderhanın açık ağzında, daha önce bulduğuyla aynı biçimde küçük, kırmızı bir bez parçası vardı.

“Bu yoldan gelmişler,” dedi bulduğunu göstererek.

“Juan,” diye seslendi Smith. Elinde kamp alanında buldukları mermi kovanlarından vardı.

Cabrillo, çürük köprüye isteksizce baktı, ama kısa süre önce diğerleri üzerinden geçtiyse, onları da taşıyacağını hesap etti. Tüfeğini omzuna asıp köprüye yaklaştı. “Gözünüzü açık tutun,” deyip omuz hizasındaki kılavuz halatı kavradı.

Ana halat hasır iplerden örülüydü ve çelik gibi sertti, ne var ki ince kılavuz halatlar, çürümüş bitki hissi veriyordu. Bir an aşağıya bakma gafletine düştü. Altından akan nehir, kaynarcasına köpük köpüktü ve gürüldeyen su yatağının her yanına ustura gibi keskin taşlar dağılmıştı. Aşağıdaki her şey keskin ve ölümcül görünüyordu. Düşerse suda boğulacağı kesindi, ayrıca o sivri kayalara çarparsa karpuz gibi parçalanması işten değildi.

Dikkatle bir ayağını diğerinin önüne koyup tüm ağırlığını vermeden evvel her noktanın mukavemetini sınadı. Cabrillo, uçurum üzerinde santim santim ilerlerken aşağıda çağıldayan suyun sesi jet motoru gibi geliyordu. Köprüyü yarıladığında başını çevirip gözucuyla arkadaşlarına baktı, onu izliyorlardı. Sarkan halat yüzünden sadece yüzlerini görebiliyordu. Linda endişeli görünüyordu, MacD meraklı, Smith ise sıkkın.

Sarkık halattan tırmanmak, inmekten daha çetrefilliydi ve Juan’ın ayağı bir defasında tamamen kaydı. Tüm gücüyle kılavuz halata tutununca ip gerginleşip titredi. Yavaşça dengesini yeniden sağlayıp esefle omuz silkerek geri baktı. Kalan yolu herhangi bir olay yaşanmadan geride bırakıp ayağı sağlam zemine değdiğinde derin bir iç çekti.

Sırada Linda vardı. Maymun kıvraklığında hareketlerle, peri gibi yüzünü kararlılık kaplamış halde karşıya ulaştı. MacD, her şey sanki bir oyunmuş gibi sırıtarak onu izledi. O da karşıya ulaşınca Cabrillo başını kaldırıp diğer tarafa baktı, Smith gözden kaybolmuştu.

“Tuvaletini yapması gerekiyormuş,” dedi Lawless, sonra hemen sarmaşıklarla kaplı tapınağın girişine yöneldi. Kusursuz, kare şeklinde bir mağaraya benziyordu; içeriden gelen hava, dünyaya soğuk hava püskürtüyor gibiydi.

Smith, ormanın diğer ucunda belirdi; Juan, REC7’siyle ormanda arkasından gelen biri ihtimaline karşı onu korurken çabucak uçurumun karşısına geçti.

“Tamam mısın?”

“Oui.”

Tapınağın içinden Lawless’ın heyecanlı sesi duyuldu. “Burada!”

Üçlü koşarak, sadece tek katlı, sade taş tapınağa girdi. Lawless, kompleksin alt kısımlarına uzanan, taştan oyma birkaç basamak merdivenin ortasındaydı. Eğilmiş, elindeki feneri genç bir adamın cesedine tutuyordu.

Adam gençti, birkaç haftalık kirli sakallıydı. Üzerinde bol cepli keten bir pantolon, kırmızı, uzun kollu bir tişört ve ayağında bot vardı. Belirgin bir iz görülmüyordu. Hatta morarmaya başlayan soluk yüzü olmasa sadece dinlenmek için uzandığı akla gelebilirdi. MacD, nazikçe cesedi öne çekti. Sırtında dört mermi yarası vardı. Aldığı yaralar hemen öldürecek şekilde olmasa gerekti, yoksa kendi başına bu şekilde duvara yaslanması imkansızdı. Ya da belki de Soleil bunu son bir incelik göstermek için yapmıştı.

“Bu, Paul Bissonette,” dedi Smith. “Soleil’le çok defa tırmanışa gitmişti.”

“Vaya con Dios,” diye mırıldandı MacD.

“Peki ya Soleil?”

Linda’nın sorusunu Cabrillo cevapladı. “Ya kaçmaya devam etmiştir ya da şurada, aşağıda bir yerdedir.” Parmağıyla merdiveni işaret etti.

Fenerlerini yakıp, alan makineli tüfek kullanılamayacak kadar dar olduğundan tabancalarını çıkardılar. Üçü dikkatle merdivenden indi. Cabrillo, MacD’ye arkada kalıp girişi beklemesini emretmişti.

Üst odanın sade duvarlarının aksine, alt bölümdeki duvarlara mitsel karakterler ve geometrik şekiller işliydi. Merdivenlerin sonuna ulaştıklarında kendilerini başka bir penceresiz odanın içinde buldular; ama bunda üç duvarı saran taştan bir sedir ve dördüncü duvara bitişik şömine vardı. Oda, geçen onca yıla rağmen parlaklığından hiçbir şey kaybetmeyen parlak sarı ve koyu kırmızı mozaiklerle kaplıydı. Antreden başka bir merdiven başlıyordu. Burada, aşağıdaki şelalelere tepeden bakan pencereye benzer boşluklar vardı.

Sonraki seviyede, hapishane hücrelerine benzeyen ve muhtemelen keşişlerin uyuduğu küçük odalar buldular. Ayrıca içinde bir tandır ve ortada pilav pişirmekte kullanılan bir yer ocağının olduğu bir mutfak vardı.

Buranın altı, ana tapınak olsa gerekti. Geçmişte, keşişlere yukarıdan bakan mihraptaki şatafatlı Buda heykeli, zemini kaplayan muhteşem kilimler ve altın yaldızla kaplı olduğu belli olan odanın süslemeleri yer yer yıpranmıştı. Buradaki pencerelerin hepsinde karmaşık taş işçiliğiyle örülü Fransız balkonlar vardı.

Linda, yukarıdan uçuruma bakınca neredeyse küçükdilini yutacaktı. “Vay canına!”

Uçurumun karşı tarafında, tapınağı ilk fark ettikleri noktada, keşişler kayaya Buda resmi oymuştu. Sanki hala üzerinde çalışılıyormuş gibi tamamen bitmemişti. Bazı bölümleri güzelce oyulmuşken diğer kısımları sadece kabaca taslak şeklinde kazınmıştı.

“Çalışırken asma iskele kullanmış olmalılar,” dedi Cabrillo.

Linda şaşkındı. “Bu yer Dünya Kültür Mirası Listesi’ne eklenmeli.”

“Belki de Soleil ve şu arkadaşı…” O adamın adını neden sürekli unutuyordu ki?

“Paul,” diye hatırlattı Linda.

“Belki de burada yapmaya çalıştıkları da buydu?”

Smith, eskiden heykelin olduğu kaideyi gayet yakından inceliyordu. Kaide, adeta cam gibi pürüzsüz olana dek zımparalanmış yan yana oturtulmuş ahşap plakalardan yapılmıştı. Açık pencerelerden içeriyi döven yağmur ve rüzgar yüzünden cama yakın kenarda çukurluklar ve solmalar olsa da korunaklı diğer taraf, eserin sahibi ustanın maharetini ortaya koymaya yetiyordu.

Cabrillo biraz daha yakından bakınca pütürlü tarafın zorlanıp kırılmış olduğunu fark etti. Ahşap kalas koparılmış, odanın her yanına saçılmış yapraklar arasında birkaç parçası dağılmıştı. Ahşap mihrabın yaşı yüzünden bu vandallığın ne zaman vuku bulduğunu anlamak neredeyse imkansızdı. Smith’in yanına gidip mihraptaki aralıktan baktı. Keşişlerin en kutsal olarak gördükleri her ne ise onu muhafaza edip saklamak için kullanılan bir yere benziyordu.

Acaba Soleil’in peşinde olduğu şey bu muydu? Uzun zaman önce yağma edilen dini bir hazine? Görünüşe göre zaman kaybıydı. Arkasını döndü, üzgün şekilde başını iki yana salladı.

Ana tapınağın altında bir kat daha vardı. Burası, kısmen nehre çöken kısımdı. Merdivenden kapı eşiğine adım attıkları anda kendilerini kabaran suların ancak üç metre üzerinde olan platformda buldular. Taş, akıntıdan sıçrayan sulardan ötürü ıslak ve nemliydi. Hemen altlarında su çarkının iskeleti ve çevresinde demirden yapılmış, ancak dokunulsa parçalanacak kadar feci paslanmış bir mekanizmanın kalıntıları vardı.

Cabrillo, mekanizmadan artakalanları dikkatle inceledi, dişli ve millerin bağlantısını takip etti ve nihayet bunun devasa bir pompa olduğuna karar verdi. Bunun büyük ihtimalle vakumlu odada yapılmış eski bir deri körük olduğunu söyleyebilirdi. Dönemine göre oldukça gelişmiş ve karmaşıktı; ebatlarına bakılacak olursa çok güçlü olmalıydı.

Bu, kullanım amacının ne olduğu sorusunu cevapsız bırakmaktaydı. Çok büyük olmasına rağmen, kurak aylarda dahi, nehir seviyesine ulaşıyor olması mümkün değildi. Başka bir şey olmalıydı.

Platformun sağ tarafına doğru ilerledi; örme taş kısmın oynak olabileceği olasılığına karşılık dikkatle yürüdü, kenardan aşağı baktı. Tek gördüğü barajdan fışkırırcasına çağıldayan bembeyaz sulardı. Sonra bunun hemen altında, tapınak kompleksinin aşağısındaki kayalıkların kenarında, içe doğru oyulmuş bir mağara girişi gördü. Su çarkı çökmeden önce içinden oraya geçiş olmalıydı.

“Her iddiasına varım, bunu buraya mağara yüzünden inşa etmişler,” diye mırıldandı kendi kendine. “Dini açıdan bir önemi olmalı.” Budist inancı hakkında bilgisi sınırlıydı, ama bazı mağara ve obrukların kutsal olarak addedildiğini biliyordu.

Mağara girişine, doğru düzgün tırmanma teçhizatı ve yanlarında getirdikleri halattan daha fazlası olmadıkça ulaşmak imkansızdı; yine de Soleil’in bunu deneyip denemediğini merak etmiyor değildi. Acaba kızı bulamamalarının nedeni bu muydu? Mağara girişine ulaşmaya çalışırken kayıp düşmüş ve cesedi akıntıya kapılıp sürüklenmiş olamaz mıydı?

“Hey, Juan. Bir saniye gelsene.” Linda bir yandan seslenirken bir yandan da elini sallayıp gelmesini işaret ediyordu. Smith’le birlikte su çarkının akıntının üzerine oturduğu kısma dik dik bakıyorlardı. “Sen de şurada, aşağıda bir şey görüyor musun? Çarka takılıp dolanmış bir şey?”

Juan, platformun kenarından aşağı baktı. Ayırt etmek zordu, akıntı nehri adeta bir o kıyıya bir bu kıyıya fırlatıyordu, ama çarkın yukarı kısmına takılmış bir şey olduğu muhakkaktı. İlk aklına gelen, nehrin sürüklediği dal parçaları olduğuydu. Metal iskelet, bu tür serseri molozlar için tam bir kapan görevi görüyordu. Biraz daha bakınca aklındakilerle gördüklerini bir araya getirdi. Resim aniden netleşmişti. Çarkın ispitleri arasına sıkışmış bir cesetti bu.

“Tanrım! Bu o!”

Hemen sırtındaki çantayı yere fırlatıp içindeki altı metrelik ip kangalını çıkardı. O ipin bir ucunu muharebe koşumlarının arkasına bağlarken Linda da diğer ucunu antik pompanın taş kaidesine sabitledi. Metal kısım, güvenilmeyecek kadar paslıydı.

“Benim yerime sen ve MacD geçseniz daha iyi olmaz mı?” dedi Smith’e.

Lawless, Linda’dan daha kuvvetliydi; fakat Cabrillo, henüz yeni tanımaya başladığı iki kişiye canını emanet etmek istemiyordu. Başını iki yana sallayıp Linda’ya baktı. “Sen ve John halledersiniz.”

Koşar adımlarla platformun kenarına, Soleil’in cesedinin sıkıştığı yerin hemen üstüne geldi. Islanmaması için sağlam ayağındaki botu çıkarabilmek için neler vermezdi, ama metal ve kayalar jilet gibi keskindi. “Hazır mısınız?”

İkili aynı anda onayladı. “Evet.”

Cabrillo, yüzü aşağı dönük halde kendini uçurumdan aşağı bıraktı. Linda ve Smith, patronlarının ağırlığını alıp yavaş yavaş ipi salmaya başladılar. Nehirden yükselen su kabarcıklarının taşıdığı damlacıklar buz gibi soğuktu. İp gevşetildikçe Juan’ın bedeni biraz dönüyor, sonra tekrar dengesini sağlıyordu. Biraz daha alçalınca ayağının ucuyla su çarkını yokladı. Bir süre sonra eski makineden hafifçe güç alınca ip gevşedi.

Artık iyice yakındı, cesedin ufak tefek, narin birine ait olduğunu görebiliyordu. Ne var ki yüzü dönük olduğu için teşhis etmesi olanaksızdı. Dizleri üstüne çöküp kolunu buz gibi suya soktu. Akıntı, onu da alıp götürecek gibiydi. Yerini sağlamlaştırıp tekrar uzandı. Cesedi gömleğinin yakasından kavrayıp tüm gücüyle kendine çekti.

Ceset en başta kıpırdamadı bile. Çarka fazlasıyla dolanmıştı ve akıntı çok kuvvetliydi. Daha rahat hareket etmek için oturuşunu değiştirip tekrar denedi. Bu defa cesedin hareket ettiğini hissetti. Soleil’in bedeni, suya düştüğünden beri adeta saplandığı payandanın çevresinde bir anlığına döndü, Cabrillo o anda cesedi yakaladı. Ne var ki akıntı dayanılmazdı. Cabrillo, cesedi çarkın üzerine çekmek için savaş veriyor gibiydi. Islak kıyafetlerden elleri kaymaya başladı, parmakları soğuktan uyuştu. O sırada dikkatini kızın omzunda bir çanta olduğu çekti. Çok geçmeden ceset parmaklarının arasından kayıp gidecekti, bu yüzden tutabileceği tek yer çantanın kayışıydı. Ancak bu olduğunda ceset çantanın kayışından kurtulup nehrin içinde gözden kayboldu. Hepsi o kadar hızlı olmuştu ki Cabrillo’nun seyretmekten başka elinden bir şey gelmezdi. Bir saniye önce ceset avuçlarının içindeydi ve bir saniye sonra yoktu, gitmişti.

Aptal kafasına lanet etti. Cesedi hareket ettirmeden önce bağlaması gerekirdi. Başını kaldırıp diğerlerine baktı.

“O muydu?” diye bağırdı yukarıdan Smith.

“Evet. Saç rengi, vücut yapısı aynıydı. Gerçi yüzünü göremedim. Üzgünüm.”

Çantayı omzuna takıp Linda ve Smith’in kendisini yukarı çekmesini istedi. Taş platforma eli uzanacak yüksekliğe ulaşır ulaşmaz kollarına ve omuzlarına güç vererek kenardan kendini yukarı attı. Taşın üstüne soluksuz halde kendini bıraktı; bitkinliği yorgunluktan ziyade hayal kırıklığındandı.

Nihayet Linda elini uzatıp Cabrillo’nun doğrulmasına yardım etti.

O anda hızla yaklaşan bir helikopter sesi duymuşlardı.

11

Üçü yekvücut halinde harekete geçti. Cabrillo, o an için en uygun hak sahibi Smith olduğu için Soleil’in omuz çantasını ona fırlattı, birlikte merdivenlere oradan da tapınağın dışına koşmaya başladılar.

Soleil ve arkadaşının, isyancıların veya uyuşturucu kaçakçılarının saldırısına uğradığı tezinin yanlış olduğu artık kesinleşmişti. Helikopter, askeriyeye aitti ki bunun anlamı piyade takviye kuvvetlerinin de çok yakında bir yerlerde olduklarıydı. Soleil ya onlarla karşılaşmış ya da kendilerine ihanet edip orduya teslim eden bir grubun peşine takılma hatasına düşmüş olmalıydı. Her iki şekilde de iki dağcının talihsizliğiydi ve şu anda Cabrillo ve ekibi aynı kara talihle karşı karşıyaydı. Ana tapınağın içinden koşarak geçip yatakhane bölümünden geçtiler ve zemin seviyesindeki giriş bölümüne ulaştılar.

“Misafirimiz var,” dedi MacD gereksizce.

Helikopter, orman kubbesi üzerinde alçalınca Cabrillo ağaçların arasından aracın Rus yapımı eski bir Mil Mi-8 olduğunu gördü. Bu kuşlar, tek seferde iki düzine muharip asker taşıyabilirdi.

“Pekala, buradan kurtulmak için tek şansımız var. Nehrin karşısına geçip, pilot iniş için uygun bir yer bulmadan önce ormanın içine kaçmalıyız.”

“Neden bu tarafta bekleyip sonra geçmiyoruz ki?” diye sordu Smith.

Cabrillo, asma köprünün başına muhafız konulmasının kesin olduğunu ve başka bir geçiş yolu bulmak için günlerce hatta haftalarca tırmanmaya can atmadığını uzun uzun anlatıp nefesini boşa harcamak istemedi. “Linda, ilk sen git, sonra Smith, MacD ve ben, anlaşıldı mı?”

Helikopter, ritmik seslerle gökyüzünü sarsarken dördü, tapınak girişinden, üzerlerindeki helikopterle aralarına olabildiğince engel koyup görülmemeye çalışarak koşmaya başladılar. Ormanın ne kadar sık olduğu düşünüldüğünde bu çok da güç değildi. Gizlenerek sadece yüz metre gidebilirlerdi. Köprüye ulaştıkları anda sorun başlayacak, tamamen açıkta kalacaklardı.

Rotor sesinin değişmesi, pilotun helikopteri havada sabitlediği anlamına geliyordu. Juan, bunun, adamların hızla halatlardan kaymaya başladığı ve birkaç saniye içinde yere inmiş olacakları demek olduğunu pekala biliyordu.

Linda köprüye ulaştığında koşar adımlarla yürümeye devam etti. Bir elinde REC7, diğer eliyle kılavuz halatı tutarak ana halatın üzerinde dans edercesine ilerliyordu. Smith, Linda’nın birkaç adım ilerlemesini bekledikten sonra eğreti köprüye adımını attı. Onun da ağırlığıyla köprü artan bir hızda beşik gibi sallanmaya başladı. Her sallanışında meşum gıcırtı sesleri çıkıyor, destek iplerinden birkaçı art arda kopuyordu.

Cabrillo ve MacD, yüz metreden daha yakında, arkalarında Mi-8’in yolcularını bırakıp yükselmeye başladığını kulakları sağır eden rotor sesinin sıcak, pis kokulu havayı dövercesine çıkardığı seslerden fark etmiş, yan yana koşuyorlardı.

Aniden karşılarına çıkan sel gibi takipçi yüzünden ikili mecburen tam siper yere uzanmak zorunda kaldılar. Juan, MacD’nin köprüye ulaşıp geçebilmesi için yattığı yerden taciz ateşiyle kurşundan bir duvar ördü. Bir kayanın arkasına büzüldükten sonra ormanda arkalarında bir kıpırdanma gördüğü anda üçlü atışa aldığı makinelinin tetiğine asılıyordu.

Çalılıkların arkasından bir el bombası fırlattılar. Juan, saklandığı kayanın arkasında iyice büzüldü, el bombası sarsıcı bir gürültüyle infilak etti. Şarapnel parçaları hemen yanına kadar fırlayıp toprağa saplansa da adresini bulan olmamıştı. Lawless, yolun yarısını geride bırakmıştı. Diğer uçta Linda ayağını sağlam toprağa basmış, hemen destek sütunlarından birini kendine siper edip koruma ateşine başlamıştı. Namlu alevleri Cabrillo’nun görüş açısından titreyen yıldızlara benziyordu.

Juan, yarısı biten şarjörünü yenisiyle değiştirip silahını seri atışa aldı, parmağını tetikten ayırmadan saklandığı yerden fırladı. Bir anda sırtına çevrili devasa bir nişangah hissetti, bacakları mermi sağanağına tutulmuş gibiydi. Botlarının hemen birkaç santim ötesine mermi yağdırılırken kaçmak biraz daha zorlaşmıştı. Silahını sırtına asıp köprüye zıpladı. Halatlar, sanki canlı elektrik akımı taşıyormuşçasına sarsılıp sıçradı. MacD, hemen önünde var gücüyle ilerlemeye çalışıyordu. Smith diğer uca nihayet ulaşmıştı. Linda gibi o da diğer destek sütununa siperlenip koruma ateşine başladı.

Juan, dengesini kaybetmeden kaçmaya çalışırken etrafında mermiler vızıldıyordu. Kalın örgülü halatlar daha önce de bu kadar dar mıydı? Otuz metre aşağısında çağıldayan nehir, köpüklü beyaz bir kabus gibiydi. Her an sırtına bir mermi saplanacağı endişesiyle kaçmaya devam etti, halat bir hamak gibi hiç durmadan sallanıyordu.

Gözünü ayaklarından ayırmadan koşarcasına kaçarken bir an başını kaldırdığında adeta bir mucizeye tanıklık etti. MacD’nin biraz önünde, Burmalı askerlerce ateşlendiği muhakkak mermiler halata isabet etti. Kenevir lifi dağılmaya başlamıştı ve ana halat ikiye ayrıldığı anda kılavuz halatlar fazladan gerilimi yüklendi.

“Eğil!” diye bağırdı çatışma gürültüsü içinde sesi duyulsun diye. Sonra fırlamasına sallanan ana halata yapıştı. MacD dümdüz uzanıp koca halata kolları ve bacaklarıyla sıkı sıkıya tutundu.

Köprü ilk yapıldığında dahi kılavuz halatlar, ana halatın yükünü taşıyabilecek şekilde tasarlanmamıştı. Birkaç saniye dayanabildiler, ama bu süre Cabrillo’nun yüzünü tapınağa döndürmesi için yetmişti. Bir anlığına, orman kamuflajları giymiş iki askerin, AK’leri bellerinde asılı halde köprüye ulaştığını gördü.

Önce ilk kılavuz halat koptu, tüm köprü şiddetle sallanarak döndü. İkincisi de neredeyse aynı anda koptu. Cabrillo birdenbire serbest düşüşle, ipe sımsıkı yapışmış halde, her bir saniye daha da hızlanarak Budist tapınağının olduğu tarafa adeta kıvılcım hızında savruldu. Dünya sanki yan yatmış, dönüyordu. Kulaklarına çarpan hava akımı ıslıkvari sesler çıkarıyordu. İki Burmalı asker, olan biteni anlayamamıştı. Biri çığlıklar içinde köprüden savruldu. Kolları, ayakları, aşağıdaki kayalara çarpıp paramparça olana dek tutunacak bir şey ararcasına çırpınıyordu. Çarpışmadan artakalan kızıllığı nehir saniyeler içinde temizleyip cesedi önüne katıp götürdü. İkinci asker, köprü patlak balon gibi düşerken kılavuz halatlarına tutunmayı başarmıştı.

Juan, çarpışma anı yaklaştıkça daha da sıkı tutundu, tutunduğu ipin onu hayata bağlayan tek şey olduğunun farkındaydı. Geçit vermez uçurum duvarına öyle hızla çarptı ki bir an üzerinden otobüs geçtiğini sandı. Köprücükkemiğinin kuru bir dal parçası gibi çıtırdayıp kırıldığını hissetti, bir anda sol tarafı tamamen uyuştu. Sonra beyni adeta yeniden başladı; artık tarifsiz acıyı tepeden tırnağa hissedebiliyordu. Şakağındaki yarıktan kan damlıyordu. Kendini koy verip oluruna bırakmak aklından geçmiyor değildi.

Bu arada son saniyede halata tutunan ikinci askerin acı feryadı duyuldu, ip elinden kaçmış ve uçurum yamacına tepetaklak çarpmıştı. Juan’ın yapabileceği hiçbir şey yoktu. Adam can havliyle saniyeler evvelki düşmanına tutunmaya çalıştı ama bu çabası halattan daha da aşağı kaymasına neden oldu. Sonra gitmişti.

Cabrillo, aşağıya baktı. Adamın, daha aşağıya düşmesine ve daha sert çarpmasına rağmen her nasılsa hala ayakta kalan MacD’nin yanından düştüğünü gördü. Asker kafa üstü suya çakıldı, sonra gözden kayboldu. Juan adamı bir daha görmedi.

Kendisi ise oraya saplanıp kalmıştı. Kırık köprücükkemiğiyle halattan yukarı tırmanmasının imkanı yoktu ve nehre atlarsa hayatta kalmasının da mümkün olmadığını biliyordu. Bir an aklından MacD ile birlikte halatı sallayıp karşı yamaca ulaşmak ve bir şekilde su çarkı platformunun üzerine inmek geçti, ama bu da işe yaramazdı. Çok uzaktaydı.

Cabrillo, askerlerin muzaffer edayla silahlarını kendisine doğrulttuklarını göreceği beklentisiyle başını kaldırıp yukarı baktı. Artık kanyonun, Linda’nın olduğu kısmından silah sesleri de duymuyordu, halat koptuğunda Smith’le birlikte fırsatını bulup geri çekilmişlerdir diye düşündü. Birkaç dakika içinde helikopterden sarkan askerler tepelerinde dikilecekti, bu yüzden artık tamamen kontrolünden çıkan bu durumu daha da uzatmanın bir anlamı yoktu.

Halat, yavaş bir ritimle sallanmaya başlamıştı; Burmalı askerlerin, halata asılıyken kendilerini sinek gibi öldürmeyip MacD’yle birlikte onu uçurumun yukarısına çektiklerini Juan’ın fark etmesi biraz sürdü. Büyük ihtimalle nehre düşmeleri ehvenişer olurdu.

Buna karşın yaşadığı ve Max Hanley ve Şirket’in geri kalanı arkalarında olduğu sürece Juan Cabrillo asla pes etmeyecekti.

Ne var ki yirmi dört saat sonra keşke etseydim diyecekti.

Askerlerin ilkin Cabrillo’yu, sonra da MacD’yi uçurumdan çekmeleri aşağı yukarı on dakika sürmüştü. Juan, o ana dek kızgın bir ocak demiri omzuna saplanıyormuş gibi hissetmişti; kolları ve bacakları halata sürtünmekten berbat şekilde sızlıyordu. Henüz toprağa ayak basmadan askerlerden biri bıçağıyla REC7’sinin kayışını kesip silahını almıştı. Başka bir asker omuz kılıfındaki FN Five-seveN marka tabancasını ve muharebe kayışından ters şekilde sarkan bıçağını kınından çekip almıştı.

Aynı şeyi, uçurumun dibinden çıkardıkları Lawless’a da yaptılar. MacD, köprü çöktüğünde halatın oldukça aşağısında kalmıştı, aslında bacakları nehre girmişti. Pantolonu dizlerine kadar sırılsıklamdı. Yine de nehir, çarpma şiddetini biraz olsun emmişti.

Dizlerinin üstüne çökmeye zorlandılar. İki adam dikkatle onları süzerken üçüncü biri üzerlerindeki diğer teçhizatı söküyordu. Eliyle üstünü aradığı sırada Cabrillo’nun köprücükkemiğinin kırık olduğunu fark etti. Asker, kemikler yerine oturana dek iki eliyle sıkıca ovaladı.

Acı dayanılmazdı, ama Juan yalnızca asker elini çektiğinde biraz inledi. Buna engel olamamıştı. Adamlar, protez bacağını da fark etmişlerdi. Asker, pilot tarzı güneş gözlüğü takan subaya döndü. Birkaç şey söylediler, sonra Juan’ın protez bacağını yerinden çıkarıp amirine uzattı. Adam proteze biraz bakıp çürük dişlerini sergilercesine Juan’a bakıp sırıttı, sonra bacağı uçurumdan aşağı fırlattı.

Bacağın içindeki küçük cephaneden elbette haberi yoktu ya da Juan’ın içindeki tabancayı kullanarak helikopteri kaçırmayı planladığından. Sadece Cabrillo’ya tamamen aciz halde olduğunu ve bu andan itibaren kaderinin, dünyadaki en acımasız diktatörlüklerden birinin ordusunun elinde olduğunu göstermekti.

Cabrillo, içindeki hayal kırıklığının yüzüne sirayet etmemesi için savaş vermek zorundaydı. O protezin aslında ne kadar önemli olduğunu bilme keyfini bu piçe yaşatamazdı; yapabildiği kadarıyla omuz silkti, dünya umurunda değilmiş gibi etrafa bakındı. Hatta dudakları bu kadar kurumamış olsa ıslık bile çalabilirdi.

Subay, güç gösterisinin umduğu korku etkisi göstermemesinden hiç hoşlanmamıştı. Bu yüzden çevresindeki askerlere bağırdı. Çok geçmeden Juan’ın başının arkasına bir kalaşnikof dipçiği geldi, sonra her şey bir anda karardı.

Cabrillo biraz kendine geliyor, yarı baygın vaziyette tekrar bilincini kaybediyordu. Bu gelgitler arasında, helikopterle berbat bir uçuş hengamesi yaşadığını ve birkaç defa omuzlanarak taşındığını hatırlar gibiydi, ama bu anıların her biri sanki bir başkasına aitmiş ya da uzun süre önce izlediği bir filmdenmiş gibiydi. Ne var ki herhangi bir sızı hissedecek ya da nerede olduğuna dair bir kanıya ulaşacak kadar bilincini hiç toparlayamamıştı.

Bu araf halindeki eziyetten nihayet kurtulup bilinci geri geldiğinde yaşadığı ilk his, başının arkasındaki tarifsiz sızıydı. Orayı eliyle yoklamayı ve kafatasının, hissettiğinin aksine delinmediğini anlamayı her şeyden çok istiyordu. Fakat bu dürtüye karşı koydu. Camp Peary’de, Çiftlik olarak bilinen CIA eğitim tesislerinde, eğitmeni bir keresinde, şayet esir alınırsa ve çevre şartlarıyla ilgili bilgisi yoksa elinden geldiği kadar, olabildiğince sessiz şekilde uzanması gerektiğini söylemişti. Bu sayede dinlenebilir, ama daha da önemlisi götürüldüğü yerle ilgili istihbarat toplayabilirdi.

Bu nedenle başının arkasının dikkat çekmek için feryat etmesine ve vücudunun diğer bölümleri acı acı sızlamasına rağmen hareketsiz halde uzanıp etrafından bir şeyler öğrenmeye çabaladı. Kıyafetlerinin hala üzerinde olduğu belliydi, ayrıca kolayca soluk alıp verebildiği düşünülürse başına torba geçirilmemişti. En iyi tahmini, bir masanın üzerinde yatıyor olduğuydu. Çevreyi dinlemek için kulak kabarttı, ama hiçbir şey duyamadı. Konsantre olmak çok güçtü. Başı, nabzıyla anlaşmış gibi eşgüdüm içerisinde zonkluyordu.

On dakika, on beş oldu. Tek başına olduğundan emindi; bu yüzden riske girip gözkapaklarını birazcık açtı. Belirgin bir görüntü ayırt edemedi, sadece ışık görmüştü. Öğlen güneşinin parlak ışıkları değildi bu, bir ampulün kasvet dolu titrek parıldamasıydı. Gözlerini biraz daha açtı. Beton bir tavan ve çıplak bir beton duvar gördü. Her ikisi de kahverengimsi kırmızı bir maddeyle Jackson Pollock tarzı anafor ve püskürtme şekilleriyle boyanmış gibiydi. Cabrillo, o kızıl maddenin kan olduğunu anlamıştı.

MacD Lawless’ın da yakalandığını hatırladı, o halde yalnızca Linda ve Smith’in kaçmayı başarmış olmaları için dua edebilirdi. Pusudan kurtulmayı başarabilmişlerse Oregotı’la bağlantı kuracaklarından emindi. Şişme botla nehir boyunca yeterince uzaklaştıkları anda Gomez Adams helikopterle onları çıkarabilirdi.

Beyninin aralıksız zonklaması hiç hafiflememişti. Ağrı, az da olsa midesini bulandırıyordu ki bunun anlamı büyük ihtimalle beyin sarsıntısı geçiriyor olduğuydu. Bir tür hücrede yalnız başına olduğuna neredeyse adı kadar emin olsa da başını oynatmaya cesaret edemedi. Arka tarafta gizli kamera ya da çift taraflı sorgu odası aynası olabilirdi. Baygın birinin istemsiz vücut hareketlerini andıran şekilde biraz kımıldadı. Elleri ve ayakları çelik kelepçelerle masaya bağlıydı. Tekrar hareketsiz haline döndü.

Sorguya karşı koyabilecek halde değildi ve eğer onu başkent Yangon’a getirmişlerse şu an muhtemelen İnsein Hapishanesi’nde, yani belki de dünyadaki en zorba hapishanede, kaçmanın imkansız, hatta hayatta kalmanın dahi çok düşük ihtimal olduğu karanlık çukurların en derinindeydi.

Bu hapishane kapasitesi bunun yarısından az olsa da on bin mahkûmu barındırmaktaydı. Bunların çoğu siyasi muhalif ve rejim aleyhtarı keşişlerdi. Geri kalanı her türden adi suçlulardan oluşuyordu. Sıtma ve dizanteri salgın halindeydi. Sıçanlar hem mahkûmları hem de gardiyanları canından bezdirmişti. Ve işkence efsaneleri kabuslara rahmet okuturdu. Cabrillo, insanları dövmek için içi kum dolu plastik hortumlar kullanmaya bayıldıklarını ve mahkûmları, çakıl bir yolda dizleri ve dirsekleri üzerinde sürünerek yarışmaya zorlamak için vahşi köpekler kullandıklarını duymuştu.

Tek umudu, kalçası içine zerk edilmiş bir elektronik izleme çipinin olması ve Max ve mürettebatın geri kalanının onları oradan çıkarmak için çoktan işe koyuldukları gerçeğiydi.

Apansız çenesine inen bir yumruk az kalsın onu yerinden çıkaracaktı.

Odada başka birinin olmadığına yemin edebilirdi. Adamda belli ki keşiş sabrı vardı. Artık numara yapmak bir işe yaramazdı. Gözlerini açtı. Ona vuran adam haki renkte asker üniforması giyiyordu. Juan, adamın rütbesini göremedi, ama yüzündeki keyifli ifadeye bakılacak olursa daha masaj yapmaya yeni başladığını anlamak zor değildi. Başında adeta kilise çanı çalıyordu.

“Adın?” diye bağırdı asker.

Juan, metal kapıdan içeri iki gardiyanın daha girdiğini gördü. Biri, kapının yanında kalmış, diğeri üzeri bezle örtülü bir masanın yanında kendine yer bulmuştu. Juan, örtünün altında ne olduğunu anlayamadı.

İsmini gerektiği kadar hızlı söylemeyince baş sorgucu, kemerinden kısa bir bahçe hortumu çıkardı. Hortumun sarkmasından ağırlık konulmuş cop olduğu belliydi. Copu aniden karnına indirdi. Cabrillo karın kaslarını ne kadar sıkmış olsa da hortum sanki omurgasını delip geçmişti.

“Adın?”

Cabrillo, dişlerini sıkmış, güçlükle nefes alıyordu. “John Smith.”

“Kimin için çalışıyorsun?” Juan hemen cevap vermeyince cop bir kez daha karnına indi. “Kimin için çalışıyorsun? CIA? BM?”

“Hiç kimse. Kendi adıma çalışıyorum.”

Hortum tekrar indi, bu defa kasıklarına gelmişti. Bu çok fazlaydı. Başını çevirip acıyla öğürmeye başladı.

Hafif İngiliz aksanlı ve eğitimli olduğu belli olan bir ses, “Aksanından Amerikalı olduğunu anlıyorum,” dedi.

Yüzünü göremiyordu, ama ses, Cabrillo’nun bağlandığı masanın başından geliyordu. Bir sigara yaktığını duydu, sonra yüzüne sigara dumanı üflendi. Adam, Cabrillo’nun görebileceği bir yere geçti. Diğerleri gibi Burmalıydı. Kırklı yaşların ortalarındaydı. Yanık buğday tenliydi ve gözleriyle ağzının çevresinde kırışıklıklar vardı. Başında kep olsa da Juan saçlarının simsiyah olduğunu anlayabiliyordu. Subayın yüz ifadesinde öyle gaddar bir adam görüntüsü yoktu ama Cabrillo’nun omurgasındaki soğuk sızı aksini söylüyordu.

“Nasıl oluyor da öyle elini kolunu sallaya sallaya ülkeme giriyorsun, hem de silahlı? Birleşik Devletler’den gelen misafirimiz o kadar azdır ki tamı tamına kaç kişi olduklarını ve nerede olduklarını biliriz. Sen, dostum, burada olmaman gerek. Bu yüzden anlat bakalım, seni Myanmar’a ne getirdi?”

Cabrillo’nun aklına Kazablanka filminden bir replik geldi. “Sağlığım. Buraya suları için geldim.”

Subay gülmeye başladı. “Çok güzel. En sevdiğim filmlerden biridir. Sonra Claude Rains, ‘Su mu? Ne suyu? Çöldeyiz biz,’ der.

Bogey de, ‘Yanlış bilgilendirilmişim,’ diye cevaplar. Kesinlikle bir klasik.” Sonra bağırdı. “Muang!”

Hortum art arda iki defa, tam olarak aynı noktaya, Juan’ın kırık köprücükkemiğine indi. Acı, omzundan beyninin her zerresine hücum etti. Başı sanki kafatası eklemlerinden parçalanacak gibi hissediyordu.

“Bay Smith,” diye devam etti sorgucu sakin bir ses tonuyla. “Amerikalı olduğunuza inandığımdan bahsetmiştim. İşkence konusundaki hislerinizi bilmeyi çok isterim. Malum, ülkenizde bu hassas bir mevzu. Hatta uykudan mahrum bırakma ve yüksek sesle müziğe maruz bırakmanın dahi vahşi ve insanlık dışı olduğunu düşünenler var. Bu konuda siz nerede duruyorsunuz?”

“Tüm kalbimle aynı fikirdeyim,” diye cevapladı çabucak.

Subayın ağzının kenarlarında ufacık bir tebessüm belirdi. “Ben de sizin durumunuzdaki bir adamın böyle diyeceğini düşünmüştüm. Acaba dün ya da geçen hafta da mı böyle hissediyordunuz merak ediyorum. Söylediğiniz şu anki inancınız, buna eminim.”

Masanın altındaki bir mekanizmayı çalıştırdı; masa yavaşça geriye doğru eğilip Cabrillo’nun ayakları, başından otuz santim yukarıda olacak şekle geldi. Bu esnada masanın yanında duran gardiyan, masanın üstündeki örtüyü açtı. Altında katlanmış halde birkaç havlu ve dört litrelik plastik bir şişe vardı.

“Şunu gerçekten çok merak ediyorum,” diye devam etti subay. “Sizce waterboarding[1] de işkence sayılır mı, ha?”

Juan, acı eşiğinin yüksek olduğunu biliyordu. Birkaç gün dayanmayı ve bu süre zarfında Max’in onları bu çukurdan kurtarabileceğini umut etmişti, ama daha önce hiç waterboarding işkencesine maruz kalmamıştı ve nasıl tepki vereceği hakkında en ufak bir fikri yoktu. Çocukluğu, Güney Kaliforniya kıyılarında yüzerek geçmişti, burnuna kaç defa su kaçtığını hatırlamıyordu bile. Ne var ki birazdan yüzleşeceği gibi boğulma tehlikesi hiç yaşamamıştı.

Yüzüne bir havlu serildi, bu sırada kıpırdamaması için iki muhafız sıkıca başını kavradı. Kalbi yerinden fırlayacakmış gibi atıyordu. Elleri gerildi. Suyun döküldüğünü işitti. Boynundan aşağı birkaç damlanın aktığını hissetti. Sonra dudaklarında bir nemlenme. İlkin çok hafif bir ıslaklıktı ama çok geçmeden derisi sırılsıklam oldu. Burnundan içeri bir damla girdi ve sinüslerine doğru adeta yaka yaka ilerledi.

Havluya su döküldükçe daha çok su geçirmeye başladı. Juan burnundan dışarı hava vererek suyun hassas dokulara dolmasını önlemeye çabalıyordu. Birkaç saniye için bu işe yaramıştı, hatta bir dakika. Ne var ki ciğerlerinde tutabileceği hava miktarı belliydi ve havlu sırılsıklamdı. Muazzam, sırılsıklam bir yük yüzüne baskı yapıyordu. Sonunda ciğerlerinde kaçınılmazı engellemek için mücadele edeceği hava kalmadı. Su, sinüs boşluklarına dolmaya başladı. Masanın eğik açısından dolayı sinüslerinde birikiyor, solunum sisteminden daha aşağı gitmiyordu.

Waterboarding tam olarak buydu. Kurbana aslında boğulmasa da boğulmakta olduğunu hissettiriyordu.

İrade meselesi değildi. Bu noktadan sonra kurbanın bedeni üzerinde hakimiyeti kalmıyordu. Sinüs boşlukları suyla dolduğunda, ilk primitif deniz canlısının sudan çıkıp ciğerlerini havayla doldurmasından bu yana evrim geçirmiş beyin, vücudun boğulduğunu zannediyordu. Bu değiştirilemez ve ayarlanamaz temel bir donanım gibiydi. Juan, artık karaciğerini daha çok safra üretmeye zorlamak dışında bedeninde söz sahibi değildi.

Başı sanki içeriden dışarıya doğru cayır cayır yanıyor gibiydi, su kaçan ciğerleri kasılıyordu. Bu his, aklının alabileceği her şeyden daha korkunçtu. Sanki tonlarca yükün altında eziliyor, başının içini adeta işgal eden okyanus dolusu su, burnunun arkasındaki ve gözlerinin üstündeki hassas hava keseciklerini yakıyor, kavuruyor gibiydi.

Şu anki acısı, daha önce yaşadığı tüm acılardan daha şiddetliydi. Ve bunların tümü yalnızca otuz saniye içinde olmuştu.

Ağırlık artıkça her şey daha da korkunç hale geliyordu. Başı sanki patlayacak gibiydi. Aslında bunu istiyordu da. Boğulma refleksiyle boğazı ona karşı koyarak soluk almaya çalışıyordu. Her nafile çabada nefes borusundan daha çok su yutuyordu.

Çevresinde, birilerinin bilmediği bir dilde heyecanla konuştuklarını duyuyordu, acaba ölüm melekleri miydi ona seslenen?

Sonra havlu alındı ve masa dikleştirilip başı ayak hizasından yukarı çıktı. Ağzından, burnundan su püskürdü. Ciğerleri yırtılırcasına, acıyla öğürmeye, kusmaya başladı; ama olsun, nefes alabiliyordu. Ciğerleri hala yansa da ve hava, ölüm tadında olsa da bu, şimdiye dek aldığı en tatlı nefesti.

Yarım dakika bile soluklanmasına izin vermeden masa tekrar yatırıldı ve ıslak havlu bir kez daha yüzüne bastırıldı. Su boşaltıldı, litrelerce, tonlarca su; tsunami dalgaları kadar su. Bu defa, kafatası suyla dolmadan sadece birkaç saniye dışarıya nefes vererek kendini koruyabildi. Sinüsleri, burun deliklerinin sonuna kadar suyla doldu, artık daha yer kalmamıştı. O anda ıstırap, panik başladı. Beyni adeta ona haykırıyordu - savaş, mücadele et, kurtul buradan.

Cabrillo, kendi zihninin zavallı haykırışlarını duymazdan geldi, hatta tek bir kasını bile kıpırdatmayarak tam aksine davrandı; çünkü pekala bildiği gerçek, aslında boğulmadığı ve adamların yeniden nefes almasına izin verecekleriydi. Gerçek, vücudunun kontrolünün kendi elinde olduğuydu, ne içgüdülerinin ne de arka beyninin. Eylemlerine hükmeden zihniydi. Şekerleme yapan bir adam gibi sakin ve hareketsizce uzandı.

Bir süre sonra muhafızlardan biri, başka bir şişe almak için gitti. Tam on beş kez Juan boğuldu ve sonra nefes almasına müsaade edildi, boğuldu, sonra nefes almasına müsaade edildi. Her defasında askerler, Juan’ın merhamet dilenmek için yalvaracağını ummuştu. Ve her defasında o nefesini tutup geri yaslandıktan sonra başını sallayıp tekrar yapmaları için kışkırtmıştı. Son seferde o kadar uzun süre havlu altında tuttular ki Juan bayılmıştı. Çabucak zincirlerini çıkarıp suyu kusması için uğraşmak ve yüzüne birkaç şamar atıp ayıltmak zorunda kalmışlardı.

Juan, sömürürcesine ciğerlerine oksijen çekip sinüslerindeki suyu boşalttığı sırada, “Anlaşıldı,” dedi sorgucu. “Bilmek istediklerimi söylemek istemiyorsun.”

Cabrillo adama şöyle bir baktı. “Daha önce de söylediğim gibi. Buraya suları için geldim.”

Masadan indirildi, kısa, boş bir koridorun aşağısındaki hücreye sürüyerek götürüldü. İçerisi inanılmaz sıcaktı, en ufak bir hava hareketi yoktu. Juan’ı, çıplak beton zemine fırlatıp attıktan sonra demir kapıyı çarparak çıktılar; arkadan sürgünün kapatıldığını duydu. Beton zemin üzerinde birkaç avuç saman ve bir domuz yemi kovası vardı. Duvarın yukarısında tekli, tel örgülü bir ampul vardı. Oda arkadaşı, belki de o ana dek gördüğü en cılız hamamböceğiydi.

“Ee, sen neden içerdesin dostum?” diye sordu böceğe. Hayvan yanıt olarak antenlerini salladı.

Nihayet başının arkasını kontrol etme fırsatı bulmuştu. Çok şaşırmıştı, kırık yoktu. Yarıldığı muhakkaktı, fakat su işkencesi sırasında yara temizlenmişti. Beyin sarsıntısı hala geçmemişti, buna karşın artık berrak şekilde düşünebiliyordu ve hafızası etkilenmemişti. Bir tıp efsanesiydi, beyin hasarı semptomları göstermedikçe sarsıntı geçiren kişi, yaralanmanın akabinde uyanık kalmalıydı. Ciğerleri cayır cayır yanıyor, tüm bedeni sızlıyordu, bu vaziyette uyku tutması zaten imkansızdı. En rahat pozisyonun sırtüstü uzanıp yaralı kolunu göğsünün üstüne uzatmak olduğuna karar verdi.

Ormandaki silahlı çatışmayı gözünün önüne getirip, Singapur’daki terör saldırısı için yaptığı gibi her bir sahneyi teker teker kontrol etmeye başladı. Linda’nın taş sütunun arkasında dizüstü çöktüğünü görmüştü. Minyon bedeni, silahın her atışında sarsılıyordu. MacD, önünde koşuyordu; Lawless’ın ayağı bir defasında az kalsın kayıyordu. Bir de Smith vardı. Yamacın diğer ucuna ulaşmış, ikinci çapa sütununun arkasında etrafa mermi yağdırıyordu. Juan, tekrar kendi ayaklarına baktığını ve yaklaşık otuz metre aşağıdaki kudurmuş nehre bakmamak için kendini zor tuttuğunu anımsadı.

Sonra başını kaldırıp tekrar ateş eden Smith’i gördü ve MacD’nin hemen önünde halatın parçalandığını. Cabrillo, kamera kayıtlarını inceleyen polisler gibi, bu sahneyi tekrar tekrar zihninde canlandırdı. Smith’in silahının seri atışla etrafa mermi kustuğu ana odaklandı. Nehrin karşı tarafında kendilerini kovalayan askerlere nişan almıştı. Bundan emindi.

O halde halatı koparan mermileri kim ateşlemişti? Arka tarafta, yamaçtan biri olamazdı. Hepsi kıyıdan uzakta, halatı koparacak açıyla ateş edemeyecek şekilde siper almıştı. Halat koptuğunda uçuruma düşen o iki asker de olamazdı. Linda’nın diğer tarafa ateş ettiğini net biçimde görmüştü, ama Smith’in silahının istikameti zihninde muğlaktı.

Baş ağrısından olsa gerek, deyip kendini suçladı. Genelde her bir detayı, en ufak ayrıntıyı hatırlardı ama şimdi olmuyordu. Yetmezmiş gibi, beton zeminin soğuğu kemiklerine işlemeye başlamıştı. Kalktı. Başı dönünce bir elini duvara yaslamak zorunda kaldı. Protez bacağı olmadan elinden hiçbir şey gelmezdi. Baş dönmesinin geçmesini bekledi; ama yine de hücrenin içinde sekerek dolaşacak kadar dengesini sağlamamıştı. Sırf eğlence olsun diye tam yüz seksen santimlik boyuyla hücreyi ölçtü. Üç altmışa üç altmıştı. Kafasından hesap yapmaya başladı. Çapraz uzunluk beş metre yirmi santimden biraz az olurdu. Hesabını ölçerek kontrol etmeye karar verdi. Botunun otuz üç santim olduğunu biliyordu. Hesabı doğru çıkmıştı.

“Kafam hala çalışıyor,” dedi korkudan bir samanın arkasına kaçan hamamböceğine. Kafasının karıştığı anı hatırladı. Yerli yerine oturmayan bir parça vardı. Hayır! Yerine oturmayan değil, eksik bir parça. Bir ayı aşkın süreliğine kampa giden bir kadının yanından asla ayırmayacağı belli şeyler olurdu. Bir erkeğin çalması için kesinlikle en ufak bir sebep olmayan şeyler. Soleil Croissard’ın çantası çadırdaydı ve boşaltılmıştı. Hiç yüz kremi, dudak nemlendiricisi ya da başka bir kozmetik ürünü çıkmamıştı.

Elbette sudan neredeyse çıkaracağı ceset bir kadına aitse. Yüzünü görememişti; ancak vücut yapısı ve saç rengi Soleil’inkiyle aynıydı. Hem Myanmar’a getirdiği kadın kozmetik ürünleri, sudan çıkardığı ve Smith’e verdiği küçük omuz çantasında olsa gerekti. Çanta çok su çekmişti, bu yüzden gerçek ağırlığını ve içinde neler olabileceğini tahmin etmemin imkanı yoktu ama öyle olmak zorundaydı. Kız ve arkadaşı, hah, Paul Bissonette -hey, hafızası onca şeyden sonra hiç de fena değildi- ordu devriyelerinin yaklaştığını görmüş veya duymuş olmalıydılar. En şahsi eşyalarını çantasına tıkıp birlikte ormana kaçmış ve nihayet Budist tapınağı enkazına ulaşmıştılar.

Peki, Cabrillo öyleyse neden hala tatmin olmamıştı? Cesedin yüzünü görmüş olsa, şüpheye yer kalmayacaktı, ama görememişti. Kesin bir kimlik teşhisi yapamıyordu ve bu, yarım yamalak bir iş demekti. Hem mesleki açıdan hem de kişisel olarak bundan nefret ediyordu. Kuşkusuz şu anda, geçmişten daha çok endişe duyması gereken sorunlarla yüz yüzeydi.

Cabrillo’nun tek umudu, Burmalı askerlerin MacD’ye bulaşmamalarıydı. Kendi ve Lawless’ın yaşı dikkate alındığında burada kendisinin kıdemli olduğunu anlamış olmaları ve tüm dikkatlerini Juan’a vermeleri gerekirdi. Ne olacağını bilmiyordu işte. Lawless’ın nasıl biri olduğuyla ilgili bir fikri vardı elbette. Çetin ceviz ve her işin altından kalkan biriydi ama Lawless’ta, kendisinin az önce yaşadığı ve yılmadığı berbat tecrübelerle yüzleşip karşı koyabilecek yürek var mıydı? Cabrillo, birkaç saat öncesine dek kendisinde de olduğunu bilmiyordu, bu yüzden çocuğun üstesinden gelip gelemeyeceğine dair en ufak bir fikri yoktu.

Juan, zihnini zorlamaya devam etti. Peki ya MacD dayanamazsa, diye düşündü. Ne biliyordu, gerçekten ne biliyordu? Müşterinin adı, Burma ormanlarında gezintiye çıkan kızını bulma görevi. Oregon? Geminin adını biliyordu, ne var ki gerçek kabiliyetlerinden bihaberdi. Juan’ın kimliği? Tanrı aşkına kim umursardı ki? CIA’den uzun süre önce ayrılmıştı ve istihbaratçı olarak değerlendirilemezdi.

Hayır, diye düşündü. MacD bildiklerini dökülse de bu aslında hiçbir şeyi değiştirmezdi. Artık Lawless’ın bunu bilecek ve kendini acılardan kurtaracak kadar akıllı olmasını umuyordu.

Bitkinlik, kendi ağrılarını köreltmeye başladıkça ve bedenini yavaş yavaş uyku hali kapladıkça nedense MacD’nin sırf Şirket’e katılmayı hak ettiğini ispatlamak için konuşmayacağı kuruntusuna kapıldı.

Uyandığında Cabrillo’nun, ne kadar zaman geçtiği konusunda hiçbir fikri yoktu. Masada ayıldığında kolunda saati yoktu. Şimdi de ter içinde, sırılsıklam halde ve soluk soluğa uyanmıştı.

“Orospu çocuğu!” diye bağırdı.

Uyurken o sahneyi hatırlamıştı. Halata ateş eden John Smith’ti. İpi parçalamak için kasten ateş etmişti. Juan damarlarında kanının öfkeyle kaynadığını hissedebiliyordu.

Smith, onlara tuzak kurmuştu. Hayır. Roland Croissard onları tuzağa düşürmüştü. Nehirdeki kadın cesedi değildi; zayıf, ufak tefek bir adama aitti. Ve o çantanın içinde kadın kozmetik malzemesi yoktu. Tapınaktan aşırdıkları bir şey vardı, eskiden Buda heykelinin olduğu mihrabın altına saklanmış bir şey. Ve Juan onu kendi elleriyle, Smith’e teslim etmişti.

Tüm bunlar, hiçbir zaman adamın kızını kurtarmakla alakalı olmamıştı. Croissard, ormana bazı eşyaları bulmaları için kendi ekibini göndermiş ve adamları başarısız olmuştu, bu yüzden görevi tamamlamak için Şirket’i kiralamıştı.

“Tanrım, ne aptalım!” Sonra Linda Ross’un Smith’le birlikte ve adamın onun sandığından tamamen farklı bir ajan olduğundan bihaber olduğunu idrak edince kan beynine sıçradı.

Acaba, Smith, istediğini elde ettiği için Ross’u öldürür müydü? Bu soru Juan’ın zihnini adeta kavuruyordu. Smith için ekibin geri kalanına, MacD ve Cabrillo’nun başına gelenleri Linda’nın açıklaması daha kolay olurdu. Ve Oregon’a biner binmez artık tek ihtiyacı olan, kendini tekrar medeniyete götürecek aracın ayarlanmasını beklemekti.

Biraz olsun ferahladı. Linda’ya bir şey olmayacaktı. Yine de Smith ve Croissard’ın ihanet ettiği düşüncesi kan basıncını tavana vurduruyordu. Bunu nasıl görememişti? Tüm işaretleri, ipuçlarını tekrar düşündü. Sözde Croissard’ın kızından gelen sesli mesaj belli ki düzmeceydi. Yalnızca Cabrillo’nun ilgisini çekmek için tezgahlanmış bir gizem ve çaresizlik notuydu. Juan bu işi istemişti, çünkü söz konusu korkmuş, genç bir kadındı, kurtarılmayı bekleyen başı dertte genç bir kadın - kendi sözde yiğitliğine yandı.

Croissard, onları resmen enayi yerine koymuştu. Oteldeki intihar eylemini, bu yeni bakış açısıyla tekrar gözünde canlandırdı; ama İsviçreli finansörün asıl planını gerçekleştirirken bu bombalamadan çıkarının olacağını sanmıyordu. Kurgulanmış olamazdı. O adamlar öldürebildikleri kadar insanı öldürmek istiyor gibiydiler. Kendisinin ve Max’in hayatta kalması sadece şanstı. Bu işin arkasında Croissard’ın olması imkansızdı. İşte bundan emindi.

Kendisiyle en son ne zaman dalga geçildiğini hatırlamıyordu. Dahası, poker oyununda birinin en son ne zaman ona blöf yaptığını bile hatırlamıyordu. Her zaman kendisiyle, olaya tüm açılardan bakabildiği, üç adım sonrasını görebildiği ve uğraştığı herkese göre üstünlüğün elinde olduğuyla gurur duymuştu.

Bunu nasıl olmuş da görememişti?

Zihninde hep bu soru dönüp dolaşıyordu. Ama cevabı yoktu. Marc ve Eric, Croissard’ın geçmişini didik didik etmişti. Adam sadece bir işadamıydı. Neden numara yapıyordu ki? Bunca dalavere nedendi? Sonra muhtemelen cevaplayamayacağı başka bir soru geliyordu: O çantanın içinde, ilkin iki araştırmacısını göndermeye ve sonra adamlar radardan kaybolunca Şirket’e milyonlar dökmeye değecek ne vardı?

Cabrillo, zihninde sorular deryasıyla sırtını beton duvara yaslayıp oturdu.

[1] Bir çeşit işkence türü. Sırtüstü sabitlenmiş bireyin yüzü ıslak bezle kapatılır ve böylece boğulma hissi verilir. Waterboarding aşırı acı, kuru boğulma, akciğer hasarı ve oksijen yetersizliğinden dolayı beyin hasarı gibi etkilere neden olabilir. (ç.n.)

12

Köprü koptuktan sonra Linda’ya ormana doğru kaçmaları gerektiğini söylediğinde kadının itiraz etmeden ona güvenmesine Smith bile şaşırmıştı. Burmalı askerlerin iki yeni tutukluyu uçurumdan çekmelerini görene dek beklemişler, sonra ormana kaçıp saklanmışlardı. Köprü olmayınca, helikopterin iniş yapabileceği uygun bir yer bulana kadar askerler onları takip edemezlerdi. Bu, Smith ve Linda’ya ele geçirilmekten yakayı kurtarmaları için çok büyük avantaj sağlıyordu. Buna karşın, Burmalılar arasında Lawless kadar başarılı bir iz sürücü olabilir diye arkalarında bıraktıkları izleri temizlemeye itina gösteriyorlardı.

Bir saatlik zorlu bir kaçıştan sonra o sabah geçtikleri yere ulaştıklarında Smith beş dakika mola vermeyi önerdi. Yol arkadaşı nefes nefese kalmıştı. Smith kendini yere bıraktı, nefes alacak hali kalmamıştı. Ormanda kuş ve böcekler her zamanki senfonilerine devam ediyorlardı. Linda, Smith’in yanına çömeldi; kederliydi, belli ki aklında yakalanan arkadaşlarının akıbeti vardı.

Gözlerini silip başını yana doğru çevirdi. Bu, Smith’in uzun süredir beklediği fırsattı. Sessizce tabancasını çıkarıp namluyu kadının başının arkasına yapıştırdı.

“Tüfeğini bırak, dikkatli ol.”

Linda dişlerini sıkarak derin bir nefes aldı, kaskatı kesilmişti. REC7’si dizlerinin üstündeydi. Yavaşça yere, hemen önüne koydu. Smith, elini uzatıp tüfeği kadının uzanamayacağı bir yere fırlatıp tabancasını biraz daha bastırdı.

“Şimdi tabancanı çıkar. Sadece iki parmağınla.”

Linda, robot gibi karşı koymadan omuz kılıfının çıtçıtını açtı, başparmağı ve işaretparmağıyla Glock 19’unu kılıfından çıkardı. Tam parmaklarını araladığı anda başını eğip aniden döndü, kolunu Smith’in eline savurup tabancasının namlusunu havaya doğrulttu. Linda, Smith’in tüm dikkatinin Glock’ta olacağını biliyordu ve bunu dikkatini dağıtmak için kullanmıştı. İşaretparmağı ve ortaparmağını birleştirip sertleştirdi ve Smith’in boğazıyla köprücükkemiğinin birleştiği yerin hemen yukarısına saplamasına geçirdi. Sonra başının yanıyla adamın kafasının sol tarafına tüm gücüyle vurdu. Darbe istediği şiddette olmamıştı, çünkü çok yakındılar; buna karşın bu, nefes borusuna aldığı şiddetli darbeyle birlikte eski lejyoneri afallatmaya yetmişti.

Linda sıçrayıp ayağa kalktı ve Smith’in başına tekme savurmak için gerildi. Ne var ki adam engerek gibi aniden Linda’nın ayağını havada yakalayıp çevirdi. Linda’nın dengesi kaybolunca yere düşmüştü. Smith, zıplayıp iki dizini Linda’nın sırtına bastırdı. Üzerindeki ağırlık yüzünden Linda nefes dahi alamıyordu. Smith tabancasıyla kadının ensesine vurdu.

“Bunu bir daha denersen ölürsün. Anlaşıldı mı?” Linda cevap vermeyince soruyu tekrarlayıp namluyu kadının etine biraz daha bastırıp çevirdi.

“Evet.” Linda’nın sesi boğazında düğümlendi.

Smith’in cebinde bir parça kablo vardı. Linda’nın ellerini kavrayıp sırtında birleştirdi. Bir eliyle kabloyu Linda’nın bileklerine dolayıp iki ucu birleştirip çevirdi. Kablo, kadının parmaklarıyla uzanamayacağı kadar yukarıdan bağlanmıştı. İkinci kabloyu da Linda’nın bileklerini, kamuflaj pantolonunun kemer boşluğuna bağlayıp sabitlemek için kullandı. Birkaç saniye içinde Linda Ross, Noel hindisi gibi sarıp sarmalanmıştı. Ancak sonra kadının üzerindeki ağırlığını çekti. Linda, yeniden nefes almaya başlayınca ciğerleri parçalanırcasına öksürmeye başladı. Yüzü kıpkırmızı olmuştu ve öfkesi gözlerinden okunuyordu.

“Bunu neden yapıyorsun?”

Smith kadını duymazdan geldi. Cebinden uydu telefonunu çıkarıp açmakla meşguldü.

“Cevap ver, kahrolası!”

Smith başındaki beyzbol şapkasını çıkarıp kadının ağzına tıkadı. Orman kubbesi çok sık olduğu için yeterince sinyal alamıyordu. Linda’yı kolundan yakaladığı gibi elli metre ötedeki açıklık alana doğru sürükledi. Açıldığa ulaşınca çayırların üstüne fırlatıp karşısına oturdu. Sabahleyin e-posta gelmiş olduğunu fark etti:

Planlar değişti dostum. Bildiğin gibi başından beri niyetim, araştırmamız için resmi kanalları kullanmaktı. Şirketle işbirliği yapmak çok riskli bir tercihti. Müzakerelerim nihayet sonuca ulaştı. Myanmar’lı yetkililerle, manastıra bir ekip asker göndermeleri konusunda oldukça pahalı bir anlaşma yaptım. Senin kim olduğunu biliyorlar. Birlikte Şirket ekibini ortadan kaldırabilir ve görevi tamamlayabilirsiniz.

Smith, kirli sakallı çenesini kaşıdı. Bu her şeyi değiştiriyor ve helikopterin nasıl olup da tam zamanında ortaya çıktığını açıklıyordu. Bunun anlamı gönderilen ilk ekibin büyük ihtimalle ordunun değil, kaçakçıların saldırısına uğradığıydı. Kör talih işte, diye geçirdi içinden.

Sonra cevap yazdı:

Keşke e-postanı daha önce okumuş olsaydım. Son bir saatimi devriyelerden kaçarak geçirdim. Sorun yok. Bu arada çanta bende.

Cabrillo ve ekipten biri yakalandı. Kadın elimde. Bağlı, ağzı tıkalı. Talimatlarınız?

Bir dakika sonra ekranda yeni mesaj uyarısı yandı:

Başaracağını biliyordum! Demek üç Şirket mensubu bu süreçte yakalandı, ilginç görünüşe göre Oracle onları hak ettiklerinden çok fazla gözünde büyütmüş. Anlaşılan artık bir tehdit oluşturmuyorlar. Ya gönderdiğim diğer ekip? Fikrin var mı?

Smith hemen cevap verdi:

Basil vurulmuş, büyük ihtimalle uyuşturucu kaçakçıları. Munire boğulmuş. İstediklerini çantasına koymuştu. Mihrabın altına gizliymişler, tıpkı İngiltere’de çaldığım Rustichello parşömenlerinde yazdığı gibi.

Ordu ekibinden bir saat kadar uzaktayım. Nasıl temas kuracağım?

Croissard cevabı geciktirmedi:

Onlara, yanlarına gideceğini söylerim. Seni beklerler. Onlarla helikopterle Yangon’a dönersin. Jet bekliyor.

O kadar yolu tekrar yürümesi gerekiyordu. Belki de evrenin kendince, hedefin hiçbir zaman kendisi olmadığı bir silahlı çatışmada bulunmasının acısını çıkartma şekliydi. Çabucak yeni bir mesaj yazıp GÖNDER tuşuna bastı:

Kadını ne yapayım?

Güzel mi?

Evet

Smith, keseceği hayvana bakan celep gibi kadını şöyle bir tepeden tırnağa süzdü.

Yanında getir. Şayet Oracle düşündüğümüz kadar yanlış değerlendirmediyse kadın İyi bir pazarlık unsuru olur. Eğer ihtiyacımız olmazsa da satarız. Yakında görüşürüz, aferin dostum.

Smith uydu telefonunu kapatıp cebine koydu. Linda’yı bir kez daha süzdü. Kadın, gözlerinden alevler çıkarcasına ona bakıyordu. Smith’in yüzüne iğrenç bir tebessüm yayıldı. Linda’nın öfkesi onu hiç etkilememişti.

“Ayağa kalk.”

Linda meydan okurcasına dil dik bakmaya devam etti.

“Bana sağ kalmanı sağlamam söylendi. Fakat bu çok da uymak zorunda olduğum bir emir değil. Ya ayağa kalkarsın ya da seni şuracıkta vurur, cesedini akbabalara yem ederim.”

Linda’nın ayak diremesi bir ya da iki saniye daha sürdü. Smith, kadın söylediğini yaptığında, artık başka çaresi kalmadığını onun da kabul etmiş olacağını biliyordu. Gözlerindeki alev hala sönmemişti, ama o gerilim vücudunu terk ettiğinde omuzları da adeta çökmüştü. Linda doğruldu. O önde, bir şeyler çevirmediğinden emin olmak isteyen Smith hemen arkasında geldikleri yolu takip edip tekrar manastıra yöneldiler.

Juan, açlık ve susuzluğun pençesinde olduğu yerde saniyelerin akmasını bekliyordu. Açlık, üstesinden gelebileceği fersiz bir sızıydı. Onu delirten susuzluktu. Birilerinin dikkatini çekmek için kapıyı yumruklamayı denemişti; ama onu unuttuklarını biliyordu. Planlı bir mahrumiyetle dayanma gücünü parça parça yok ediyorlardı.

Dili, ağzına yapışmış kupkuru bir et parçası gibiydi. Derisinden artık ter çıkmıyordu, incecik kağıda dönmüştü. Aklına getirmemek için kendini ne kadar zorlarsa zorlasın gözünün önünde beliren tek resim suydu - bardaklar dolusu, göller dolusu, okyanuslar dolusu su. Bu en kötü işkence şekliydi. Zihninin, tıpkı Croissard ve Smith gibi ona ihanet etmesini amaçlıyorlardı. O an, waterboarding işkencesine sadece eğlence olsun diye maruz kaldığını fark etti, adamların kendilerini eğlendirme biçimiydi bu. İşe yaramış olsa, iyiydi. Eğer yaramazsa da sorgunun ikinci aşamasını zaten çoktan planlamışlardı.

Bu onların, tecrübeyle sabit mahkûmları yola getirme yöntemleriydi ve Juan bu metodun asla başarısızlıkla sonuçlanmadığına adı gibi emindi.

Birdenbire kapıyı kilitleyen sürgü metalik bir yankıyla geri çekildi, menteşeler, tahtaya sürülen sert tebeşirin çıkardığı gıcırdama sesiyle açıldı. İki gardiyan gelmişti. Kemerlerinden sarkan lastik coplardan başka üzerlerinde silah yoktu. Ağır adımlarla hücreye girip Cabrillo’yu yerden kaldırdılar. Burmalılar genelde ufak tefek insanlardı ve bu ikisi de istisna değildi. Cabrillo, bitkin haliyle, tek bacağıyla dahi ölü gibi ağırdı. Askerler, Juan’ın koluna girip güçbela taşımaya başladılar.

Cabrillo’yu, koridorun başına, ıslak havlu işkencesine maruz kaldığı yere doğru çekelediler. Sanki kalbinin etrafına koca bir taş yükü sokulmuşçasına iliklerine kadar korkuya kapıldı.

Ne var ki adamlar o odanın yanından geçip, koridor boyunca devam etti ve başka bir sorgu odasına geçtiler. Kare şeklindeki beton odada bir masa ve iki sandalye vardı. Birisi zemine sabitlenmişti ve diğerinde eğitimli bir ses tonuna sahip sorgucu oturuyordu. Masanın üstünde nemden boncuk boncuk terlemiş dolu bir sürahi ve boş bir bardak vardı.

“Hah,” diye karşıladı sorgucu onu, biraz cana yakın biraz da aşağılık bir tebessümle. “Bana katılmanız ne iyi oldu Bay Smith.”

Hala aynı ismi kullanıyorlar, diye düşündü Juan. Ya MacD’ye işkence etmemişler ya da çocuk konuşmamıştı. Ya da bu adam, diğer mahkûmdan öğrendiklerini hemen ortaya dökmeyecek kadar akıllıydı.

Juan, sandalyeye yığılmıştı. Dik durmak ve gözlerini önündeki sürahiye içli içli bakmaktan alıkoymak için kalan tüm gücünü kullanıyordu. Ağzı, tek laf edemeyecek kadar kurumuştu.

“Müsaadenle kendimi tanıtayım,” dedi sorgucu. Bardağa su doldurdu. Su bardağa dökülürken tatlı bir melodi gibi ses çıkarıyordu. “Ben Albay Soe Ten. Belki merak ediyorsundur, iki buçuk günden beri burada, İnsein’de misafirimizsin.”

Bardağı Cabrillo’nun önüne koydu. Juan, heykel gibi hareketsizdi.

“Çekinme,” diye ısrar etti Ten. “Merak etme, seni aciz göstermez.”

Juan zorlama bir tereddütle bardağa uzandı, küçük bir yudum aldı.

Sonra tekrar masanın üstüne koydu. Suyun sadece birazı eksilmişti.

“Mukavemetinizi gerçekten takdir ediyorum Bay Smith. Belki de şu ana dek karşıma çıkan en iradeli adamlardan birisiniz. Şimdiye dek çoğu kişi sürahiyi başına dikip bitirmişti. Elbette böylesi ahmakça bir hata, beraberinde en baştaki susuzluk kadar acı veren bir mide krampına sebep olurdu.”

Juan cevap vermedi.

“Birlikte geçireceğimiz süre bitmeden…” Gözucuyla saatine, Cabrillo’nun göreve çıkarken aldığı siyah, askeri kronografa baktı. “…ki yaklaşık yarım saat civarında olsa gerek, en azından bana gerçek adınızı söyler misiniz diye merak ediyorum.”

Cabrillo, bardaktan yavaşça bir yudum daha aldı. Bedeni yanıp tutuşuyordu ama kendini zorlayıp bardağı masanın üstüne koydu. Genzini temizledi. “Şaka yapmıyorum. Gerçekten John Smith.” Sesi kısık ve çatlaktı.

Ten’in zorlama kibarlığı o anda kayboldu. Juan’ın masanın üstünde duran eline bir yumruk geçirdi. Kemiğini kıracak kadar şiddetli değildi ama oldukça acı vericiydi. Ten’ın normalde mülayim görünen yüzüne mağrur bir tebessüm yayılmıştı. Bu şekilde tepki vererek gerçeği bildiğini Juan’a göstermişti. MacD konuşmuştu.

“Başkan Juan Cabrillo.” Ten’in nezaketi geri gelmişti. “Şirket’in başkanı. Bu arada çok gülünç bir isim. Üssünüz, Oregon adında eski bir şilep. Ki sabahın ilk ışıklarıyla donanmamız ve hava kuvvetlerimiz geminizi aramaya başlayacak. Gördükleri yerde batırma emri verildi. Yapılan pazarlıklardan benim payıma düşen bu: Topraklarımıza izinsiz giren insanlarınızı cezalandırma keyfi.”

“Pazarlık mı?”

“Ah, kuzeydeki dostlarımıza -gördüğünüz gibi hükümetimize karşı çok destekleyici oldukları için her şeyi onlarla paylaşırız- kimliğinizi söylediğimizde yakalanmanızla çok ilgilendiklerini size söylemem gerek.” Cabrillo, Ten’in bahsettiği dostun Çin, yani Myanmar’ın en büyük ticaret ortağı ve bölgedeki tek müttefiki olduğunu biliyordu. “Sizinle konuşmayı çok istiyorlar. Vatandaşınız genç Bay Lawless’la da, ama General Jiang’ın en çok sizinle konuşmak için can attığı izlenimine kapıldım. Görünüşe göre eskiden CIA adına çalışıyormuşsunuz ve yıllar evvel gerçekleşen belli başlı bazı casusluk faaliyetleri hakkında bilginiz olabilir.”

Juan, Teşkilat’ta olduğu dönemde Çin’de hiç çalışmamıştı ve Çinli bir generalin bir şeyler bildiği fikrine nereden kapıldığını anlayamadı. Hatta adının, neden ilgilerini çektiğini tahmin bile edemiyordu. Yıllardan beri bu oyunun dışındaydı.

Ten devam etti. “Generalle doğrudan hiç birlikte çalışmamış olsam da itibarının çok yüksek olduğunu söylemeliyim. Önümüzdeki aylarda geri dönüp şu birlikte geçirdiğimiz anların ne kadar şefkat dolu olduğunu anlayacaksınız ve benim nazik, sevecen nezaretimde kalmış olmayı dileyeceksiniz.”

O anda Juan’ın içine yeni bir kurt düştü. Hala takip çipi üzerindeydi, bu yüzden ekibi, nerede olacağını bilecekti, ama onu ve MacD’yi Çin’den kurtarmaları imkansıza yakındı. Biraz daha su içtiğinde elleri titriyordu. Bardağını tekrar doldurdu.

“Başkan, artık eskisi gibi konuşkan değilsin ha? Hala direnmekte kararlı mısın?”

O sırada kapı çalındı. Ten, kapı kenarındaki nöbetçiye başıyla açmasını işaret etti. Kurdeleli üniformalı, hafif kır saçları dar kasketiyle örtülmüş orta yaşlı bir Çinli adam uzun adımlarla içeri girdi. Yüzü kırış kırıştı; cildi, zamanının büyük bölümünü ofiste evrak imzalayarak değil de cephede geçirmiş bir adamınki gibiydi. Hemen arkasında yine üniformalı uzun bir kadın vardı. Kadın, otuzlu yaşlarda, kalın çerçeveli gözlüklü, uzun, siyah düz saçlıydı. Kakülleri, yüzünü kısmen kapatıyordu.

Ten hemen ayağa fırlayıp selam durdu. Generalle Çince biraz sohbet ettiler. Jiang, yaverini tanıştırmamış, hatta dönüp Cabrillo’nun olduğu yöne dahi bakmamıştı. Juan, fırsattan istifade suyu yudumlamaya devam etti. Şu kahrolası Jiang onun için her ne planlamışsa buna dayanmak için içtiği her yudumun kendisine biraz kuvvet vereceğini umuyordu. Cabrillo generali biraz daha dikkatle süzdü. Sanki bir yerden gözü ısırıyor gibiydi; öte yandan bu adamla hiç karşılaşmadığına emindi. Belki de brifinglerin birinde fotoğrafını görmüştü. Emin değildi.

“Kalk ayağa!” dedi Ten İngilizce.

Cabrillo, kafa yormaktan vazgeçip emredileni yaptı. Tek ayakla elinden geldiğince dengesini sağlamaya çalıştı. Muhafızlardan biri Juan’ın kollarını tutup arkasında birleştirdi ve plastik kelepçeyle kelepçeledi. Plastik biraz acıtmıştı ama Juan bileklerini hafif aralık bırakmıştı, bu yüzden muhafız geri çekildiğinde kelepçe çok sıkı değildi. Bu, kelepçelerden kurtulmasına imkan verebilen eski bir numaraydı. Ya da en azından bileklerinin çok daha rahat etmesini sağlıyordu. Daha doğru ifadeyle daha az rahatsız.

Bir dakika geçmeden MacD, iki gardiyanla birlikte göründü. Lawless, adamlar sayesinde ayakta durabiliyordu. Üniforması paramparça olmuş, yüzünü kaplayan yeni bere izleri, Taliban’ın yaptığı eski yaraları kapatıyordu. Başı, ayyaş gibi sallanıyordu. Muhafızlar yanından çekilse bir saniye bile ayakta duramazmış gibi görünüyordu. Dudaklarından salyalar akıyordu. Jiang, Lawless’a şöyle bir bakabilmişti; ama yaveri genç askeri gördüğünde nefesini tutmuş ve koşup müşfik bir edayla yardım etmemek için kendini zor tutmuş gibiydi.

Kısa, kasvetli bir uğurlama alayı yapıldı. MacD’nin bilinci yarı açıktı ve zıplayacak gücü olmayan Juan’ın çekilerek taşınması gerekiyordu. Yanındaki korumalar kah koluna girerek taşıyor, kah sağlam bacağıyla uzun adımlar atmasına yardımcı oluyorlardı.

Geniş bir araç parkı/yükleme hangarına götürüldüler. Üstteki pencerelerden sızan parlak ışıklar, Juan’ın gözlerini kamaştırıyordu. Havada ağır bir dizel ve bozuk yemek kokusu vardı. Bir sürü gardiyanın dikkatli bakışları altında mahkûmlar, Juan’ın o ana dek gördüğü en kabak lastiklere sahip ahşap kasalı bir kamyondan pirinç çuvallarını indiriyorlardı. Sürücü, şoför mahallinde oturmuş, sigara içiyordu. Bu sırada başka bir kamyona da hapishane topraklarında yetişen ürünler yükleniyordu.

Büyük alanın hemen dışında arkası kapalı beyaz bir minibüs park etmişti. Açılan arka kapılarından kargo bölümünün demir parmaklıklarla şoför mahallinden ayrıldığı görülüyordu. İki mahkûm, aracın arkasına fırlatıldı. MacD başını sertçe çarpıp hareketsiz kalmıştı. Cabrillo’nun elinden gelen bir şey yoktu.

İkiliyi, kargo bölümünün zeminindeki kancalara plastik kelepçelerle bağladılar. Bu, bilindik cezaevi araçlarından değildi. İç kapı kolları olmadığı için zırhlı araç işlevi gören sıradan ticari bir minibüstü. Kapılar, Juan’ın kemiklerine kadar işleyen bir zangırtıyla sertçe kapandı. Bunun sonu hiç de iyiye gitmiyordu.

Birkaç dakika geçti. Juan, Ten ve generalin, ev kadınlarının yemek tariflerini birbirlerine anlattıkları gibi işkence tekniklerini kıyasladıklarını hayal edebiliyordu. On camlar açık olmasına rağmen minibüsün arkası bir düdüklü tencere kadar sıcak ve nemliydi.

Jiang nihayet Ten’in yanından ayrılıp direksiyonun başına bizzat kendi geçti. Utangaç yaveri yolcu koltuğunda yerini aldı. Motor çalışıp araç hareket etmeye başlamıştı ama öndekiler hala tek kelime etmemişti. Hapishane bahçesinden ana kapıya doğru ilerlerken açık pencereden kargo bölmesine biraz hava esmeye başlamıştı. Juan, bulunduğu yerden gökyüzünden başka bir şey görmüyordu; ama İnsein Hapishanesinin kuzey Yangon’da, merkezi bir poyraya bağlı ispitlere benzer yapıda inşa edilmiş devasa bir kompleks olduğunu anımsadı. Aklına bir de adi suçluların ailelerinin yiyecek getirip çevredeki tel örgülerden içeri atmalarına izin verildiğini, bu olmazsa pek çok mahkûmun kısa sürede açlıktan öleceği geldi.

Bir toplum, hapishane koşullarıyla değerlendirilir derler. Myanmar bu sıralamanın en dibinde olmalıydı.

Minibüs, ana kapıya gelince yavaşlayıp durdu. Gardiyanlar aracın altını kontrol edip kapıları açtı. Biri, önce Juan’a, sonra MacD’ye bakıp çıkış belgesini işaretledi. İkinci kez içeridekileri sayıp başını salladı. Kapıyı kapattı.

Hapishaneden bir blok kadar uzaklaştıklarında Juan tam generalle konuşmaya niyetlenmişti ki yaver iki tarafı ayıran demir parmaklığı araladı, gözlüklerini çıkardı.

Juan bakakalmıştı, gördüklerine inanamıyordu. Kadın eğilerek arka taraftaki kargo bölmesine geçti. Elinde küçük, siyah bir çanta vardı.

“Nasıl olur?” diye sordu Cabrillo nefesi kesilmiş halde.

Göz yapısı lateks uygulamalarla değiştirilmiş, saçları boyanmış ve postiş takılmış Oregon’un tabip subayı Dr. Julia Huxley, Juan’ın hayatında gördüğü en sıcak tebessümle ona bakıyordu.

Sonra generalin yüzünün neden tanıdık geldiğini de ancak o zaman anladı. General, Eddie Seng’di, o da makyajla yaşlandırılmıştı.

“Eddie’yle ben bu civardaydık.” Julia muayene çantasından çıkardığı neşterle plastik kelepçeleri kesti, sonra hemen MacD Lawless’i muayene etmeye başladı.

“Hemen havaya girme,” diye uyardı Seng onu direksiyon başından. “Az önce yanımızdan hapishaneye doğru bir konvoy geçti ve tahminimde yanılmıyorsam ikinci aracın arka koltuğunda oturan gerçek General Jiang’dı. Hala onların çöplüğünden çıkmış değiliz.”

“Ne? Çinliler gerçekten beni mi istiyorlar? Dertleri ne benimle?”

Seng omzunun üstünden gözucuyla baktı. “Ben Şirket’e katılmadan önceydi, ama sen onların Luhu-Sınıfı destroyerlerini batırmamış mıydın?”

“Çengo!” Juan sonunda hatırladı. “NUMA’nın şimdiki direktörü Dirk Pitt’le ilk ortak çalışmamızdı.”

Minibüsün şoför mahalline, Huxley’in koltuğuna geçti. Orta konsolda bir şişe su vardı. Üçte birini içip şişenin kapağını kapattı. Daha çok içmek istiyordu, ama mide krampı ciddi bir tehditti. Dışarıda Yangon, diğer modern metropollere hiç benzemiyordu. Havaya ağır bir sis ve eski motorların yaktığı kurşunlu benzinin pis kokusu çökmüştü. Kentin bu kısmı, çoğu yerinden daha yoksuldu. Asfaltın her yanı yamalı ve ufalanmıştı. Kaldırımlarda açık kanalizasyonlar vardı. Her biri adeta birbirinin sırtına binmiş gibi sıralanan tek katlı evlerin önünde, trafiği boş gözlerle seyreden yarı çıplak çocuklar sıralanmıştı. Başıboş köpekler sokaklarda geziyor, çocukların eşelemediği çöplerde yiyecek bulmaya çalışıyordu. Neredeyse her kavşaktan çoğu zaman belli bir sebebi olmayan korna sesleri yükseliyordu. Uzaklarda birkaç yüksek yapı görülebiliyordu, ama onlar da 1970’lerin tekdüze Sovyet mimarisine sahipti. Ara sıra şehrin Doğulu yapısına has işaretler, bir pagoda veya bir Budist tapınağına rastlanırdı; fakat bunun dışında Yangon, yeryüzündeki diğer tüm üçüncü dünya şehirlerinden farksızdı.

“Oregon nerede?” Cabrillo’nun zihnini meşgul eden onlarca soru vardı, ama bu en öne çıkanıydı.

“Güneydoğumuzda, yirmi mil açıkta,” diye cevapladı Eddie.

“Yanında telsiz ya da telefon var mı? Hava kuvvetleri ve donanmanın Oregon’un peşinde olduğunu Max’e söylemem gerek.”

Seng, üniformasının cebinden çift yönlü bir telsiz çıkardı. Juan gemiyi arayıp komutadaki nöbetçi subay Hali Kasım’a tüm ordunun onları aradığını ve Oregon’u teyakkuza geçirmesini söyledi. Başkanın ağzından henüz son kelime çıkmadan geminin düdükleri çalmaya başlamıştı.

Cabrillo, daha sonra koltuğunda geri doğru eğilip arka tarafa baktı. “Huxley, o nasıl?”

“Kafa yaralanması aldığı kesin. Gemideki revire götürüp kapsamlı bir MRI görmeden ne kadar ciddi olduğunu söyleyemem.” Oregon’daki diğer her şey gibi, revir de, Birinci Seviye Travma Merkezi yeterliliğine yetecek son teknoloji cihazlarla donatılmıştı. “Peki sen? Yaralandın mı?”

“Dehidrasyon ve köprücükkemiği kırığı. Bir de beyin sarsıntısı var ama epey düzeldi.”

“Birazdan seni muayene ederim.”

“Sen MacD’ye yoğunlaş. Ben iyiyim.” Cabrillo tekrar önüne döndü. “Pekala, neler oluyor bakalım. Hah, ilk olarak Roland Croissard bizi kandırdı. Neden bilmiyorum ama MacD’yle benim yakalanmamızın sebebi onun adamı Smith.”

“Biz de senin ve Linda’nın takip çipleri, ikinizin de ormanın dışına doğru saatte yüz altmış kilometre hızla gitmekte olduğunu gösterdiğinde bir şeyler olduğunu anladık. Helikopterdir diye düşündük.”

“Eski bir Mi-8. Dur biraz, Linda bizimle miydi? Nerede şimdi?”

“Siz Yangon’a indikten birkaç sonra havaalanına gidip Brunei’ye uçtu. Kıyıdan uzaklaştıklarında sinyali kaybettik. Zannedersem bir helikopterle gemiye götürüldü.”

“Brunei?” Mantıklı gelmiyordu. Elbette Croissard’ın orada iş bağlantısı yoksa ki bu gayet tabiiydi.

“Murphy ve Stone, bu konuyu araştırıyor, bir de Croissard’ın geçmişini yeniden daha detaylı inceliyorlar.”

“İnsein’den o kaçışı nasıl ayarladın?”

“Sinyalleriniz hızla hareket etmeye başlayınca, telefonla da ulaşamayınca Oregon’u güneye getirdik. Menzile girdiğimiz anda tüm askeri iletişimi, bilhassa hapishaneden gelenleri izlemeye aldık. Soe Ten -bu arada hapishane müdürüydü o- General Jiang’la anlaşma yaptığında beklediğimiz fırsatın geldiğini düşündük. İşin hilesi zamanlamayı ondan önce hapishaneye ulaşacağımız ama şüphe uyandıracak kadar da erken olmayacak şekilde ayarlamaktı.”

“Kevin ve sihirbazlarını tebrik etmem gerek. Makyaj muhteşemdi.”

“Hatırlasana, adam bir keresinde Oscar’ı kıl payı kaçırmıştı. Bu iş onun için çocuk oyuncağı. Asıl zor olan, Lincoln’ü Jiang’a çevirmek olurdu dedi.”

“İkiniz karaya nasıl çıktınız?”

“Liberty’yle.” Bu, Oregon’daki iki cankurtaran filikasından biriydi. Ana gemi ve ikizi Or Death gibi Liberty’nin de görünüşü aldatıcıydı. “Geceleyin gelip filikayı, nehrin karşısındaki tahtalarla kapatılmış eski bir balık paketleme tesisine bağladık.”

Trafik giderek kalabalıklaşıyor, korna sesleri artıyordu. Büyük şehir otobüsleri ve tuktuklar ağzına kadar yolcuyla doluydu; içindekiler, yanındaki araca dudak bükerek birbirinin aynısı taşıtlarla rekabet ediyor gibiydiler. Tam bir tımarhaneydi. Görünürde trafik polisi yoktu ama hepsi AK-47’li ve pilot havalarında bir sürü asker devriye geziyordu. Yayalar, bu askerlerin etrafından, kayanın çevresinden dolaşan su gibi dolanıyor, ayrılıp tekrar birleşiyorlar ve onlara çarpmamak için adeta savaş veriyorlardı.

Cabrillo’ya göre adamlar alarma geçmiş gibi görünmüyorlardı. Tehdit oldukları kesindi ama özellikle birini arayan askerler gibi bakınmıyorlardı. Bunun anlamı Ten’in alarm vermediğiydi. Henüz.

“Minibüsü nereden buldunuz?” Hint meşesi kerestesi yüklü eski bir kamyonun arkasında trafiğe saplanmışlardı.

“Bu sabah ilk işim bir dağıtım firmasından bunu kiralamak oldu.”

“Sorun çıkmadı mı?”

“Adamın eline bin avroyu nakit sayınca öz annesini vurmayı bile kabul ederdi.” Juan gibi Eddie de eskiden CIA için gizli görevde operasyon yürütmüştü; bu yüzden yabancıların güvenini kazanmanın bir yolunu bulup tüm hayatı boyunca orada yaşamış gibi yabancı ülkelerde işini kolaylıkla hallederdi.

Biraz daha ilerleyince ve muhit de düzeldikçe güneşin altında neredeyse her şeyi satan mağazaları ve işportacıları gördüler. Diğer hiçbir Asya şehrinde olmayan ticari bir hareketlilik ve canlılık vardı. Bu, insanların enerjisini baltalayan askeri diktatörlüğün kullandığı tabut örtüşüydü. Trafik, çok araç olduğu için keşmekeş değildi, sebep daha ziyade sürücülerin gidecekleri yere ulaşma konusunda acelelerinin olmamasıydı.

“Solda,” dedi Eddie.

Juan hemen Eddie’nin neden bahsettiğini anladı. Kaçak kıyafet ve korsan CD ve DVD satan mağazalar sırasının aşağısındaki bir asker elindeki telsizi kulağına götürdü. Başını sallayıp birkaç şey söyledi, sonra telsizi tekrar kemerine iliştirdi. Hemen yanı başında duran bir arkadaşı daha vardı. İlki, telsizden öğrendiklerini arkadaşına aktardı, sonra birlikte trafiğe çok daha dikkatle bakmaya başladılar.

“Sence?”

“Bence,” dedi Cabrillo. “Ayvayı yedik. Silahın var mı?”

“Torpido gözünde.”

Juan kapağı açıp içinden 45 kalibrelik bir Glock 21 çıkardı. Mermi çekirdekleri, üzerlerine hücum eden kızgın bir filden başka her şeyi yere serebilirdi.

İki asker, otomobillerin, taksilerin ve bisikletlerin arasında beyaz minibüsü görünce duruşları birden değişti. Elleri silahlarına gitti, omuzları gerildi. Hedeflerine doğru yürümeye başladılar.

“Bu adamları öldürmek zorunda kalmak istemiyorum,” dedi Juan.

“Sıkı tutun.”

Eddie gaz pedalına sonuna kadar basıp direksiyonu kırdı, minibüsün önü, Çin yapımı küçük bir arabanın arkasına içindekiler ne olduğunu anlamadan çarptı. Öndeki kompakt aracın tekerleklerinden, arkadaki koca minibüs minik arabayı yolundan çekilmeye zorladıkça pis bir lastik kokusu yayılmaya başladı.

Askerler koşmaya başladı. Juan başını camdan çıkarıp karşıdaki seyyar el arabasına doğru ateş etti. Bir çeşit ızgara et satan işportacının dumanlar yükselen mangalını hedef almıştı. Metal tambur ayaklarının üzerinden düşüp sokağa devrildiği anda iki asker kendilerini yere atıp siper aldı. Kıpkırmızı kor parçaları sokağın her yanına dağılmış, hatta bir kısmı yerdeki askerlerin üstüne sıçramıştı. Adamların artık tek düşündükleri minibüs değil yanan canlarıydı.

Seng, nihayet önündeki arabayı ezip geçmiş, böylece minibüsü sokağın diğer tarafında, askerlerin olmadığı kaldırıma sürmeyi başarmıştı. Elini kornadan çekmeden sürmeye devam etti. İnsanlar yana sıçrıyor, dükkanların önünde malların sergilendiği tezgahlar paramparça etrafa savruluyordu. Sonraki sokak başına geldiğinde direksiyonu tekrar kırdı. Neyse ki boş olan sokakta nihayet tekrar asfalta çıkmıştı.

“Bununla en fazla birkaç saniye kazanmışızdır.” Yan aynalardan arkayı kontrol etti. “Fikri olan?”

“Minibüsten kurtul.”

Huxley, Juan’ın dediğini duymuş olmalıydı, çünkü hemen araya girdi. “MacD’yi mümkün olduğunca az hareket ettirmek istiyorum.”

“Maalesef çok seçeneğimiz yok. Şehrin her yanı bizi arayan askerlerle kaynıyor. Başka bir araca ihtiyacımız var.”

Eddie, altuni kubbeli bir mabedin park alanına giden yola saptı. Bina, yirmi metreden yüksekti ve sisli havaya rağmen kubbesi parıldıyordu. Safran rengi cüppe giymiş birkaç keşiş, merdivenlerin girişini süpürmekteydi. Yan tarafta sıralanmış bir sürü kiralık tuk-tuk vardı. Minibüsü onların yanına çekip araçtan atladı. 50cc’lik motordan güç olan motorlu üç tekerleklilerde üç koltuk vardı ve Manhattan’daki taksiler kadar yaygındı.

Seng, anahtarı marştan çıkarıp en yakındaki şoföre yanaştı. Pazarlığı, anahtarları sallayıp parmağıyla minibüsü işaret etmek, sonra da adamın üç tekerlekli aracını göstermekten oluşuyordu. Bu hayatının en harika günü olsa gerekti, çünkü şoför başını sallamıyordu.

Bu esnada Juan, tabancayı kemerine sokuşturup tişörtüyle iyice üstünü kapattıktan sonra araçtan indi. Polis sirenleri buradan dahi duyulabiliyordu. Arka kapıya doğru zıplayıp açtı. Huxley’in de yardımıyla MacD’yi kaldırıp Cabrillo’nun sağlam omzuna yasladılar. Her kıpırdayışmda kırık olana mızrak saplanırcasına acı hissediyordu. Dizleri üstünde yürüyüp MacD’yi olabildiğince nazik bir şekilde tuk-tukun arka koltuğuna uzattı. Tüm bu sürede Julia, MacD’nin başını bir an olsun bırakmamıştı.

Lawless’in yanına oturdu. Juan diğer yanına geçti. Eddie gidonun başına geçmişti. Marş pedalına basıp ateşleyince motor mavi duman bulutu öksürürcesine çalışmaya başladı.

Arkalarından bir ıslık sesi geliyordu. Polisin biri yolun diğer ucundan bir eli havada, tüm gücüyle düdük çalarak hızla geliyordu.

Eddie gaza bastığı sırada polis el yordamıyla elini beline götürüp silahını çekmeye çalışıyordu. Tuk-tuk, taşla kaplı yamaçtan aşağı çabucak hızlandı. Küçücük motor, yolcularını isyan edercesine taşıyordu. Polis otuz metre arkalarındayken küçük bir dolmuş harekete geçip tehlikeli bir hızda üzerlerine gelmeye başladı.

Diğer tuk-tuk şoförleri bir sorun olduğunu sezip yemyeşil filiz atmış şimşirlerin arkasına saklanmışlardı. Faust pazarlığıyla aracını satan şoför, Eddie’ye motorunu bırakmasını haykırıyordu. Koşarak yanlarına gelip gidonlardan birini tuttu.

Seng uzanıp adamın yüzünü tuttu ve itti. Adam tepetaklak yere düşüp bir süre yuvarlandı. Polis mesafeyi giderek azaltıyordu, ama silahını bir türlü çıkaramamıştı. Yoruldukça düdüğüne daha bir güçle üflüyordu sanki.

Parıldayan tapınağın önündeki sokağa ulaştıklarında polis tam enselerindeydi. Üniforması terden sırılsıklam olmuştu; ama yüzündeki kararlılık ifadesi hiç eksilmemişti. Juan istese, adamı rahatlıkla vurabilirdi; ama polis sadece işini yapıyordu. Cabrillo bunun yerine, ayaklarının dibinde bulduğu, yağmurlu mevsimlerde tuk-tuk yolcuları için oldukça kullanışlı, harap haldeki şemsiyeyi aldı.

Polis artık antika sayılabilecek Makarov marka tabancasını nihayet kılıfından çıkardığı anda şemsiyenin ucunu, bisikletin ön tekerleklerinin jant telleri arasına soktu. Şemsiye ispitleri birbirine katıp ön çatala sıkıştı. İki tekerlekli oracıkta durmuş, polisi üzerinden fırlatmıştı. Adam neredeyse iki buçuk metre havaya fırlayıp çuval gibi yere düştü. Birkaç kez yuvarlandıktan sonra durdu. Hayattaydı, ama neye uğradığını şaşırmıştı. Tuk-tuk homurdanarak yoluna devam etti.

“Galiba kurtulduk,” dedi Eddie birkaç dakika sonra.

“Umalım da öyle olsun.”

“Bu şeyin sahibinin durumu hiç iyi değil. Minibüsü ona yar etmeyecekler, şimdi tuk-tuku da elinden gitti.”

“Sadece her yerde olduğu gibi burada da bir şeyin doğru olduğunu gösteriyor.”

“Neymiş o?”

“Eğer bir şey kulağa gerçek olamayacak kadar güzel geliyorsa, büyük ihtimalle değildir zaten.” Cabrillo ciddileşti. “Polisin askerlere şu an bir tuk-tukta olduğumuzu anlatacağını biliyorsun. Batılı üç kişinin Çinli bir şoförle etrafta gezintiye çıkması da öyle her gün karşılaşılan bir durum olmasa gerek.”

“Biliyorum, ama burada beyaz bir panelvana göre sürüyle tuk-tuk var. Al.”

Gidonda hasır bir işçi şapkası asılı duruyordu. Eddie, şapkayı Juan’a uzattı. Cabrillo hemen başına geçirdi.

Dolambaçlı yollardan gitmelerine rağmen Eddie nereye gittiğini biliyor gibiydi. Çok geçmeden nehre paralel giden bir yola ulaştılar. Sonunda Hlaing Nehir Yolu’na ve asma köprüye dönen bir kavşak buldular.

Yolun üçte biri yukarı doğru yükseliyordu, tuk-tuk emeklercesine ilerliyordu. Arkalarında biriken araçların hepsi de kornalarına basıyordu. Julia arka koltuktan yere atladı. Onun ağırlığının gitmesi ve tüm gücüyle aracı arkadan itmesiyle köprünün tepe noktasına ulaşmayı başardılar. Biraz ötede kenara çektiler.

Açılan yolda diğer araçlar hiddetten köpürmüş vaziyette yanlarından geçip gittiler.

“Sadece üç kilometre kaldı,” dedi Eddie.

Şehir merkezinin dışına çıkınca hepsi derin bir nefes aldı. Nehrin bu yakasında kargaşa, izdiham yoktu, hatta yer yer açık alanlar bile vardı. Güneye dönüp sol taraflarında bataklık, sağ yanlarında nehir kıyısında uzanan sanayi tesisleri boyunca ilerlediler. Depolardan bazıları terk edilmiş gibi görünüyordu, metal kaplamalar dökülmüş, iskelet yapıları ortaya çıkmıştı. Gecekonducular hemen bu yapıların yanlarına kümelenmiş, depoları geçici evleri olarak kullanıyorlardı.

“Of Tanrım!” dedi Eddie. İleride, mangrov ağaçlarının içinde, balıkçı teknelerinin ana akıntıya kapılmadan iskeleye bağlanabilmesi için nehir kenarına kısa bir kanal açılmıştı. Eskiden konserve fabrikası olan bu alanın çevresinde bir grup büyük bina vardı. Fabrikanın artık çatısı çökmüş, her yanı pas içindeydi ve yüz metrelik kanal boyunca inşa edilmiş iskele tahtaları çürük enkaz yığını halindeydi. Liberty, işte kısmen bu enkazın altına sokulmuştu. Normalde cırtlak turuncu olan üst güvertesi, mat siyaha boyanmıştı.

Seng’in canını sıkan ise pruvasında 30 kalibrelik silahını kendi araçlarına çevirmiş mürettebatıyla Liberty’nin on metre ötesinde gezinen askeri devriye teknesiydi. Ayrıca konserve fabrikasının bahçesine bir polis aracı park etmiş; iki polis silahları çekili halde cankurtaran filikasına doğru ilerlemekteydi.

Eddie, fabrikanın giriş kapısının yanından geçip başka bir terk edilmiş depoya giden sonraki ara yolda kenara çekti. Üstü başı perişan, yaşlı bir kadın, yer ocağında yemek pişiriyordu ve ev işini bırakıp gelenlere bakma ihtiyacı dahi hissetmedi.

“Aklından ne geçiyor?” diye sordu Eddie.

Cabrillo, durumu gözden geçirdi. Polis filikada kimsenin olmadığını çok geçmeden öğrenecek; motorda dış müdahale koruması olduğu için nihayetinde on beş metrelik devriye teknesinin yedeğine bağlayıp çekeceklerdi. Hızlı hareket etmek zorundaydılar. Juan, botunu, sonra çorabını çıkardı.

Julia kokuya isyan etmişti. “Öf!”

Juan, işi espriye döktü. “Bence rüzgarın sana doğru esmediğine dua et.” Sonra Eddie’ye dönerek, “Eddie, MacD’yi sen taşımak zorundasın. Kırık omzumla hem bu işi yapıp hem de koşamam.” dedi. Eddie öyle abartılı bir cüsseye sahip olmasa da dövüş sanatlarıyla geçen ömrü sayesinde hatırı sayılır kuvvete ve dayanıklılığa sahipti. “Julia, sen de Eddie’yle git. Filikayı elinizden geldiğince çabuk çalıştırıp benimle kanalın sonunda buluşun. Ah, bir de çakmak gerekiyor.”

Eddie, Zippo’sunu ona fırlattı. “Sen ne yapacaksın?”

“Dikkat dağıtacağım.” Juan tuk-tuktan indi, etrafından dolaşıp benzin deposunun yanına geldi ve kapağı açtı. Dörtte üçü doluydu. Çorabının bir ucunu deponun içine sokuşturdu, çok geçmeden benzin çoraba yayıldı.

Sonra aracın sürücü koltuğuna geçip, konserve fabrikasının yanından yavaşça ilerledi ve mangrov korusu, polis arabasıyla arasına girdiği noktada durdu. Durup diğer üçlünün inmesini bekledi. MacD Lawless’ın neredeyse cansız bedenini omzuna yüklediğinde Eddie’nin yüz ifadesinde en ufak bir zorlanma belirtisi dahi oluşmamıştı.

“Olabildiğince yakına gitmeniz için size on dakika veriyorum. O zamana dek polisler silahlarını çekmiş, makineli tüfeğin başındaki adam rahatlamış olacak.”

Şirket elemanları arasında birine iyi şans dilemenin kötü şans getirdiğine inanılırdı; bu yüzden bir şey demeden ayrıldılar.

Julia ve Eddie mangrov bataklığına girdi. Dizlerine kadar gelen suyu foşurdatarak kısa sürede gözden kayboldular.

Juan’ın saati yoktu; ama zaman algısı, elektronik saat hassasiyetindeydi. Tamı tamına beş dakika bekledikten sonra marşa bastı. Motor çalışmamıştı. İki kez daha marş pedalına bastı, sonuç aynıydı.

“Hadi, seni aptal şey.” Tekrar denedi. Ayağıyla pedala her basışında kırık köprücükkemiğinin uçları birbirine sürtüyordu.

Motoru boğmamak için tekrar denemeden birkaç saniye bekledi. Sonuç değişmemişti. Devriye botunun çekme halatlarını Liberty’nin pruvasına bağladıklarını ve polislerin arabalarına yöneldiklerini zihninde görür gibiydi.

“Pekala, seni küçük, tatlı tuk-tuk. Sam Amca’yla işbirliği yaparsan söz veriyorum sana nazik davranacağım.” Sanki araç kaderini biliyor ve bunun bir parçası olmak istemiyor gibiydi.

Nihayet onuncu denemesinden sonra motor öksürerek çalıştı. Juan, benzin deposunu şefkatle okşadı. “Aferin kızıma.”

Pedala basıp aracı vitese takacağı ayağı olmadığı için eğilip debriyajı bıraktığı anda bu işi manuel olarak yapmak zorundaydı. Aracın devri düştü ama motoru çalışır vaziyette tutmayı başardı. Bunu hallettiği gibi vitesi ikiye attı, konserve fabrikasının kapısından geçerken üçüncü vitese attı. Polisler, eski rıhtımın üzerindeydi, devriye teknesi Liberty’nin arkasına yanaşmaya çalışıyordu.

Ganimetlerine fazlasıyla odaklandıkları için motorlu testere sesi çıkaran tuk-tukun fabrikaya daldığına hiçbiri dikkat etmedi. Juan, polis aracının yanına çekti. Tekli farı hala yanıp sönen araç polislerden birinin dikkatini nihayet çekmişti.

Cabrillo usulca indi, benzin deposuna sokuşturduğu çorabı tutuşturdu. Sonra tüm gücüyle hızla sürünerek uzaklaştı.

Çorap aniden tutuşmuş, birkaç saniye içinde benzin deposunu havaya uçurmuştu. Alevler mantar şeklinde gökyüzüne yükselip adeta minyatür bir volkan gibi duman püskürttüğünde Juan kavurucu sıcaklığı sırtında hissetmişti. Eğer ayakta olsaydı sarsıntının onu yere devirmesi işten değildi ama yılan gibi hızla süründüğü için yavaşlamadı bile.

Tuk-tuk, el bombası gibi patlamış, şarapnel parçaları polis aracının arka tarafını sol taraftan delik deşik etmişti. Araba yakıt sızdırmaya başladı ve alev alıp az öncekinden katbekat şiddetli şekilde infilak etti. Aracın arka kısmı bir buçuk metre havaya yükselip yere düştü. Beton zemine düşmenin tesiriyle kaporta şasiden ayrıldı. İskeleden ayrılıp üç tekerleklinin oraya neden geldiğini öğrenmek için fabrikaya giren polis patlamayla üç metre geri savrulmuştu.

Tüm bu hengameye rağmen Juan, açık otoparkın her yanına saçılan enkazın ve çatlak kaldırımlardan filiz veren çayır ve çalı ormanının arasında fark edilmeden sürünmeye devam etti. Sakat kolunu her hareket ettirmesinde acıyla inliyordu ama mücadeleden vazgeçmiyordu.

Geride kanalda, bilinci kapalı MacD’yi taşıyan Julia ve Eddie, mangrov bataklığını geride bıraktıktan sonra Liberty’ye ulaşmak için iskeleyi kendilerine siper olarak kullanmışlardı. Cankurtaran filikası, tamamen kapalı kabininde kırk kişiyi barındıracak kadar büyüktü. Çift dümeni vardı. Biri, pruvadaki tamamen kapalı kabinde, diğeri pupanın en sonunda, gövdeye lombarın olduğu yerde açıktaydı. Küçük, dar lombozlar şerit halinde filikanın çevresini sarıyordu ve dümen sahanlığının arkasında giriş için ayrı bir bölme kapağı vardı. Burası, Julia’nın başını su seviyesinin üzerinde tutarak ilerleyip açabileceği kadar alçaktı. Eğreti taksi havaya uçtuğu anda Julia kapağı açtı.

Bacaklarından güç alıp kollarıyla kendini içeri çekmeyi başardı. On beş metre ötede, tam karşısında dar devriye teknesindeki dört adam kendilerini havai fişek gösterisine kaptırmış, cankurtaran filikasına başlarını dahi çevirip bakmıyorlardı. Juan’ın şaşırtmacası kusursuz şekilde işliyordu.

Polis aracı patlayana dek Eddie, MacD’yi içeri uzatmış, kendi de yarısına kadar Liberty’ye girmişti. İçerisinin tavanı alçaktı ama aydınlıktı. Bank şeklindeki tüm sıralarda yer alan üç noktalı emniyet kemerleri, roller-coaster’lardakinin neredeyse aynıydı, çünkü Liberty, şiddetli fırtınalarda ters dönse de sonra tekrar eski halini alabileceği şekilde tasarlanmıştı.

Julia doğruca kokpite yöneldi. Eddie ise eğilip sintine kapağının altından, aracın küf kokan güverte altına sokuşturulmuş uzun plastik boruyu çekti. Çift motor çalışmaya başladı. Julia’nın, motorun ısınmasını bekleyecek zamanı yoktu, gaz kolunu sonuna kadar itti.

Araç şaha kalkar gibi aniden hızlanınca Eddie geriye doğru sendeledi ama düşmekten son anda kurtuldu. Dengesini tekrar sağladığı anda borunun bir ucunu kapattı ve içeriden bir FN FAL, saygıdeğer bir Belçika yapımı tüfek ve iki şarjör çıkardı. Max’in cankurtaran filikasında bunun gibi bir silahı neden sakladığını kimse tam olarak bilmiyordu. Ne var ki şu anda Eddie, silah için Max’e ne kadar teşekkür etse azdı; zira başkanı filikaya aldıkları anda çatışmanın eli kulağında olduğunun farkındaydı. Şarjörlerden birini silaha takıp kokpitteki Julia’nın yanına gitti. Julia, onlarınkinden daha küçükçe devriye teknesine, yanından geçerken kasten sürttü. Çarpışma, her iki aracın da boyasını kazımıştı, ama daha da önemlisi makineli tüfeğin başındaki adam dengesini kaybedip kanala düşmüştü.

Adamı dümen suyunda çırpınır vaziyette bırakıp yollarına devam ederken başka bir tayfa sendeleye sendeleye silahın başına geçmeye uğraşıyordu.

Birkaç saniye içinde kanalın küçük burnuna ulaştılar, ancak Cabrillo’dan ses seda yoktu. Bu sırada devriye teknesi peşlerine takılmak için dönüş manevrasını tamamlamak üzereydi ki Juan birdenbire altına saklandığı ters dönmüş varilden çıkıverdi. Yüzüne yayılmış kararlılık ifadesi, tek bacağıyla zıplayarak filikaya ulaşmaya çalışırkenki görüntüsüyle birleşince ortaya oldukça gülünç bir manzara çıkıyordu. Her sıçramada yaklaşık bir metre ilerliyordu ve öne doğru düşmemek için dengesini güçbela sağlıyordu.

Eddie, üst bölme kapağını açmak için koşarak filikanın arkasına gitti. Gün ışığını görür görmez elindeki FN’yle devriye teknesine kısa bir taciz ateşi açtı. Siyah gövdeli teknenin dört bir yanından sular fışkırdı. Teknedeki adamlar küpeştenin arkasına siper almak zorunda kalmışlardı.

Julia gazı kesti; ancak motoru tamamen durdurmamış, sadece Cabrillo’nun hızına ayak uyduracak kadar düşürmüştü. Juan, kıyıyla kendisi arasında kalan açık alanı aşabilmek için kendini toplayıp bir kez daha zıpladı, üst güverteye dengesizce yüzüstü düştü. Başkanın güverteye düştüğünü duyar duymaz Julia gaza yüklendi. Liberty öylesine çabuk hızlandı ki Eddie elinden tutmamış olsa Juan az kalsın sendeleyip pupadan suya düşecekti.

“Sağ ol,” dedi Cabrillo soluk soluğa. Minderli bir raftan biraz daha genişçe, kalçanın ve uylukların güçbela sığabileceği jokey koltuğuna adeta kendini sıkıştırarak oturdu. Biriken laktik asit kaslarını yakıyordu.

Peşlerindekilerden en az yüz metre ilerideydiler ama devriye teknesi artık ateş altında olmadığı için kısa sürede hızlandı. Mesafe, şaşırtıcı derecede hızla kapanıyordu. Makineli tüfeğin başındaki denizci eğilip nişan aldı. Juan ve Eddie başlarını eğer eğmez mermi sağanağı başladı. Sancak tarafından mermiler vızır vızır yağıyor, traversi sıyıran güçlü mermiler fiberglas filikayı delip geçiyordu.

Julia, silahın hedefi olmamak için Liberty’ye sağa sola keskin zikzaklar yaptırmaya başladı. Ne var ki bu manevra hızına mal olmuş, arkadakiler mesafeyi daha da azaltmışlardı. Eddie doğruldu, kapağı açtı. Bu defa hedef alıp ateş etti. Ancak en durgun nehirde bile filika, ateş etmek için hiç uygun bir platform sayılmazdı ve maalesef ıskalamıştı.

Nehir trafiği yoğundu. Küçük tek kişilik futalardan yüz elli metrelik şileplere dek her türden deniz taşıtı ve römorkörlerin çektiği koca şilepler nehrin her yanına dağılmıştı. İki deniz aracının kovalamacası yarışı andırıyordu. Burmalı kaptan, kocaman çirkin cankurtaran filikasına göre çok daha süratli olduğunu biliyordu, buna karşılık isabetli ateş açacak kadar yaklaşamamıştı. Her iki araç da, diğer gemileri hareketli engel olarak kullanıp avantaj kazanmaya çalıştıkça aradaki mesafe bir mile kadar çıkabiliyordu.

“Bu kadarı yeter.” Juan yeterince dinlendiğini düşünüyordu. Başını eğerek kabine doğru seslendi. “Julia, dümeni ben alıyorum.”

“Pekala. İyi. Benim de MacD’yi kontrol etmem gerekiyordu. Bu sarsıntı onun için hiç iyi olmadı.”

Arka dümen bölmesindeki kumanda paneli, gösterge panelinin altında gizli bir düğme haricinde gayet basit ve sıradandı. Cabrillo, önce hız göstergesine şöyle bir baktı, zaten maksimum hızı zorluyorlardı. Gizli düğmeye bastı. Hidroliklerin harekete geçmesiyle gövdenin altından su direncini neredeyse sıfıra düşüren bir dizi su kanatçığı açıldı. Gövde, sadece su kanatçıkları ve pervane suya temas edecek şekilde yükseldi.

Araç, daha önce hiçbirinin görmediği şekilde hızlandı. Cankurtaran filikası/hidrofoil kısa sürede altmış mile ulaşmıştı. Juan kafasını çevirip geriye baktığında, mesafe iyice açılıp ufukta küçülen minicik bir nokta haline gelmeden devriye teknesi kaptanının şaşkın bakışlarını görebilme zevkini kaçırmamıştı.

Damalı bayrağı kovalayan Formula 1 yarış arabaları gibi yavaş gemilerin etrafından süzülüp, yunus zarafetiyle suyu yara yara ilerliyorlardı. Juan, Myanmar donanmasında onlara yetişebilecek herhangi bir tekne olmadığını biliyordu ve hemen helikopter havalandırdıklarından da şüpheliydi.

İki dakika sonra bölme kapağının arasından Julia çıkageldi. Juan’a bir şişe su uzatıp kolunu askıya aldı. Ayrıca Cabrillo’nun omzuna kimyasal buz poşeti koyup avucuna birkaç ağrıkesici döktü.

“Ve işte, cesur liderimiz, köprücükkemiği kırığı tedavisinde tıp ilminin ulaştığı en son nokta bu,” dedi acil durum erzak kitinden aldığı birkaç protein çubuğunu patronuna uzatırken. Neden sonra yüzünde mahcup bir tebessüm belirdi. “Affedersin, bu filikada turbo güç olduğunu unutmuşum. Yoksa hiç beklemezdim.”

“Dert etme. Telsize geç ve Max’e eve dönmekte olduğumuzu söyle. Dur biraz, Lawless nasıl?”

Doktorun yüz ifadesi aniden değişti. “Bilmiyorum. Hala yanıt vermiyor.”

Nehir boyunca yıldırım hızıyla yol alıp iki köprünün daha altından geçtiler. Sol taraflarında konteyner limanları, çimento fabrikaları ve yükleme iskelelerinden oluşan şehrin sanayi kısmını geride bırakıp nihayet yüksek ofis kuleleri ve apartman bloklarının bir araya toplandığı şehir merkezine gelmişlerdi.

Önlerini kesmek için bir polis botu yollanmıştı. Cabrillo, radar dairesinde yanıp sönen mavi ışığın, koşarcasına önleme güzergahına doğru yol aldığını görebiliyordu. Eğer koca şehrin karşılarına çıkarabileceği en iyi şey gerçekten buysa çok üzücüydü. Cabrillo, sürat teknesi üzerlerine doğru gelirken vektörleri hesapladı ve botun bu rotayla, Liberty’nin kıç kısmının yüz metre ötesinden geçeceğini fark etti.

Yine de kaptanın hakkını vermek lazımdı, çünkü hidrofoile yetişme şanslarının olmadığı apaçık ortaya çıktığında bile çift motorlu teknesiyle cankurtaranın dümen suyuna tam olarak Juan’ın hesapladığı noktada yetişmiş olmasına karşın mücadeleden vazgeçmemiş, yaklaşık yarım mil daha takibini sürdürdükten sonra her saniye açılan mesafe karşısında nihayet yenilgiyi kabul edip bırakmıştı. Juan, adamın yürekli teşebbüsünü takdir ettiğini belirtmek istercesine bota doğru el salladı.

Nehir ağzına yaklaştıkça yatak genişliyordu. Kıyıda ormanlar uzaktan siluet halinde görülüyordu. Dip çamurunu karıştıran gelgit ve okyanus akıntıları yüzünden su giderek bulanıklaşıyordu da. Trafik azalmış, tek tük rastlanan konteyner gemileri ve balıkçı teknelerine dek düşmüştü. Juan, şu an için yapılması gereken en akıllıca hareketin hızı düşürmek ve bu civardaki diğer taşıtlar gibi davranmak olduğunu biliyordu ama donanmanın hava unsurlarını ve kıyı boyunca didik didik Oregon’u aradıklarını tamamen unutmuştu; bu yüzden buluşma noktasına ne kadar çabuk ulaşırlarsa, ufkun öte tarafına güven içinde o kadar hızlı ulaşabilirlerdi.

Eddie’ninki suya düştüğü için Julia elinde yedek telsizle döndü. Juan, ön ayarlı frekansta gemiyle bağlantı kurmaya çalıştı. “Büyük dalga. Büyük dalga. Burası Lastik Ördek, cevap ver.”

“Lastik Ördek, domuz ahırı hazır. Ona dört.”

“Max, sesini duymak harika. Yaklaşık olarak Yangon Nehri’nin ağzına varmak üzereyiz. On-yirmi?”

Hanley’in okuduğu GPS koordinatlarını Eddie vakit kaybetmeden bir kağıda karaladı ve Liberty’nin seyrüsefer bilgisayarına sayıları tersten girdi. Tüm bunlar, başka birinin onları dinleme ihtimaline karşı, sadece Amerika halk bandı telsiz diline aşina birisinin anlayabileceği basit bir numaraydı.

Ekranda tahmini varış süresi belirdiğinde Juan, “Yaklaşık yirmi dakika içinde orada oluruz,” dedi.

“İyi olur, çünkü Burma donanmasına ait Çin yapımı Hainan-sınıfı bir destroyer yirmi beş dakika içinde dibimizde olacak. Hem de ağzına kadar topla ve roketle dolu. Helikopterler bir saattir sinek sürüsü gibi tepemize musallat oldu. Bize ateş eden olmadığı için henüz hiçbirini indirmedik, ama işler çok yakında sarpa saracak.”

“Anlaşıldı iyi dostum. Aynasızlar geliyor. En iyisi bizim tekne hangarına geçip Liberty’den kurtulmamız sanırım.”

“Fena plan gibi gelmedi, elbette sorunla karşılaşıp bir cankurtaran botumuz eksik batmadığımız müddetçe.”

“Endişe etme,” dedi Juan o bilindik korkusuz ses tonuyla. “Hah, reviri alarma geçir, bir kafa travması vakası var. Sedyeyi hazır etsinler. Gizli polis, hapishanede MacD’ye yapmadığını bırakmamış.”

Cabrillo, Liberty’nin motoru bir iki mil daha hızlı gider mi diye gaz kolunu biraz daha itti, ama motor varını yoğunu ortaya koyuyordu. Nehirden okyanusa geçtikçe havadaki nem azalıyordu. Deniz sakindi, bu yüzden Juan su kanatçıklarını açarak hidrofoili suyun üzerinde hızla kaymaya bıraktı.

Sonraki on beş dakika boyunca herhangi bir hadise yaşanmadı, ancak sonra Juan, ufkun üstünde beliren bir nokta fark etti. Çok geçmeden bunun, son hızda üzerlerine gelen başka bir askeri Mil helikopteri olduğunu anlamışlardı. Koca helikopter, tam tepelerinde yüz elli metreden daha az irtifada uçuyor, rotor kanatları gök gürültüsü gibi uğulduyordu.

Pilot, muhtemelen aradığı hedefi bulduğuna kaniydi, çünkü bir daire çizip tekrar geldiğinde yan kapıları açılmış, kapılardan ellerinde AK’lerle iki asker görünmüştü. Silahların namlu ağızları göz kırparcasına ışık saçmaya başladığında tepelerinden mermiler yağmur gibi döküldü. Takip hızı, mermilerin hedefini bulmasını güçleştirse de kayda değer miktarda cephane hidrofoilin güvertesinde kendine yer buldu. Liberty’nin zırhsız tavanında delikler açıldı, fiberglas gövdeyi parçalayıp geçen mermiler dümendeki Eddie ve Juan’ın yanından vızıldayarak geçti. Eddie, helikoptere hemen taciz ateşiyle karşılık verdi, mermilerden biri hedefini bulmuştu da. Helikopter, yardımcı pilot camından isabet aldı.

“Şu an bir Stinger füzesi ne makbule geçerdi,” dedi Eddie.

Cabrillo, canı sıkkın şekilde başını salladı.

“Lastik Ördek, radarda bulunduğunuz yer civarında bir helikopter görüyoruz,” diye uyardı Max telsizden.

“Tam üstümüzde. Yapabileceğin bir şey var mı?”

“İki dakika bekleyin.”

“Anlaşıldı.”

Askerler silahlarını doldurur doldurmaz helikopter tekrar dalışa geçti. Juan filikayı aniden sancak tarafına kırdı. Suyun üstünde taş gibi kayan cankurtaran filikasının sualtı kanatçıkları neredeyse kopacaktı. Hızlı manevrası sayesinde tam Mil’in altına girmiş, silahlı adamlara açık hedef olmaktan kurtulmuşlardı. Cabrillo, hedefini kör noktadan çıkarmak için pilotun her manevrasına aynı şekilde karşılık veriyordu. Bu sırada Eddie, FN’sini omzuna yerleştirip nişan aldı ve tetiğe bastı. Bir düzine kadar mermi helikopterin altında hedeflerini mükemmel şekilde bulmuştu.

Bu defa geri çekilme sırası helikopterdeydi. Altmış metre irtifaya, Liberty’nin sancak tarafından bir kilometre kadar öteye çekildi. Pilot hızını değiştirmemişti, sanki daha fazla yaklaşmak istemiyordu. Son saldırı ona pahalıya mal olmuştu.

Kısa süre sonra ufuktan şimşek gibi gökyüzünü yara yara ilerleyen bulanık çizgiler belirdi. Bu, Oregon’un, dakikada dört bin atıma kadar çıkabilen 20 mm’lik Gatling topunun mermileriydi. Seri atışta fırlatılan mermiler, gökyüzünde hipersonik hıza ulaşan akkor bir duvar oluşturmuş gibiydi. Geminin hedefleme sistemi öylesine hassastı ki mermiler helikopterin dönen rotorunun sadece bir metre yakınından geçmişti. İsteseler, helikopteri bir alüminyum hurdasına dönüştürüp göktaşı gibi yere düşürebilirlerdi; ama böylesi muazzam bir ateş gücünü göstermek dahi fazlasıyla yetmişti.

Mil, aniden yan yatıp hızla bölgeden uzaklaştı.

Birkaç dakika sonra Juan, Oregon’un, inatçı çocuğunu bekleyen ebeveynler gibi onları sabırla beklemekte olduğunu gördü. Oregon, yama yama olmuş donanma grisi boyası ve ustalıkla yapılmış pas makyajının altında, Cabrillo’nun dünyada gördüğü en muhteşem manzaraydı. Sancak tarafında, geminin orta kısmında, su hattında garaj kapısını andıran tekne hangarı kapısı açıldı. Eddie, deniz valfini açıp Liberty’yi hiç de hak etmediği su mezarlığına göndermeye hazırlanırken Juan, filikayı tam olarak olması gereken yere yanaştırdı. Bu esnada Max, yanında revirden iki emir eri ve bir sedyeyle eğik rampada yerini çoktan almıştı. Hemen arkalarında, karaltı halinde, ormanda terk ettiklerine benzer ikinci bir RHIB taarruz botu görülüyordu. Bot, gerektiğinde onu, hidrolik pistonlarla gemiden fırlatabilecek indirme kızağındaydı.

Hanley, Juan’ın fırlattığı halatı koçboynuzuna bağladı.

“Seni görmek güzel.”

“Geri dönmek güzel.” Juan’ın ağrımadık kemiği yoktu. Bitkin haldeydi. “Dostum, bu iş ta en başından beri bir kabustu.”

“Doğru söze ne denir?”

Emir erleri, cankurtaran filikasına çıktılar. Yanlarında, Lawless’ı sabitlemek, daha fazla zarar görmesini önlemek ve sedyenin üzerine germek için sabitleyici kemer vardı. Birkaç dakika içinde, Myanmar’ın en gelişmiş gambotuyla çarpışmaya gireceklerinin bilinciyle hızla hareket ediyorlardı.

MacD sedyeye konulup, yanı başından ayrılmayan Julia’yla birlikte revire doğru yola çıkar çıkmaz Eddie su valfini açıp filikadan atladı.

“Kusura bakma,” dedi Juan filikaya eliyle teskin edercesine hafifçe vururken. Sonra da Liberty mezarına gömülmeden filikadan atladı.

Max, ileri teknoloji Harekat Merkezi’ne bağlı interkomun düğmesine bastı. “Filikayı bırak Eric. Zamanımız daralıyor.”

Çok geçmeden denizin dört bir yanından yankılanan patlama sesini topçu mermisini andıran kulakları tırmalayan tiz bir gıcırtı sesi izledi. Sonra suların yuttuğu Liberty’nin otuz metre ötesinde sular yanardağ gibi fışkırdı. Hanley haklıydı. Zaman tükenmişti. Adeta aynı anda ikinci bir mermi diğerini izledi. Oregon köşeye sıkışmıştı.

13

Eric Stone’un komutuyla, güvertenin derinliklerindeki devrimsel motor harekete geçti. Sıvı nitrojen içindeki süper soğutmalı mıknatıslar, tahrik borularından aldığı deniz suyundaki serbest elektronları ayırıp jet pompalarıyla beygirgücüne dönüştürülen muazzam miktarda elektriği üretmeye başladı. Öylesine dururken aniden dörtnala kalkan safkan atlar gibi Oregon şaha kalkıp kemik bulmuş köpek gibi ardında bembeyaz köpükler bırakarak hızlandı. Kryo-pompaların uğultusu çok geçmeden ses hızını aştı ve normal duyma eşiğinin üstüne çıktı. Üçüncü patlama sesi duyulduktan sonra mermi, geminin tam olarak az evvel durduğu yere düştü. Gökyüzüne fışkıran sular adeta yerçekimine meydan okurcasına havada bir süre asılı kaldıktan sonra ürkütücü bir foşurtuyla tekrar okyanusa karıştı.

Max’in kolundan destek alarak zıplaya zıplaya Harekat Merkezi’ne ulaşmaya çalışan Cabrillo’nun ilk emri, tayfalardan birini kamarasına gönderip protez bacaklarından birini getirmesini istemek olmuştu.

İleri teknolojiyle donatılmış odanın her yanını kaplayan elektronik cihazlardan gelen uğultu, havaya keskin bir elektrik tadı veriyor gibiydi. Eric ve Mark Murphy her zamanki yerlerindeydiler. Hali Kasım sağda iletişimi izliyordu, Lincoln ise gemi tehlikeyle karşılaştığında genelde Linda Ross’un bulunduğu radar istasyonunda olurdu. Gomez Adams yedek iş istasyonunda bölge üzerindeki Predator’ü uçuruyordu. Aslında her yerde satılan uzaktan kumandalı uçakların büyüklerinden olan Predator’e, muhteşem gerçek zamanlı görüntüler aktaran yüksek çözünürlüklü bir mini kamera monte edilmişti.

Juan, kendini Kirk Koltuğu’na bıraktı. “Durum raporu.”

“İskele yönünde yaklaşık on mil açığımızda tek bir Hainan-sınıfı füze teçhizath destroyer, hızı aşağı yukarı on dört mil,” diye rapor verdi Eric.

“Wepps, durumumuz nedir?” Bu, Cabrillo’nun, Oregon’un silah sistemini kontrol eden her kimse -ki genelde Murphy olurdu- ona verdiği isimdi.

“Exocet füzemiz hedefe kilitlendi, 120 mm’lik topumuz hazır. Ayrıca iki Gatling topunu füzesavar savunma için kullanacağız.”

Exocet’ler, güverteden, normal kontrol lombar kapakları gibi görünecek şekilde tasarlanmış lombarlara monte edilen kanallardan ateşleniyordu. Gatling topları güverteye yerleştirilmiş ve hareketli metal plakalarla korunuyorlardı. M1A1 Abrams ana muharebe tankıyla aynı ateş kontrol sistemini kullanan ana top, pruva içindeydi. Çift çeneli kapaklar dışarı doğru açılıyor, yaklaşık yüz seksen derece dönüş açısına sahip taşıyıcı hidrolik alt takımla top buradan dışarı çıkıyordu. Sistemin tek zayıf noktası, silah, dönüş açısının sonuna dek çevrildiğinde otomatik besleyicinin toptan ayrılmasının gerekmesiydi.

Ana ekranda, Myanmar gemisinin dalgaları yararak gelişinin havadan görüntüsü vardı. Oregon’a ateş ettikçe birkaç saniyede bir tarete monte ana topun çifte namlusundan beyaz pamuk topağına benzer bir bulut çıkıyordu. Gemi yaklaşık elli beş metre uzunluğa, bıçak ucu gibi bir pruvaya ve kutu şeklinde bir üst güverteye sahipti. Çözünürlük, geminin artık yorgun bir savaşçı olduğunu görmeye yetecek kadar netti.

Cabrillo, Çin yapımı gambotun teknik özelliklerini istedi. Teknenin maksimum hızının otuz mil olduğunu öğrendiğinde yüksek sesle homurdandı. Oregon yine de onu geride bırakabilirdi, ama bu durumda rahatsız edici bir müddet gambotun 57 mm’lik topunun menzili içinde olacaklardı.

“Dur biraz, yaklaşma hızı ne demiştin?” diye sordu Eric’e.

“On dört milde, sabit.”

“Seviyorum ben bu üçüncü dünya ülkelerini. Geminin doğru dürüst bakımını yapacak paraları yok. Her iddiasına varım daha yüksek hıza çıkamaz.”

O esnada radar istasyonundan alarm sesi duyuldu. “Bize kilitlendi,” dedi Lincoln.

“Kurtul!”

“Füze attı.”

“Murphy?”

“Tamamdır.”

İskele tarafındaki Gatling topu, kendi radar sistemiyle gökyüzünü taradı ve kocaman bir füzenin dalga yüksekliği seviyesinde üzerlerine gelmekte olduğunu saptadı. 135 kiloluk savaş başlığıyla roket, Oregon’un güvertesinde USS Cole’ün başına gelene rahmet okutturacak bir delik açabilirdi. Gatling’in bilgisayar işlemcisi tehdidi belirledi, namlusunu hafifçe ayarladı ve dört saniyelik aralıklarla ateş etmeye başladı. Sanki ateşlenen bir topun sesinden ziyade, motorlu testereyi andıran bir ses çıkıyordu.

Aynı anda füzenin Gatling atışından kurtulması olasılığına karşılık Oregon’u düşmanın saptamasını önlemek için alüminyum çubuk şeklinde karıştırma reflektörleri fırlatıldı. Isı güdümlü füzeyi şaşırtma amaçlı parlak fişek yağmuru, 4 Temmuz kutlamalarındaki seyrine doyum olmaz havai fişek gösterisinden farksızdı.

Füze, 20 mm’lik Gatling mermileri arasından geçip dört mili geride bırakmıştı. İki yüz yetmiş altı mermi hedefi tamamen ıskalamış, okyanusu boylamıştı. Nihayet son mermi hedefini buldu ve füze, kalan yakıtının da infilak etmesiyle ardında alev kuyruğu bırakarak gökyüzünü kavururcasına patladı.

Ne var ki bu, çatışmanın bittiği anlamına gelmiyordu. Destroyerin güverte topu dakikada sekiz mermi ateşlemeye devam etmekteydi. İki gemi de hareket halinde olduğu ve Oregon’un üst güvertesine uygulanan bazı radar emici malzemelerden dolayı radarda aslının yarısı kadar göründüğü için mermiler hovardaca boşa harcanıyordu.

Juan hızlarını kontrol edince on dört dakika daha atış menzilinde kalacaklarını tahmin etti. Bunun anlamı, yüzden fazla merminin daha üzerlerine geleceğiydi. Bunlardan birkaçı elbette hedefini bulurdu. Gemisi korsanların kullandığı silahlara -gövdeye ateşlenen roketatarlar ve ağır makineli tüfeklere- karşı dayanıklı zırha sahipti. Ama yüksekten kavisle gelebilecek bir patlayıcı güverte plakalarını delip geçer ve geminin içinde infilak ederse sonuçları ölümcül olurdu. Sıvı nitrojen tanklarına isabet etmeyi başarırsa da bundan meydana gelecek patlama, tüm mürettebatı aniden buz külçesine çevirecek ölümcül dondurucu gazı açığa çıkartır ve gövde çeliğini bükerek nihayetinde geminin kendi ağırlığı altında parçalanarak batmasına neden olurdu.

Bu, Cabrillo’nun giremeyeceği bir riskti. Hainan-sınıfı destroyerin de en az yetmiş kişilik mürettebatı olduğunun farkındaydı. Exocet füzesi onları batırırdı. Ve yakınlarda, saldırıdan kurtulanları kurtarabilecek herhangi bir gemi yoktu.

Kararını vermişti.

“Dümen, yüz yirmi derece. Wepps, hedefe girdikleri anda yüz yirmilikleri kullan. Bakalım onları, bunun asla kazanamayacakları bir çarpışma olduğuna ikna edebilecek miyiz?”

Oregon, alabandadan alabandaya uzanan iticilerinin yardımıyla yönlendirmeli jet motorları gemiyi mümkün olan en dar çapta döndürürken adeta bir yanını okyanusa gömmüş gibiydi. Raflardaki malzemeler düşüyor, mürettebat dengesini sağlamak için bir yerlere tutunarak destek almak zorunda kalıyordu. Pruva yavaş yavaş doğruldukça Mark Murphy hedefe kilitlendi ve ateşledi. Tahmin edileceği gibi Burma gemisinden iki kat hızlı ateş edebilirlerdi, ancak top öylesine eğik bir açıdaydı ki her atıştan sonra otomatik besleyici yeniden hedef belirlemek zorundaydı.

Onlara ateş eden daha küçük kalibreli topun aksine 120’lik top dümdüz, mızrak gibi bir mermi yoluyla ateş ediyor, topun her kükreyişinde Oregon’un dört bir yanı zangırdıyordu.

Tüm gözler ekrana çivilenmişti. Top, boş sabot kovanını kenara fırlattıktan hemen sonra destroyerin taret kaidesine akkor bir ok gibi saplandı. Merminin kinetik enerjisi, düşman taretinin ince zırhını parçalayıp geçmiş ve 57’mmlik top mermilerinden birini taret kuyruğuna sıkıştırarak mermiyi haznedeyken infilak ettirmişti. Taret şemsiye gibi açıldı. Parçalanan zırhından alev ve duman bulutu yükseliyordu. Duman kıvrıla kıvrıla güvertenin her yanını sarmış, gemi birkaç saniye görmeden yol almak zorunda kalmıştı.

Juan ona kadar saydı, Myanmar gemisinin yavaşlamadığını görünce, “İkinci ateş,” dedi.

Koca top, otomatik yükleme sekansını tamamlamıştı, bu yüzden Mark önündeki bilgisayar tuşuna bastığı anda ikinci mermi ateşlendi.

Bu defa tam köprü penceresini hedef almıştı. Yüksek infilak maddeli bir mermi kullanmış olsa odadaki herkesin ölmesi işten değildi. Sabot mermisi muazzam gücünün hakkım verircesine tüm camları havaya uçurup dümen kontrolünü enkaza çevirmiş, köprünün hemen arkasındaki telsiz odasını yanık kömüre çevirmişti.

Hainan-sınıfı destroyer yavaşlamaya başladı. Rotasını da değiştirmek isterdi, ne var ki dümen kontrolünü kaybetmişti. Hayatta kalmış, en kıdemli subayın dümeni yardımcı kontrollere aktarması birkaç dakika sürmüştü.

“İyi işti Wepps.” Juan sırtını koltuğa yasladı. Maurice’in, elinde protez bacaklarından biriyle köprüye girdiğini görünce dudaklarına tebessüm yayıldı. Tamamen titanyumdan çıplak protez, Terminator filminden fırlayıp çıkmış gibi görünüyordu. Neyse ki kamarot, Juan’a yeni bir çift ayakkabı getirme basiretinden yoksun değildi. “Bu şey olmadan kendimi ne kadar gülünç hissediyorum bilemezsin.”

“Kaptan baksanıza,” diye karşılık verdi Maurice ifadesiz bir yüzle. “Bununla da ne kadar gülünç göründüğünüze bir bakın.”

“Yeni rotamız neresi Juan?” diye sordu Eric.

“Bizi olabildiğince çabuk Brunei’ye götür. Maurice, sen de hemen konferans odasına yiyecek içecek bir şeyler hazırla. Huxley, MacD’nin yanında kalmak zorunda, onun dışındaki tüm kıdemli personeli yarım saat içinde orada görmek istiyorum. Halletmemiz gereken çok mesele var.”

Cabrillo, ekibine çok kısa bir zaman aralığı vermişti, çünkü uzun, köpüklü bir banyo keyfi yapmaya niyeti yoktu. İyice gevşemek istemiyordu. Linda Ross, güvenle Oregon’a dönene dek olabildiğince zinde ve tetikte olmak istiyordu.

Toplantı odasına ilk gelen Juan olmuştu. Oda, kalın cam masası ve siyah, ergonomik deri koltuklarla bir düzine kadar kişiye ev sahipliği yapabilirdi. Duvarlar çikolata kahverengi ve gri renkteydi. Gömme spot lambalarıyla aydınlatılan odada, iki kısa duvara monte LCD monitörler vardı. İçeriye güneş ışığı girmesi için büyük kare pencerelerin üzerinde açılabilir çatı pencereleri bulunuyordu, ama Maurice akıllılık edip onları kapatmıştı. Kamarot, birkaç Hint tabağının olduğu gümüş reşoları masaya yerleştirmeyi bitirmek üzereydi.

Odada ayrıca, mavi üniformalı bir emir eri ve yanında metal serum askısıyla birlikte bir de serum torbası vardı.

Juan, adama neden orada olduğunu sorunca, “Doktor Huxley’in emri,” dedi. “Maruz kaldığınız dehidrasyon elektrolit dengenizi bozup böbrek yetmezliğine yol açabilirmiş. Bunun çok faydası dokunur.”

Cabrillo da kapasitesinin yüzde doksanında olmadığını kabul etmek zorundaydı. Başı ağrıyor, kendini sarhoş gibi hissediyordu. Masanın baş tarafına oturdu, bu sırada Maurice ona, meyve tabağı ve buzlu çay hazırlıyor, emir eri, sağ koluyla rahatça yiyebilmesi için sol koluna damar yolu açıyordu.

“MacD’den ses seda var mı?”

“Üzgünüm, değişiklik yok. Hala komada.”

Birkaç dakika sonra Eddie Seng ve Max Hanley, ardından da Eric Stone ve Mark Murphy geldi. İki teknoloji kurdu, geminin Wi-Fi ağına erişebilen dizüstü bilgisayarlarını yanında getirmiş, en gereksiz iPhone uygulamalarını tartışmakla meşgullerdi.

Herkes kendine yiyecek bir şeyler aldıktan sonra masadaki her zamanki yerlerine oturdu. Linda’nın boş koltuğu, adeta diğerlerine odada bulunma nedenlerini hatırlatan kasvetli bir haberci gibiydi. O peri gibi yüzün ve hazırcevap şakaların yokluğu odayı kedere boğmuştu.

“Pekala,” diye başladı Juan. Peçetesini kenara koydu. “Önce bildiklerimizin şöyle bir üstünden geçelim. Roland Croissard bize ikili oynadı. Sözde kızını bulmamız için bizi tutması, sadece uşağı Smith’in Myanmar’a girmesini sağlamak ve benim tahminime göre ülkeye bizden önce gönderdiği ekibin bir üyesine ait cesedin üzerinde bulduğumuz küçük bir omuz çantasında artık her ne varsa onu çalmak içindi.”

“Bizim olaya dahil olma nedenimiz, diğerlerinin başarısız olması,” dedi onaylar bir edayla. Gayet makuldü, herkes başını salladı.

“Çantada ne vardı?”

“Hiçbir fikrim yok,” diye karşılık verdi Juan, Eddie’nin sorusuna. “Muhtemelen uzun zamandır kayıp Budist tapınağından yağmaladıkları bir şey. Şöyle bir hafızamı zorlayınca, ana keşiş odasındaki ahşap mihrap tahrip edilmişti. Çantadaki her neyse, büyük ihtimalle oranın altına saklanmış olmalı.”

“Sadece şeytanın avukatlığını yapmak için soruyorum,” dedi Max. “Acaba Croissard temiz, ikili oynayan Smith olamaz mı?”

“Bu görev sarpa sardığından beri Croissard’a ulaşmayı başaran var mı?” Juan masanın etrafına baktı.

“Hayır.” Hanley cevabını almıştı.

“Hem, hesapta kızını bulmak için gönderilmiştik. Artık nehirdeki cesedin uzun saçlı, zayıfça bir adama ait olduğuna eminim. Croissard’ı ofisinden aramayı da denediniz mi? Yoksa sadece cep telefonundan mı?”

“Evet, özel sekreterine ulaşmayı da başardık. Adamın seyahatte olduğunu ve ulaşamadığını söyledi.”

“Tipik baştan savma, oyalama numaraları,” diye kestirip attı Juan. Mark ve Eric’e baktı. “İkiniz adamın izini bulun. Singapur’a özel jetle uçmuştu. Jeti bulun ve görüşmemizden sonra nerelere gittiğini belirleyin. Büyük ihtimalle şirketine aittir, bu yüzden çok zor olmasa gerek.”

“Peki ya Singapur’daki saldırı?” diye sordu Max. “Şu anki bilgilerimizi göz önüne alınca o konu hakkındaki düşüncemiz değişti mi?”

“Hapishanedeyken bu konu üzerinde düşünmek için zamanım oldu. Croissard’ın ihanetinin o saldırıya bakışımızı değiştirmesi için bir sebep bulamadım. Olayın başta düşündüğümüz gibi olduğuna inanıyorum. Yanlış yer, yanlış zaman. Aklıma takılan asıl soru, neden? Croissard neden bunu yapsın ki? Sırf ihanet etmek için bizi neden tutsun?”

“Peşinde olduğu şey, bizim ona getirmeyeceğimiz bir şey olduğu için,” dedi Eric. “Croissard bizi, Kıbrıslı istihbarat simsarı L’Enfant aracılığıyla buldu, değil mi? Bizim ne tür işlerle uğraştığımızı biliyor. Bu yüzden işi kabul etmemiz için Croissard, dikkatimizi çekeceğini bildiği bir şey uydurmak zorundaydı. Hadi ama Juan, bir milyarderin kızım kurtarma teklifine hayır diyebilir miydin? Hangi birimiz diyebilir ki?”

“Başı dertte bir kadın,” dedi Max homurdanarak. “Kitaptaki en eski numara.”

Mark Murphy araya girdi. “Benim merak ettiğim diğer şey, Myanmar ordusunun tüm bunlara nasıl karıştığı? Demek istediğim, madem Croissard’ın hükümette bağlantıları vardı, bunca dalavere çevirmektense neden onları kullanmadı?”

Bu soru, cevapsız kalmıştı; çünkü kimsenin mantıklı bir açıklaması yoktu.

“Belki son dakikada anlaşmıştır?” dedi Eddie nihayet.

Öne sürebilecekleri başka bir makul açıklama olmadığı için herkes bu düşünceyi çabucak benimsedi. Cabrillo, herkesin bu konuda hemfikir olmasının çok da iyi olmadığının farkındaydı, ama aynı zamanda içten içe, bu aşamada bu açıklamanın doğru cevap olduğunu da hissediyordu.

“Croissard’ın geçmişinin daha ayrıntılı incelenmesinde ne aşamadayız?”

“Hah,” diye başlamıştı Mark, ama Eric Stone lafa girdi.

“Linda ve seninle bağlantıyı kaybedip helikopterle ormandan götürüldüğünüzden beri Max bu işle ilgilenmemizi istedi. Elbette yeni müşteri alma sürecinin standart adımı olarak adamın geçmişini zaten incelemiştik. O kontrolde adam sütten çıkmış ak kaşık gibi çıkmıştı. Ve kabul etmek ne kadar can sıksa da ne kadar derine insek herif o kadar temiz çıkıyor.”

Mark Murphy başını salladı. “Ama biliyoruz ki bir şey daha var, değil mi? Demek istediğim adamın ciddi gizli dürtüleri olduğu muhakkak. Kızını, Soleil’i bile iki kez kontrol ettik. Planladığı seyahatinden bahseden Facebook hesabına ait güncellemeler, Zürih’teki dairesinin iki blok ötesindeki bir kafeteryanın Wi-Fi bağlantısı kullanılarak yapılmış. Lufthansa Havayollarından Zürih’ten Dubai’ye ve sonra Dakka, Bangladeş’e bilet ayırmış. Hotel Sarina’ya giriş yapmış ve ertesi gün Chittagong’a uçmuş. Hani şu arkadaşı…”

“Paul Bissonette,” diye hatırlattı Cabrillo. Artık hatırladığı bu ismin bundan sonra dimağına kazınacağını biliyordu. “Smith cesedini teşhis etmişti, ama sanırım o da yalandı.”

“Her neyse, adamın yolculuk programı, kızınkiyle örtüşüyor; sadece adam standart odada kalmış, kızsa kral dairesinde. Yürüyüşe başlamayı planladıkları yer Chittagong’muş.”

“O ormana nasıl girdiğine veya tam istikametinin neresi olduğuna dair bir fikriniz var mı?”

“Hayır. Bu konuda Facebook’ta çok ketum davranmış. Asıl maceranın başlamak üzere olduğunu söyleyen bir Twitter mesajı atmış, ama bundan sonra Croissard’ın söylediği telefondan başka hiçbir şey yok.”

“O halde Croissard, kendi operasyonunu gizlemek için öz kızının Bangladeş ormanlarına yapmayı planladığı geziyi kullandı. Kızın yakında arkadaşıyla ortaya çıkacağını farz etmemiz gerek, yanılıyor muyum?”

Murphy hemfikirdi. “Büyük ihtimalle.”

Cabrillo bir süre sustu, çenesini eline yasladı. “Pekala, bunların hepsi geçmiş. Bana şimdiden bahsedin. Linda’yı nereye götürdüler?”

Eric bilgisayarının kapağını kaldırıp birkaç tuşa bastı. Odanın karşı tarafındaki iki ekranda bir okyanusun yukarıdan görüntüsü belirdi. Resim küçüktü, bu yüzden çözünürlük düşüktü. “Bu, Linda’nın takip sinyalinin kesildiği noktanın tam koordinatlarının Google Earth görüntüsü.”

“Ve hiçbir şey yok,” dedi Cabrillo hemen. Gözleriyle adeta yeni bir muamma değil cevap duymak istiyor gibi bakıyordu. “Botla bir gemiye nakledildi, muhtemelen Croissard’ın özel yatına. Şimdiye dek çoktan gitmiştir.”

“Bizim de ilk kontrol ettiğimiz buydu,” dedi Stone. Birkaç tuşa daha bastı, ekrandaki resmin yerini bembeyaz lüks bir gemi almıştı. Altmış metreden uzun görünüyordu, en hırçın denizlerde yol alabilecek bir araca benziyordu. “Bu Pascal, Croissard’ın özel yatı. Son beş aydır Monte Carlo’da demirli. Bu sabah liman müdürüne teyit ettirdim. Hala yerinde.”

“Tamam, o halde başka bir tekne.”

“Belki de değildir.”

Eric, Linda’nın kaybolduğu yeri gösteren ilk resme döndü. Resmi deniz şerit şerit görülene dek küçülttü. Resmin kenarında küçük, kare nesneler göründü. Stone, imleci birinin üzerine götürüp ortasına tıkladı, sonra tekrar yakınlaştırmaya başladı.

“Bu da…”

Birkaç saniye içinde tazelenen görüntüde, alev yükselen bacası, yükleme vinci ve yan tarafta ayrı bir platform şeklinde düzenlenmiş helikopter pistiyle devasa bir petrol sondaj platformu ortaya çıkmıştı.

Eric açıklamaya başladı. “Buralar dünyanın en zengin petrol yataklarından. Brunei açıklarında yüzlerce sondaj kulesi var. Sultanın bu kadar zengin olmasının nedeni bu. Üstelik bu dev canavarlarda Linda’daki takip çipinin sinyal vermesini önlemeye yetecek kadar metal var.”

“Ama sinyali kaybettiğimiz yer yakınlarında platform yok,” dedi Max.

“Evet,” diye karşılık verdi Max. “Gel gör ki bu fotoğrafların ne kadar süre önce çekildiğini kim bilebilir ki? Google, haritalarını sürekli güncelliyor, ne var ki gerçek dünyanın hala çok gerisindeler. Birkaç ay evvel bir petrol sondaj platformu kurulması ve yıllar önce burada olmaması da mümkün.”

“O zaman daha güncel resimlere ihtiyacımız var,” dedi Juan.

“Biz daha iyisini yapıyoruz,” diye karşılık verdi Eric. “Oranın üzerinde uçup hedefe yakından bakması için bir helikopter kiralamaya uğraşıyoruz.” Stone, Cabrillo’nun yüzünde beliren endişeli ifadeyi görünce savunmacı bir pozisyonla ellerini kaldırdı. “Endişelenme hemen. Şüphe çekmeyecek uzaklıkta kalması için bilhassa tembihledik.”

“Ne zaman haber gelir?”

“Bugün diye umuyorum. Helikopter kiralama firması genelde, petrol platformlarına işçi ve teçhizat götürmekle uğraşıyor. Ancak bana bu öğleden sonra helikopterlerden birinin rotasını değiştirip hedefi şöyle bir kontrol edebileceklerini söylediler.”

“İyi fikir.” Karnı doymuş, serum sayesinde zihin bulanıklığı geçmiş ve bedeni nerdeyse iyileşmiş olan Cabrillo, tüm dikkatini uyanık kalmaya vermeliydi. “Tahmini varış zamanımız nedir?”

Eric, bilgisayarında, geminin hızını, konumunu ayrıntılarıyla gösteren yeni bir ekrana geçti, sonra yolculukları için kalan süreyi tahmin etti. “Kırk beş saat.”

“Eddie. Senden Lincoln’le birlikte bir petrol platformuna muhtemel bir saldırı planı hazırlamanızı istiyorum. Avcıların kalanıyla üzerinden tekrar tekrar geçin ve herkesin yapması gerekeni bildiğinden emin olun. Eric ve Mark, siz de Croissard ve onun şu evcil Neandertal’i John Smith’le ilgili bulabildiğiniz her şeyi aramaya devam edin. Her iddiasına varım herif gerçekten de Fransız Yabancı Lejyonu’ndaydı. Olur ya belki elektronik arşivlerini karıştırabilirsiniz.”

“Tamamdır.”

“Ya ben?” diye sordu Max.

Juan masadan kalkarken bir göz kırptı. “Sen burada otur, bir de şirin görün yeter.”

Juan, nihayet tekrar kamarasındaydı. Perdeler kapanmış, klima açılmış ve üstünü değiştireli bir dakika olmamıştı. Çok bitkin olmasına karşın zihninde Linda Ross’un esir alınma sahnesi tekrar tekrar canlanıyor, hepsinin birden çok hayati bir şeyi atladıkları düşüncesi içini kemiriyordu. Uyku gelmemek için nazlanıyor gibiydi.

Eski model telefonun zili, onu bu dipsiz kuyudan çekip aldı. Battaniyeyi kenara fırlatıp ahizeyi kaptı. Mat siyah telefon, 1930’lardan fırlamış gibi görünse de aslında kablosuz, modern bir cihazdı.

“Şef, rahatsız ettiğim için özür dilerim.”

“Boş ver Eric. Ne oldu?”

“Şey, helikopter kiralama firmasından az önce haber geldi.”

“Anladığım kadarıyla haberler güzel değil.”

“Evet efendim, üzgünüm. Onlara verdiğimiz koordinatlarda hiçbir şey yokmuş. Pilotun tam o noktanın üstünde uçtuğunu söylediler.”

Juan, bacaklarını yataktan çıkardı. Eğer petrol platformu değilse, o halde Linda bir gemiye nakledilmiş olmalıydı. Bir gemi, birkaç gün önlerindeydi ve nereye gittiğini bilen de yoktu. Linda dipsiz bir kuyuda tamamen kaybolmuştu.

Biraz duraksadı. “O bölgenin daha iyi uydu fotoğraflarına nasıl ulaşabiliriz?”

“Şey, biz, şey, aslında araştırmadık. En iyi tercihimiz helikopterdi.”

“Haklısın, biliyorum, ama hoşuma gidecek bir şeyler söyle. Yakın zamanda çekilmiş birkaç resim bul. Bir ipucu olsa gerek. Belki Linda’yı bir tür sondaj gemisine almış olabilirler. Eğer durum buysa hiç değilse Pasifik samanlığında hangi iğneyi aradığımızı biliriz.”

“Tamam.” Stone telefonu tam kapatacakken raporunu tamamlamadığını hatırladı. Herkes gibi o da başarısızlığı kabullenmek istemiyordu. “Bu arada hala Croissard’ı araştırıyoruz, Smith’e gelirsek, onu unutabiliriz. Yabancı Lejyonu arşivlerine şöyle ufak bir izinsiz girişle bile kabaca son elli yılda birimde on dört bin John Smith’in görev yaptığını öğrendik. Bu isim oldukça popüler bir noms de guerre sanırım.”

“Ben de öyle tahmin etmiştim,” dedi Juan. “Ama yine de elimizden gelen her şeyi denemek zorundayız. Beni haberdar edersin.”

Çabucak bir duş yaptı, sakal tıraşından sonra da Cabrillo revire geldi. MacD Lawless, standart bir hastane yatağında, her yanı mevcut en ileri teknoloji yaşam destek cihazlarıyla kuşatılmış halde yatmaktaydı. Kalp monitörü, güçlü, eşit aralıklarla bip sesi çıkarıyordu. Kendi başına nefes alabiliyordu, ne var ki kulaklarının çevresinden ve burnunun altından geçen şeffaf plastik bir kanül, ona saf oksijen sağlıyordu. Lawless’ın vücudundaki bereler hızla soluklaşmış, şişkinliklerin çoğu inmişti. İyi görünümünün altında bu adam boğa gibi bir bünyeye sahipti.

MacD’yi, diğer nekahet bölmelerinden ayıran perdenin yanından Huxley çıkageldi. Her zamanki gibi saçları atkuyruğuydu, üzerinde beyaz doktor önlüğü ve yüzünde doktorlara has profesyonel ifadesizlik vardı.

“Durumu nasıl?” Juan, sesinin çok kasvetli çıkmaması için kendini zorlamıştı.

Julia aniden gülümsedi, tebessümü zaten aydınlık odayı adeta ışıkla doldurmuştu. “Uyuyor.”

“Onu biliyorum. Sonuçta koma…”

“Hayır,” dedi Cabrillo’nun bitirmesine müsaade etmeden. “Yaklaşık üç saat evvel komadan çıktı. Sadece bitkinlikten uyuyakaldı.”

Artık her nedense, dünya üstünde, hastasının vücudu uykuya ne kadar hasret olursa olsun uyandırmaktan imtina eden bir doktor görülmemişti. Julia Huxley de diğerlerinden farksızdı. MacD’nin omzunu hafifçe dürttü. Lawless’ın gözkapakları titreyerek açıldı. Yeşil gözleri odaklanana dek öyle bomboş önüne baktı.

“Nasılsın?” dedi Juan şefkatle.

“Harika.” MacD’nin sesi çatallıydı. “Ama asıl diğer adamı görecektin sen.”

“Gördüm. Daha önce öyle ezilmiş muşta görmemiştim.”

Lawless acıyla güldü. İnledi. “Yapma. Güldürme beni. Çok acıyor.” Bir anda konuştuğu kişinin kim olduğunu ve işkence altında Soe Ten’e söylediklerini hatırladı. Yüzünü buruşturdu. “Çok üzgünüm Juan. Gerçekten çok üzgünüm. Bu kadar berbat olabileceğini hiç sanmazdım.”

“Dert etme. Senden tüm öğrendikleri adım ve geminin adıydı ki bu adı pruvasında nadiren görebileceğini de eklemem gerek. Onlara kim olduğumu söylememiş olsaydın Çin hükümeti bizi Pekin’e götürmek için anlaşma yapmayacak ve Eddie, zavallı kıçlarımızı kurtarmanın bir yolunu bulamayacaktı. Farkında olmadan hayatlarımızı kurtardın.”

Lawless, yukarıdakinin tavan olduğuna inanmıyormuşçasına şüpheyle bakındı.

“Ciddiyim,” diye devam etti Juan. “Eğer Ten’e o söylediklerin olmasa şimdi ikimiz de bir Çin hapishanesinde ömür boyu cezamızı çekiyor olurduk. Konuştuğun için kendini kötü hissetmek istiyorsan, dostum, bunu anlayabilirim. Fakat kendine böyle yaparak kaçışımızı mümkün hale getirdiğin gerçeğini de itiraf etmelisin. Bu karabulut ve gümüş kaplama bir şey gibi. Anlaman gereken şey hangisine konsantre olman gerektiği. Yanlış olanı seçersen artık bir işime yaramazsın. Anladın mı?”

MacD genzini temizledi. “Anlıyorum. Ve teşekkürler. Bu şekilde düşünmemiştim. Görünüşe göre hayatını ikinci kez kurtarıyorum.” Gülümsemeyi denedi, ama uzun süreli olmamıştı.

Juan, MacD’nin sağlığına kavuşacağını biliyordu, ayrıca onu işe almanın uzun süredir yaptığı en akıllıca iş olduğunu da. “Sen, şimdi biraz dinlen. Biz konuşurken diğerleri Linda’yı takip ediyor. Yani birkaç gün sonra tüm bunlar içkimizi yudumlarken birbirimize anlatacağımız bir hikaye olacak.”

“Ne? Bir saniye. Linda’yı takip mi ediyorsunuz?”

“Her Şirket üyesinin kalçasına gömülü bir takıp çipi vardır. Biyometrik olarak çalışır ve uydulardan görülebilir. Şu anda Brunei yolundayız. Linda’nın çipinden en son orada veri aldık. Onu geri getireceğiz. Endişe etme.”

“Endişe etme.” Lawless söyleneni tekrarladı.

Cabrillo, Huxley’e dönüp başını salladı ve revirden çıktı.

14

Oregon, hem gergin kaptanından hem de harikulade motorlarından aldığı güçle okyanusu yara yara ilerliyordu. Şanslarına deniz sakindi, zira ulaştıkları muazzam hız, çalkantılı bir denizde gövdeye inen devasa bir balta tesiri yapardı. Yanlarından geçip giden gemilerin Oregon’un eşsiz kabiliyetlerini fark etmemesi için genellikle düz bir rotadan kaçınıp dolambaçlı giderdi, ama zaman ihtiyat zamanı değildi. Cabrillo, kırk mili aşan hızla seyrederken onları kimin gördüğünü şu an için zerrece umursamıyordu. Çoğu kim ya da ne olduklarını merak eden, sıkılmış telsiz operatörlerinden olmak üzere birkaç kez telsiz çağrısı almışlardı.

Uzaktan normal görünme uğruna yaptıkları tek şey, geminin tekli bacasından saldıkları sahte dumandı. Yanlarından geçtikleri birçok denizci, gaz türbiniyle modifiye edilmiş eski bir şilep olduklarını sanmıştı.

Kolu hala askıda Harekat Merkezi’nde oturan Cabrillo, önündeki büyük ekranda denizdeki boğazı gözlüyordu. Sağdaki monitöre gözucuyla baktığında radarda yakınlarda bir gemi olduğu uyarısını gördü. Malakka Boğazı, dünyadaki en işlek deniz güzergahlarından biriydi ve neredeyse tıkanıklık seviyesindeki yoğun trafik, Oregon’u, kabiliyetlerini sergilemekten kaçınmak zorunda bırakıyordu.

Normalde bu, Juan’ın nöbeti değildi. Saat akşamın sekiziydi ve Harekat Merkezi’nde üçüncü vardiyaydı. Arkalarında hızla batan güneş, denizi parlak bakır rengine çevirmişti. Tamamen battığında geminin daha da yavaşlaması gerekiyordu. Büyük konteyner gemileri ve tankerler, zaten her şart altında hızlarını tespit edebilecek modern seyrüsefer sistemleriyle donatılmıştı. Gecikmenin nedeni, etraflarından dolaşmak zorunda kalacakları onlarca balıkçı teknesi ve küçük kıyı mavnalarıydı.

Tek tesellisi, dar geçidin çıkışına yaklaşıyor olmalarıydı. Açık sulara vardıkları anda, gözü gibi sevdiği gemisinin dizginlerini bırakacak ve manyetohidrodinamik santralini maksimum güce çıkaracaktı.

“Herkese iyi akşamlar.” Julia Huxley, odanın arkasındaki geçitten Harekat Merkezi’ne girmişti. Önündeki tekerlekli sandalyede, hastane önlüğüyle MacD Lawless oturuyordu. “Hastamı eğlence gezisine çıkarttım. Hatırlarsın Juan, sadece yemekhanenin diğer tarafındaki koridoru görmüştü.”

“Vay,” dedi Lawless gözleri açılmış halde. “Burası Atılgan’ın köprüsüne benziyor. Şurası da Chris Pine’ın koltuğu.”

Cabrillo anlamamıştı. “Kim?”

“Chris Pine. Kaptan Kirk’ü oynayan adam.”

Juan, zamanın ne kadar gerisinde kaldığıyla ilgili yorumların bitmesini bekledi. “Nasılsın?”

“Dürüst olmak gerekirse çıldırmak üzereyim. Beynim, kalk ayağa diyor ama bedenim güçsüz. Tüm gün yataktan çıkmamak öldürüyor beni. Söylesene, neredeyiz?”

“Malakka Boğazı’nda.”

“Bayağı hızlı gidiyoruz anlaşılan.”

“Bu yaşlı kız, göründüğünden biraz daha fazlasına sahip, gerçi şu kahrolası trafik yüzünden hızı şimdi on beş mile düşürmek zorunda kaldık.”

Lawless, ekrana dikkatle baktı. “1-10 Karayolu’na benziyor.”

“Ben Kaliforniya’da büyüdüm,” dedi Juan. “405. Otoyol’u görmeden trafik nedir bilemezsin. Ee, Julia sana başka ne gösterdi?”

“Restoranınızı… ki şimdiye dek gördüklerimin en gösterişlisi olduğunu söylemem gerek. Hımmm… havuz ki o da harikaydı. Spor salonu, mürettebat kamaralarından birkaçını. Başka ne vardı? Tekne hangarı ve depo.”

“Daha yarısını görmemişsin. Omurganın altında denizaltıları suya indirdiğimiz ve çektiğimiz denize açılan kapaklar var. Ayrıca Oregon, denizdeki tüm gemilerden daha yüksek ateş gücüne sahiptir.”

“Sürprizimi mahvetme,” diyerek sözünü böldü Julia.

“Hele bir iyileş, o zaman kamaran hakkında konuşuruz. Şu anlık boş, ama nasıl düzenlemek istediğini düşünmeye başlasan iyi edersin. Sen iste, gerisini oldu bil.”

“Kabil’de, özel güvenlikteyken bir kaportacı atölyesinden dönme yatakhanede bir ranzada yatıyordum, ondan önce de Sam Amca’nın şefkatine sırtımı dayamıştım. Dekorasyonla ilgili pek bir şey bilmem.”

“O halde Lincoln’le konuş. Sadece portatif bir karyola ve metal dolap istedi, geri kalan tüm malzemelerini de depodaki Harley Davidson’ına koyuyor.”

“Tarzını sevdim.”

Julia araya girdi. “Motosikletli haydudumuzdan sonra bahsedersiniz. Şimdilik seni tekrar revire götürüyorum.”

“Peki hanımefendi” dedi Lawless. Cabrillo’ya bir göz kırptı. Sesinde haşarı bir çocuğun somurtkan ifadesi vardı.

O anda Eric Stone ve Mark Murphy odaya daldılar. İkisi aynı anda, “Şef, bulduk,” dedi. Son otuz saattir neredeyse gözlerini bile kırpmamışlardı.

“Ne buldunuz?”

“Hepinize iyi geceler.” Huxley, MacD’nin tekerlekli sandalyesini iterek odadan çıktı.

“Orada daha önce bir petrol platformu varmış,” dedi Eric.

Kollarında açık halde duran dizüstü bilgisayarı boş terminallerden birinin üzerine koydu. Birkaç saniye içinde ana ekranda bir petrol platformunun havadan çekilmiş fotoğrafı belirdi. Çözünürlük yüksek olmadığı için ayrıntılar net değildi, ama platformun yan tarafında sarkarmış gibi duran bir helikopter pisti ve güverteye düşen uzun vinç kolunun gölgesi ayırt edilebiliyordu. Cabrillo tahmin etmesi gerekse platformun en az dört dönümlük bir yüzey alanına sahip olduğunu söyleyebilirdi.

“J-61 olarak tasarlanmış ve iki yıldan beri kullanılmıyor.”

“Sahibi kim?”

“Paravan şirketler. Mark’la birlikte hala paravan şirketlerin arkasında kimin olduğunu bulmaya çalışıyoruz.”

“Bir tür kendinden tahrik sistemi filan mı var?”

“Hayır. Herhangi bir itiş sistemi olmayan bir yarı denizaltı. Yerini değiştirmek için römorkörle çekmek zorundalar.”

“Bu kahrolası şeyin yerini çok sık değiştirdiklerini biliyoruz.” Juan, uydu fotoğrafından aradığı cevabı bulacakmış gibi gözünü ekrana dikmişti. “Tek soru, ne zaman?”

Mark, kahve sürahisinden kendine bir fincan kahve doldurdu. “Bu büyüklükte bir platformu taşımak için en az iki römorkör gerekir. En büyük römorkörlerinin şu anda nerede olduklarını öğrenmek için tüm büyük şirketleri kontrol ediyoruz. Şimdiye dek bu bölgede hiç bulamadık.”

“Croissard’ın okyanus aşırı römorkör operatörleriyle bağlantısı var mı?”

“Sanmıyorum,” diye cevapladı Mark. “Bildiğim kadarıyla doğalgaz veya petrol arama işleriyle uğraşmıyor.”

“Tekrar kontrol et.” Cabrillo, bu büyüklükte bir yapıyı nakledebilen bir gücün her şeyi yapabileceğine inanıyordu. Eğer Linda sadece birkaç gün önce bu platformdaysa ve şimdi gitmişse, bu Croissard’ın çok hızlı hareket ettiğini gösteriyordu. Böylesi dar bir zaman aralığında birçok gemiyi bir araya getirip, sonra tamamen hareketsiz halden yeterli hıza ulaşmak ne kadar zaman alır, diye düşündü. Dört gün? Beş? Her şey böyle tereyağından kıl çeker gibi halledilmişse, acaba bu iş ne sıklıkta yapılıyordu?

Operasyonun başında Croissard varsa, çok büyük planları olmalıydı. Bunu nasıl başaracaktı? Yıllardan beri aynı yere demirlemiş yirmi bin grostonluk çelik yığınını nasıl bu kadar sessiz ve çabuk nakledecekti?

“Dur biraz.” Cevabı bulmuştu. “Römorkörle değil. FLO-FLO’yla.”

“Neyle?”

“FLO-FLO, Ağır kaldırma gemisi.”

“Ağır kaldırma gemisi mi? Lanet olsun, haklısın,” dedi Mark. Eric’in dizüstü bilgisayarını kendine çevirip arama motoruna bir şeyler yazdı.

Ekranda, hiçbir gemiye benzemeyen bir gemi resmi göründü. Kutu şeklinde iki yapı ve küpeştelerin üzerine doğru uzanan köprü kanatları biçimindeki köprü üstü, geminin adeta ön tarafına doğru itilmiş gibi tam pruva üzerindeydi. Aracın geri kalan yaklaşık iki yüz elli metrelik güverte alanı bomboştu ve su hattının hemen üzerindeydi. Bu resim, enkaz halindeki USS Cole’ü tamirat için Birleşik Devletler’e götüren MV Blue Marlin’e aitti.

Bu sıra dışı gemide, önceden belirlenmiş derinliğe batmasını sağlayan balast tankları vardı. Uygun konumu aldığında balast tankları boşalıyor ve on bir bin metrekarelik devasa güverte alanının üstüne kargosunu yüklenmiş halde tüm gemi tekrar su üstüne çıkıyordu. Yükü zincirlerle hatta bazen güvertesine kaynak yapılarak sabitlendiği anda bu ağır yük gemileri rahatlıkla on beş milde, yani petrol platformu gibi fazlasıyla hantal yüklerle en fazla beş mile çıkabilen normal römorkörlerden çok daha hızla yol alabiliyordu.

Eric, bilgisayarı tekrar önüne aldı, parmakları tuşların üstünde gezindi; veritabanlarını ve şirket kayıtlarını araştırıyordu. Harekat Merkezi’nde, arka planda duyulan motor uğultusu ve havalandırmadan gelen havanın sesinden başka çıt çıkmadan geçen dört dakikadan sonra başını kaldırdı. “Dünyada, J-61 büyüklüğünde bir petrol platformunu taşıyabilecek sadece beş ağır kaldırma gemisi var. İkisi Amerikan donanmasına bağlı, taşıma esnasında gereksiz bakım ve yakıt israfından tasarruf için savaş gemilerini nakletmekte kullanılıyorlar. Bir tanesi, Kuzey Buz Denizi yolunda, Kore’de üretilen bir sondaj platformunu doğalgaz yataklarına götürüyor. Diğeri Angola’ya daha henüz başka bir petrol platformu ulaştırmış. Ve beşincisi Akdeniz’den Karayipler’e bir sürü lüks yat götürüyor. Anlaşılan yat sezonu değişmek üzere. Üzgünüm Juan, ama teorin tosladı.”

Cabrillo’nun yüzüne az da olsa hayal kırıklığı ifadesi yayıldı. Halbuki doğru iz üzerinde olduğundan emindi.

“O kadar acele etme,” dedi Mark Murphy. Stone, kendi dizüstü bilgisayarıyla meşgulken Murphy de boş durmamış, diğerleri gibi geminin Cray süper bilgisayarına kablosuz ağ üzerinden bağlı iPad’iyle uğraşmıştı. “Croissard, tümü Manş Adaları’nda tek çatı altında birleşen bir dizi paravan şirket işletiyor. Bir hafta öncesine dek hiçbiri faal değilmiş. Bunun uzun vadeli bir plan olduğu çok açık olduğu için dosyaya sadece bir göz atmıştım. Şirket’in adı Vantage Partners ve Cayman Adalarındaki bir offshore banka hesabından finanse ediliyor. Bu çatı şirketinin tek faaliyeti, kendini Brezilyalı bir şirkete satmak olmuş. Bu noktada, Croissard’ın Myanmar’daki planlarıyla ilgisiz, yasal bir iş anlaşması olduğunu düşünüp daha derine inmemiştim.”

“Yani artık indin.”

“Hı hı. Brezilya şirketinin Endonezya’da, gemi parçalama işi yürüten bir tersanesi var. Anlaşmalarıyla ilgili herhangi bir rakam belirtilmemiş ama bence Croissard, tersaneyi ve söküm için anlaştıkları tüm gemileri satın almak için Vantage Partners’ı ederinden çok daha ucuza sattı.”

“Tersanenin söküm için anlaştığı gemilerden biri, ağır kaldırma gemisi mi?”

“Bana bir saniye ver, bilgisayar sistemlerini hack’lemek üzereyim.” Lafını henüz bitirmişti ki gözlerini ekrandan ayırmadan sırıtmaya başladı. “İçerideyim. Şu an üç gemiyi söküyorlar. İki ticari balıkçı gemisi ve bir de kuru yük gemisi. Sonraki işleri MV Hercules, sahibinin iflas anlaşmasının bir parçası olarak parçalanacak bir FLO-FLO ağır kaldırma gemisi. Burada, geminin çekilmeden, kendi gücüyle geleceği ve hala çalışabilir durumda olduğu yazıyor.”

“Bingo!” diye bağırdı Cabrillo, muzaffer bir edayla. “Platformu işte böyle taşıyorlar. Croissard kendine bir ağır kaldırma gemisi almış.”

“Bu da beraberinde yeni bir soru getiriyor,” dedi Eric. “Neden? Neden tüm platformu taşıyorlar?”

“Sırf içinde Linda olduğu için olamaz,” diye cevap verdi Juan. “Demek ki Croissard’ın bulunmasını istemediği başka bir şey var.”

“Bayağı büyük bir şey olmalı,” diye araya girdi Murphy. “Yoksa sadece o şeyi platformdan alır giderlerdi.”

Cabrillo bir şey söylemedi, düşünüyordu. Neden? Bu soru onu ilgilendirmeli miydi? O sadece Croissard’ın platformu nereye götürdüğünü bilmek istiyordu. Koltuğunun koluna, tümleşik klavyeye dokundu, ekrana Güney Çin Denizi’nin haritası geldi. O bölgede Java, Sumatra ve Brunei’nin yer aldığı Borneo gibi büyük Endonezya adaları ve çoğunda yerleşimin olmadığı kelimenin tam anlamıyla binlerce ada vardı. Bunlardan herhangi biri mükemmel bir saklanma yeri olabilirdi. Asıl sorun, bölgeden geçirmeye çalıştıkları araç ve yükün hacmiydi. Koca bir petrol platformu yüklenmiş Hercules gibi sıra dışı bir geminin fark edilmemesi ve bildirilmemesi imkansızdı.

Juan, tıpkı Croissard’la Singapur’daki ilk görüşmesinde olduğu gibi bir şeyleri kaçırdığı hissine kapıldı. Belki de Eric’in sorusu en uygun olanıydı. Koca platformu taşıma riskine neden girilsindi ki? Murphy, platformda bir şey olduğunu ve İsviçreli finansörün bulunmasını istemediğini söylemişti. Ama koca platformu gizleyemezdiniz ki? Bu hiç de kolay olmazdı.

O anda Cabrillo anlamıştı. Klavyeye tekrar tuşladı. Güney Çin Denizi’nin suları, haritadan bir anda buharlaşmış gibiydi. Brunei’nin yüz mil açığında, kıta levhası aniden çökerek, deniz tabanını adeta bir baltayla kesilmişçesine yaran, dört bin beş yüz metrelik Palawan Yarığı’nı oluşturuyordu.

“İşte gittikleri yer burası. Platformda birlikte Linda’yı denizin dibine gömecekler. Seyrüseferci, yarığın en yakın noktasından platformun bilinen en son konumuna bir rota belirle.”

Geminin başdümencisi Eric Stone, seyrüsefer istasyonuna geçip birkaç hesaplama yaptı. Yeni rota Oregon’u, şu an seyrettiği kuzeybatı istikametinden birkaç derece daha kuzeye çeviriyordu. İşlek denizyollarını göz ardı edeceklerdi ama geminin pruvası göründüğünde Stone hızlarını ve kendilerine, geniş mesafe radar ekranlarında görecek kadar yakınlaşacak tüm gemilerin olası konumlarını hesapladı.

“Hızımızı otuz beş mile çıkarırsak aralarından süzülüp geçeriz,” dedi.

“Yap hemen ve yoğunluğu geride bıraktığımız anda maksimum hıza çık.”

Şafak sökmeye başladığında Cabrillo, elinde içi simsiyah kahveyle dolu bir kupayla kaptan köşkündeydi. Gemi sakindi, şans eseri civarda başka gemi yoktu. Deniz, en muhteşem zümrütleri gölgede bırakırcasına yeşildi. Uzaktaki bulutlar arasında doğan güneş, ufku kızıla boyamıştı. Yol boyunca bir yerlerde, büyük ihtimalle Malakka Boğazı’ndan ağır ağır geçtikleri sırada kocaman bir martı sancak tarafı köprü kanadına konmuştu. Hala oradaydı, ancak gemi öylesine hızlı gidiyordu ki hoyratça esen rüzgardan korunmak için duvarın plakasının arkasına sinmişti.

Cabrillo’nun kolu, kırık köprücükkemiği yüzünden hala askıdaydı. Bu yüzden J-61’e yapılacak baskına katılamayacaktı. 5 numaralı kargo bölmesinde uçuş öncesi hazırlıkları yapılmakta olan MD 520N’nin içinde gözcü olarak bulunmakla yetinmek zorunda kalacaktı. Yarım saat sonra havalanacaklardı.

Adamlarını, başlarında olmadan tehlikenin kucağına atmaktan nefret ediyordu; bu nedenle bilhassa bu operasyonda pasif rol alması onu çileden çıkarıyordu. Hercules’ü görür görmez Gomez Adams Oregon’a dönecek, Juan’ı yedek kulübesinde maçı izlemeye bırakıp saldırı timini alacaktı. Lincoln, Eddie ve diğer avcılar, Croissard, Linda’nın başına her kimi dikmişse hepsini alt edecek kabiliyetteydiler.

Kaptan köşkünün arkasındaki boşluktan, orta asansörün kapısının açıldığı duyuldu. Mürettebat, başkan burada tek başına olduğunda, en iyisinin onu rahatsız etmemek olduğunu bilirdi, bu yüzden yanına gelinmesine biraz sinirlendi. Arkasını döndüğünde azarlama isteği yerini tebessüme bıraktı. Asansörden çıkmaya çalışan, tekerlekli sandalyesiyle MacD Lawless’ti. Zorlandığı belliydi ama bu işi kendi başına yapmaya kararlı olduğu da belliydi.

“Bu lanet zımbırtıyla asansöre binip inmenin ne kadar zorladığını unutmuşum.”

“Tam adamına anlatıyorsun, Çinliler bacağımı havaya uçurduktan sonra protezle yürümeye başlamadan üç ay bunlardan birine saplanıp kalmıştım.”

“Biraz temiz hava iyi gelir diye düşünmüştüm, ama ana güverteden uzak durmamı söylediler.”

“Rüzgarla uçup gitmek istemiyorsan bence iyi bir tavsiye. Şu an hızımız kırk milin üzerinde.”

Lawless şaşkınlığını gizleyemedi. Tekerlekli sandalyede olduğu için köprü penceresinden tek görebildiği gökyüzüydü. Cabrillo, koltuğundan kalkıp iskele tarafındaki güverte köprüsüne gitti. Dışarıya, şartlar ne olursa olsun kolaylıkla açılıp kapanabilmesi için iki yana açılan sürgülü bir kapıyla çıkılıyordu. Kapı birkaç santim aralandığı anda, kasırga hızıyla içeri dolan rüzgar, masanın üstündeki eski haritayı ve yıllanmış seyrüsefer defterlerini savurdu. Henüz sabah vakti olmasına rağmen hava yine de sıcak ve nemliydi, bu yüzden köprüye hızla esen rüzgar ferahlatıcıydı.

Cabrillo, kapıyı sonuna kadar açıp, MacD’nin sandalyesiyle manevra yapıp güverte köprüsüne çıkabilmesi için kenara çekildi. Rüzgar saçlarını savuruyor, sesini duyurabilmek için bağırmak zorunda kalıyordu. “İnanılmaz. Bunun gibi büyük bir geminin bu kadar hızlı gidebileceğine asla inanmazdım.”

“Zaten bundan başka yok,” dedi Juan böbürlenerek.

Lawless, bir dakika daha dalgın gözlerle denize baktı. Aklından neler geçtiğini kim bilebilirdi? Sonra tekrar içeri girdi. Cabrillo kapıyı kapattı.

“Revire dönmem gerek,” dedi isteksiz isteksiz. “Doktor Huxley firar ettiğimi bilmiyor. Bugün için iyi şanslar.” Elini uzattı.

Juan elini uzatmamıştı. “Kusura bakma ama bu konuda bazı batıl inançlarımız var. Asla görevden önce birine şans dileme.”

“Ah, özür dilerim. Ben…”

“Sıkıntıya mahal yok. Artık biliyorsun ve diğerlerine söylemezsin.”

“Peki, şöyle desek, sonra görüşürüz?”

Cabrillo başını salladı. “Anlamışsın. Sonra görüşürüz.”

Hedef, helikopter menziline girdiği anda Juan’ın emriyle Oregon’un motorları ters dönmeye başladı. Zamanları çok kısaydı ve Cabrillo, en kısa sürede Hercules’ü bulmak istiyordu. Eğer yanlış hesaplamışsa ve FLO-FLO ağır kaldırma gemisi Palawan Yarığı’na gitmiyorsa hedefin üzerinde ne kadar zaman geçirirlerse geçirsinler yerini helikopterle tespit etmeleri kesinlikle imkansızdı. Gemi ve kargosu çoktan dibi boylamış olurdu.

Parlak tahrik tüpleri içindeki pervane bıçakları ters dönmeye başlamış ve pupadan fışkırarak çıkan su aniden ön girişlerden dışarı püskürmeye başlamıştı bile. Bir an, önden püsküren ve pruvadan yükselen sular yüzünden, gemiye sanki iki torpil isabet etmiş gibi göründü. Geminin aniden hızının azalması, dizleri bükecek kadar şiddetli hissedilmişti. Hız on milin altına düşer düşmez arka bölme kapağı açıldı ve hidrolik kaldıraçla helikopter gün ışığına ulaştı. Cabrillo, boynunda asılı büyük bir dürbünle, çoktan ön yolcu koltuğunda yerini aldığında ikinci gözcü olarak arka koltukta Max Hanley vardı.

Teknisyenler katlanır beş rotor palini, küpeşteleri aştıkları anda açarak sabitlediler. Gomez, güçlendirilmiş türbini çalıştırdı. Güvertenin diğer ucunda yeşil işareti görünce vitese taktı; büyük üst rotor, sıcak, nemli havayı dövmeye başladı. 520, NOTAR konfigürasyonu sayesinde palier kalkış hızına ulaştığında çok daha sessiz ve stabil bir helikopterdi. Kızaklar güverteden ayrıldığı anda Gomez sürati sonuna kadar çıkardı ve göz kamaştırıcı bir tırmanışla vinç ormanını geride bırakıp Oregon’dan uzaklaştı.

Arama bölgesine Hercules’ün arkasından yaklaşabilmek için doğuya doğru geniş bir daire çizmeleri gerekiyordu. Bunu iki nedenden ötürü yapıyorlardı. İlki, güneşin doğduğu istikametten hedefe yaklaşarak her türlü gözcüye karşı etkin bir görünmezlik zırhı sağlamış olacaklardı. İkincisi ise kargo güvertesinde dikey halde duran devasa petrol platformu yüzünden, geminin öne kurulu radarının pruva istikametinde kocaman bir kör noktası oluşacaktı ve bu helikopterin geldiğini görmelerini imkansız hale getiriyordu.

Deniz üstündeki tüm uçuşlar gibi bu uçuş da sıkıcıydı. Hiç kimse konuşacak halde değildi. Genelde, kendilerini saran gerilimi azaltmak için adamlar kendi aralarında şakalaşırdı, ne var ki Linda Ross’un hayatta olup olmadığı belirsizken hiç kimsenin içinden şaka yapmak gelmiyordu. Bu yüzden tek kelime etmeden uçtular. Juan, hedef bölgelerinden çok uzakta oldukları sırada bile ara sıra dürbününü çıkarıp denizi kolaçan ediyordu.

Max’le birlikte okyanusu ciddi olarak süzmeye, ancak hedefe kırk mil kaldığında başladılar. Ortaklaşa çalışıyorlardı. Max, sol tarafa, Cabrillo sağa bakıyordu. İkisi de sığ dalgalardan yansıyan güneş ışıkları yüzünden yanılgıya düşmemek için dürbünleriyle ileri geri tekrar tekrar yüzeyi inceliyorlardı. Cabrillo’nun tahminine göre geminin olabileceği yere on mil kalmıştı. Kıta levhası, Palawan Yarığı’na batmadan hemen önce Juan önlerinde, sancak tarafında bir şey fark etti. Adams’a gördüğü şeyi işaret etti, pilot bir şey söylemeden güneşi arkasında tutmaya devam ederek hafifçe yan yattı.

Cabrillo’yu bir anda endişe kapladı. Gemiyi, millerce uzunluğundaki dümen suyunu görüp takip ederek bulmaları gerekirdi. Oysa dümen izi yoktu. Hercules ölü gibi hareketsizdi.

Kaderine terk edilmiş enkaz gibi görünüyordu. Sadece gemi, Oregon’un iki katı uzunluktaydı, ama görüntüyü asıl muazzam kılan, güverte alanında şaha kalkmışçasına gökyüzüne yükselen petrol sondaj platformuydu. Dört ayağının her birinin büyüklüğü koca bir yüzme havuzu kadardı. Altlarındaki, kırmızı pas önleyici boyalı şamandıralar, Hercules’ün küpeştelerinin tam yirmi metre yukarısında ve birer mavna büyüklüğündeydiler. Sadece platform en az on dönümden geniş bir alana, yani Cabrillo’nun tahmininden kat kat büyük bir yüzeye sahipti. Güverteden platformun tepesine kadar mesafe altmış metreden fazlaydı. Bunların tümü, gemi ve platformun toplam ağırlığının yüz bin grostondan daha fazla olduğu anlamına geliyordu.

“Ne düşünüyorsun?” diye sordu Adams. Planları, platformu bulup derhal Oregon’a dönmekti. Fakat hedeflerini öyle başıboş halde terk edilmiş görünce tereddüde kapılmıştı.

Oysa Cabrillo kararını çoktan vermişti. “Biraz daha yaklaş. Bir şeye bakmak istiyorum.”

Adams, dalgalar kızakları yalayana dek alçaldı. Kıçta konuşlu bir gözcü olmadıkça görülmeleri hala imkansızdı. Yarım mil yakına yaklaştıklarında, Juan, Hercules’ün sola yatmaya başladığını fark etti. İlk aklına gelen adamların yükü yanlış konumlandırdıkları ve şimdi de düzeltmek için durduklarıydı.

Ancak geminin arkasından dolaşınca köprü üstündeki kontra güvertesinden sarkan kalın çelik teller gördüler. Tekne kaldırma davitlerinin metal kolları dışarı açılmıştı. Cankurtaran filikası indirilmişti. Su hattında, balast tanklarına dolan sulardan çıkan hava kabarcıkları görülebiliyordu. Yükü düzeltmiyorlardı, gemiyi batırıyorlardı ve kaçmışlardı.

15

“Bizi diğer tarafa götür,” diye bağırdı Cabrillo.

Adams helikopteri bir yusufçuk gibi çevik şekilde ağır kaldırma gemisinin pruvasının çevresinde gezindirip sancak küpeşteleri boyunca sürdü. Geminin diğer tarafındaki gibi davitler boştu ve cankurtaran filikaları gitmişti. Buna karşın pompaların çalıştırıldığını gösteren herhangi bir emare de yoktu. Hercules’ü J-61’in muazzam ağırlığını kullanarak alabora etmek için sadece tek taraftaki tankları dolduruyorlardı.

“Bizi elinden geldiğince hızlı aşağı indir! Şu pompaları durdurmak zorundayız.”

“Juan,” dedi Max. “Ya Linda’yı yanlarında götürmüşlerse?”

Cabrillo, telsizden Oregon’a ulaştı, cevap veren Hali Kasım’dı. “Dinliyorum şef.”

“Hali, son bir saat içinde Linda’nın takip çipinden sinyal aldık mı?”

“Hayır, bir ekranım tamamen ona ayrılmış.”

“Bekle biraz.” Cabrillo, helikopterin dahili telsiz kanalına geçti. “Max, cevabını aldın. Linda hala burada. Gomez, indir bizi. Hali, hala dinlemede misin?”

“Buradayım.”

“Hercules’ü bulduk, ama görünüşe göre onu batırıyorlar. Konumumuzu görebiliyorsun, değil mi?”

“Ekranıma göre seksen iki mil açığımızdasınız, rotanız kırk altı derece.”

“Olabildiğince çabuk buraya gel. Oregon’un ciğerlerini çatlatman gerekiyorsa da yap.” Juan bağlantıyı kesti. “Planlar değişti. Gomez, beni petrol platformunun tepesine bırak, sonra Max’le birlikte pompaları devre dışı bırakmanın bir yolunu bulun.”

“Sen Linda’yı mı arayacaksın?”

“İşler ters giderse onunla birlikte gemiden atlayabiliriz.” Juan, bu fikrin tamamen çaresizlikten doğduğunu ve muhtemelen ikisinin de ölümüyle sonuçlanacağını biliyordu.

Max’in yüzünde beliren ifade, Cabrillo’ya, onun da fikrinin oldukça aptalca olduğunu düşündüğünü anlatmaya yetiyordu. Juan, adeta, elimizden başka ne gelir ki, dercesine omuz silkti. Max, arka koltuğun altındaki acil durum çantasından aldığı walkie-talkie’nin birini Juan’a fırlattı. Diğerini kendi aldı.

“Oregon’a dönüp biraz daha adam getirmemi istemediğinden emin misin?” diye sordu Gomez, helikopteri petrol platformu kulesine yanaştırırken.

“O geminin her ne sebeple olursa olsun yavaşlamasını istemiyorum.”

Gomez, helikopteri pistin ortasına getirdi. Cabrillo, helikopterin doğru düzgün inmesini dahi bekleyemedi. Emniyet kemerini çıkarıp kapıyı açtı ve son bir metreyi atladı. Rotorların kasırgavari aşağı hava akımı kıyafetlerini ve saçlarını savurup götürecek gibiydi. Helikopter, güvenli iniş için yeterince alanın olduğu pupaya yöneldi.

Atladığı sırada Juan’ın kırık kemiği yerinden oynamış, göğsüne bıçak saplanır gibi sancımıştı. Önce acıyla büküldü, sonra alıştı.

Yerin üç metreden daha yukarısında Cabrillo’nun karşılaştığı eğim, helikopterden göründüğünden çok daha barizdi. Cabrillo yürüyebilmek için bir yerlerden destek almak zorunda kalıyordu. Oregon’un vaktinde gelip gelmeyeceği hakkında en ufak bir fikri yoktu.

Etrafına bakındı. Platformun eski olduğu her halinden belliydi. Boyası dökülmüş, her taraf pas içindeydi. Dikkatsiz vinç operatörlerinin çarptığı malzemeler yüzünden güvertenin her yanında derin çizikler ve çökmeler vardı. Etrafta işine yarayabilecek gevşek alet edevat yoktu. Yüzeyi delmek için kullanılan ve sondaj vinci altına takılan altı metrelik matkap kirişleriyle dolu büyükçe bir çöp kovası gözüne ilişti. Juan açısından platformun terk edildiğini ispatlamak için artık eksik olan tek şey çakal ulumaları ve biraz sarmaşıktı.

Cabrillo, yatakhane blokuna, Sovyet apartmanlarının zarafetine sahip üç katlı küp şeklindeki binaya yöneldi. Birinci kattaki tüm pencereler, en fazla yemek tabağı büyüklüğünde küçük lombozlardı. Tekli çelik kapıyı yokladı. Eskiden zincirle kapatıldığı belli oluyordu. Hatta kapı kolundan hala zincir asılmaktaydı, ama kilit yeri pervazdan kopmuştu. Şimdi ise kaba saba bir kaynakla lehimliydi. Yine de şansını deneyip, omzu sızlayana dek kola asıldı. Bir santim dahi yerinden oynamamıştı.

Hesapta bu, keşif görevi olacağı için yanına tabancasını almamıştı. Pencereyi kırmak için kullanabileceği herhangi bir şey aradı. Hayal kırıklığıyla geçen on dakikadan sonra nihayet bir köşeye atılmış oksiasetilen tüpünü buldu. Kabaca greyfurt büyüklüğündeki tüp, camı kırmak için yeterli gibiydi. Bir kolu hala askıda olduğundan istediği gibi hedef tutturamıyordu, bu yüzden pencereye isabet ettirmesi bile üç kez denemesini gerektirdi. Dayanıklı cam, bu darbeyle sadece çatlamıştı. Metal tüpü çekiç gibi kullanarak camı çerçeveden ayırdı.

“Linda?” diye seslendi boş odaya doğru. Burası, işçilerin odalarına gitmeden önce üzerlerindeki petrole bulanmış tulumlarını değiştirdikleri bekleme odasıydı. “Linda?”

Metal duvarlar ve karşısındaki kapalı kapı, sesini adeta yutuyordu. Bağırdı. Haykırdı. Boğazını patlatırcasına seslendi. Cevap yoktu.

“Linda!”

520’nin kızakları güverteye değer değmez Max yere atladı ve dönen rotor bıçaklarından sakınmak için eğilerek koştu. Köprü üstüne ulaşması için bile önünde en az iki futbol sahası kadar mesafe vardı. Daha on adım atmadan formunun içler acısı hale geldiğini anlamıştı. Yine de can havliyle kollarını öne arkaya sallayıp bacaklarına güç vererek koşmaya devam etti. Ardından Gomez helikopteri indirip türbini kapattı.

Max, pürüzsüz metal levhalarla yapılmış dubaların yanına vardığında ne kadar büyük bir hata yaptıklarını anladı. Dubalar, Hercules’ün güvertesini bir yandan bir yana kapatıyordu. Uçurum kadar dik olmaları yetmezmiş gibi, aşağı yukarı on metre yüksekliğindeki bu dikey çelik duvarda ne bir merdiven ne de tutunacak kulp vardı.

“Sorun ne?” diye sordu Adams. Uçuş kaskından kurtulmuş, pilot tulumunun fermuarını göbeğine kadar indirmişti.

“Dubanın üstüne çıkmak imkansız. Bir lombar ağzı bulmaya çalış.”

İki adamın güverteyi didik didik etmeleri nafileydi. Köprü üstüne ulaşmanın tek yolu, petrol platformunun devasa iki dubasını aşmakla mümkündü ki bu her ikisi için de imkansızdı.

Hanley’in aklına alternatif bir yol gelmişti. “Pekala. Helikoptere dönelim. Köprü üstünde havada durup beni indirebileceğin uygun bir yer vardır elbet.”

Motor hala sıcak olduğu için birkaç dakika içinde tekrar havalanmışlardı. Hercules’ün pruvası, araç gereç ve anten ormanı gibiydi; radar direğini destekleyen germe halatları yüzünden de dümen köşküne yaklaşamıyorlardı. Gomez Adams’ın dünyadaki neredeyse her helikopterde binlerce saatlik uçuş tecrübesi vardı ve MD 520N’yi iğne deliğinden bile geçirebilirdi, ne var ki Max’in sağ salim atlayabileceği genişlikte açık alan yoktu. Beş dakika süren hummalı bir arayıştan sonra Adams helikopteri yana yatırıp uzaklaştı.

“İşte yeni planımız,” dedi Hanley. “Beni en öndeki dubanın üstüne bırak.”

Öndeki iki koltuğun arasından geçip acil durum çantasını karıştırdı, içinden bir santim çapında altı metrelik bir naylon ip çıkardı. Yeterince uzun değildi ama yetmek zorundaydı.

Adams helikopteri, yükselen platformun altına, paslı kahverengi dubanın hemen üstüne getirdi. Rotor akımı, aracı yukarı aşağı sarsıyordu. 520’nin kızaklarını, dubanın birkaç santim üzerine getirip sabitledi. Max’e sadece araçtan dışarı adım atıp platformun üstüne basmak kalmıştı. Gomez bir kez daha geri çekilip helikopteri indirdi. Rolls-Royce türbini rölantiye aldı, bu defa motoru durdurmamıştı.

Max, iner inmez ipin bir ucunu platformun kalın bacağındaki destek kirişine bağladı, diğer ucunu aşağı sarkıttı. İp, Hercules’ün güvertesinden en az beş metre yukarıda kalmıştı. “Bu işler için çok yaşlandım,” diye homurdandı.

Ağır ağır bacaklarını dubadan sarkıttı, sonra göbeğinin kollarının çekebileceğinden daha ağır olduğu korkusuyla halata bacaklarıyla sıkı sıkı sarılarak kendini yavaşça aşağı bıraktı. İpin sonuna ulaşınca kendini bırakıverdi.

Güverteye sertçe düşmüş, omurgasındaki her bir omur zorlanmış, tüm bedenine elektrik çarpması gibi ağrı şokları göndermişti. Gerektiği gibi yuvarlanmamıştı, bu hata ona çok pahalıya mal olmuştu. Vietnam günlerinden beri etmediği küfürler ağzından aralıksız dökülüyordu.

Yavaşça doğrulup seke seke köprü üstünün arkasına doğru ilerledi. Başkası olsa acıyla yerinden kalkamazdı, oysa Max dişini sıkıyordu; belki ihtiyar biri gibi yürüyordu ama yine de pes etmeden yürüyordu.

“Oraya nasıl indin?” Ses tenekeden çıkıyormuş gibiydi, sahibi ayırt edilemiyordu. Neden sonra beline takılı telsizi hatırladı.

Ağzına yanaştırdı. “Lanet kemiklerim kırıldı sanırım, ama köprü üstüne varmak üzereyim. Sen ne yaptın?”

“Yatakhane kapısı kaynakla kapatılmış,” dedi Cabrillo. “Camı parçalayıp Linda’ya seslendim ama cevap alamadım.”

“Pencereden giremez misin?”

“Hayır. Sadece küçük bir lomboz. Başka bir giriş yolu arıyorum. Bu şey, kale gibi yapılmış.”

“Kurtarma ekibi gibi olduk, ha?”

“Linda’yı buradan çıkartacağız.” Cabrillo’nun sesinde en küçük bir kuşku belirtisi yoktu.

Max ilerlemeye devam etti, elini sırtına bastırınca ağrısı biraz olsun hafiflemişti. Köprü üstünün kirli beyaz boyası, geminin yıllarca zorlu operasyonlarda kullanıldığını ortaya koyuyordu. Metal kısımları yer yer korozyon çürütmüş, demir levhalarda çizgi çizgi pas izleri oluşmuştu. İç bölümlere giriş sağlayan iki lombar ağzı vardı. Hanley, ilkinin yanına vardığında içeriden kilitli olduğunu gördü. Kolu tutup asıldı. Boşunaydı.

İkincisi de tirizlerle güçlendirilip kapatılmıştı. Başını kaldırıp yukarı baktı. Apartman büyüklüğündeki köprü üstünün bir yanından diğer yanına dar bir iskele uzanmaktaydı ama Hanley’in altı metre yukarısında kalıyordu. Biraz daha ötede, güverte köprüsünde ikinci bir iskele vardı ve onun üzerinde her yanlarını is kaplamış kare şeklinde iki baca çıkışı vardı. Ne bir pencere ne de içeri giden başka bir yol görünüyordu. Max, burada sıkışıp kalmıştı ve gemiye çıktıklarından beri Hercules’ün yan yatış açısının fark edilir derecede arttığını fark etti.

Cabrillo, yatakhane blokunun çevresinde dolaşarak bir giriş yolu arıyordu. İki yanı, platformun kenarlarıyla bitişikti ve su üzerinde, bel hizasında tırabzanlı geniş parmaklıklar dışında başka bir şey yoktu. İki kapı daha vardı, fakat ikisi de içeriden kilitliydi.

Yapının boş kenarlarına dikkatle bakınca çatıdan üç metre yukarıya ulaşan antene bayrak ya da sancak çekmek için kullanılan bir makara gördü. Metal kablo çok aşınmış, yıpranmıştı, ama işe yarayabilirdi.

Kabloyu tutan liftin uskurunu açınca kablo gevşedi, diğer ucuna bağlayabileceği bir şey bulmak için çevresine bakındı. Biraz ötede yarısı dolu bir varil vardı. Ancak bir elini kullanabildiği için varili makaraya yaklaştırması birkaç dakikasını almıştı. Kablonun ucunu, varilin çevresinden dolaştırıp düğümlemesi, çok kıymetli zamanından birkaç dakikasını daha alıp götürdü. Düğüm açılırsa büyük ihtimalle düşüp boynunu kırardı, bu yüzden kusursuz olmalıydı.

Sonra kablonun diğer ucuna otuz santim genişliğinde bir ilmik yaptı. En zor kısmı, metal varili yan tarafı üzerine devirmekti. Çömelip bacaklarıyla ittikten sonra varil, tok bir metal ve içinde sallanan su sesiyle devrildi. Ayağını ilmikten geçirip varili, giderek yükselen güverteye itti.

Birkaç saniye için ağırlığı, ayağının yerden kesilmesine engel olacak kadar fazla gelmişti, bu yüzden ayağıyla tekrar varile vurup itti. Geri kalanını yerçekimi halletmişti. Varil güvertenin diğer ucuna doğru yuvarlandıkça makara kabloyu çekiyor, ayağı ilmikteki Cabrillo, sağlam eliyle ipe sıkı sıkıya bağlı halde binanın cephesinden doğruca yukarı yükseliyordu. Birkaç saniye içinde çatıya ulaşmış ve çevik bir şekilde zıplayıp ayağını zemine basmıştı. Makaraya sıkışan ilmik, varilin güvertenin diğer ucuna ulaşmasını engelledi.

Blokun çatısı, havalandırma kanalları ve üniteleriyle adeta labirente dönmüştü. Cabrillo, bir süre durup hangi kanalın hava girişi, hangisinin hava çıkışı olduğunu anlamaya çalıştı. Hangisine gireceğine karar verince cebinden çakısını çıkarıp açtı. Emerson CQC marka bıçağı ona Lincoln vermişti.

Juan, hava kanalının ağzını kapatan zift bağlamış vidalarla uğraşıp vakit kaybetmektense bıçağı doğruca metale saplayıp kağıt gibi keserek girebileceği kadar delik açtı. İşi bittiğinde bıçakta çizik dahi oluşmamıştı.

Kanalda ağrıyan omzuna dikkat ederek emekleye emekleye ilerlemeye başladı. Çatı hizasından aşağı dönen dirseğe kadar kayarak ilerledi. Kanalın içi, her kıpırdadığında başının çevresinde koca bir bulut oluşturan kalın bir toz tabakasıyla kaplıydı, tozdan dolayı her hapşırmasında başını bir yere çarpıyordu. Açtığı delikten vücudunun çevresinden sızan ışık, kanalın bir metre aşağı inip sonra tekrar doksan derecelik bir köşe yaptığını görebilmesine yetmişti.

Kollarından güç alıp geri geri kanaldan çıktı, sonra tekrar, ama bu defa ilkin ayakları olacak şekilde kanala girdi. Dirseğe ulaştığında karnının üstünden kenardan aşağı sarktığında omzu isyan ediyordu. Ayakucuyla kanalın dibini hissedince tüm ağırlığını bıraktı. Metal aniden bükülüp tekrar düzelince tokmak sesi gibi ses yankılandı.

Bir dakika sonra kanalın alt kısmında yüzüstü sürünerek ilerliyordu. İleride ışığı görünce yüzüne tebessüm yayıldı. Ayaklarına biraz daha güç verip nihayet emekleyebileceği kadar geniş bir havalandırma kanalına ulaştı. Artık havalandırma sistemindeki yolculuğuna bir son vermenin zamanı geldi, diye düşündü. Topuklarıyla kanalın ağzını kapatan ızgaraya vurunca önündeki tek engel de kalkmış oldu. Yavaşça kendini petrol işçisi kabininin zeminine bıraktı. Odada, okyanusa bakan tekli bir lomboz ve yataksız bir karyola vardı. Burada daha önce her ne varsa boşaltılalı uzun zaman geçmişti.

Odadan koridora çıktı. Etrafı araştırırken sürekli Linda’ya sesleniyordu. Çıplak duvarlar, muşambayla kaplı zemin ve tavana sabitlenmiş floresan lambalardan başka hiçbir şey yoktu.

Alt kata inen merdiven boşluğu zifiri karanlıktı. Cebindeki kalem feneri çıkardı, kafasını çevirip çalıştırdı.

Merdiven boşluğunu geride bırakınca tekrar seslendi. “Linda?” Sesinin yankısı, muazzam genişlikte bir alana girdiğine işaret etmekteydi. Havada, metalik bir tat vardı. Eski elektronik cihazlar ve yanmış kablolar gibi kokuyordu.

Girer girmez odanın ciddi ölçüde yenilenmiş olduğunu anladı. Asma tavan ve bölme duvarları kaldırılmıştı. Pencereler karartılmıştı. Başka bir merdiven boşluğuna doğru yükselip zemin boyunca uzanan gümüşi portatif borularla ek havalandırma tertibatı kurulmuştu. Cabrillo’nun dikkatini asıl çeken, eklenen diğer şeylerdi. Tüm alan, tabandan tavana sık aralıklı raflarla doldurulmuş ve bunların hepsi sıra sıra, yeni görünen ve tamamı muazzam bir paralel işlemciye bağlı bilgisayarlarla doluydu. Tamamı tek bir bilgisayar gibi çalışan on binin üzerinde makine olmalıydı. Böylesi bir işlemci gücünü insan aklının alması çok zordu. Muhtemelen büyük bir üniversiteyle, hatta NASA’yla boy ölçüşebilecek güçteydi. İlave havalandırma, makineler çalıştığında oluşan ısıyı azaltmak için olsa gerekti.

Linda’nın burada olma olasılığı çok uzak da olsa odayı şöyle bir kolaçan ettikten sonra, diğer kata inince aynı şekilde tefriş edilmiş başka bir odayla karşılaştı. Kalın veri kablolarıyla birbirine bağlı binlerce bilgisayar, raflarda sessizce duruyordu.

Tüm bu muazzam veri işleme gücüne Croissard’ın neden ihtiyaç duyabileceği kafasını allak bullak etmişti. Bir şekilde hepsi, adamı Smith’in Myanmar’daki tapınakta bulduğu her ne ise onunla bağlantılı olmalıydı, ama şu an için onun hakkında bir fikri yoktu.

Cabrillo tekrar odada Linda Ross’u aradı, maalesef yine yoktu.

Linda’nın platformun ana güvertesinin alt katlarından birinde olduğunu düşünmek bile istemiyordu. Koridorlarla, depolarla dolu tavşan deliği gibi katları aramak saatler sürerdi. Ross’un platformun ayaklarında veya devasa dubalarından birinin içine kapatılmış olabileceğini ise aklına bile getirmek istemiyordu. Feneri koluna tutup saate baktı, J-6’le indiğinden beri çoktan bir saati geride bırakmıştı. Bu sürede platformun birkaç derece daha yan yatmış olduğunu hesap etmek zor değildi. Linda hala Hercules’de bir yerlerde tutsaktı ama ne kadar daha hayatta kalacağı tam bir muammaydı.

Sonraki kat, zemin seviyesindeki yatakhane blokuydu. İlk işi, yapının deniz tarafındaki iskelelere açılan kapılardan birinin arkasındaki payandayı çıkarıp kilidini açmak oldu. Taze hava, içerideki pis kokuyu biraz olsun dağıtmıştı. Bu esnada Max’le bağlantı kurma fırsatı da bulmuştu. Hanley hala gemiye girmek için bir yol bulamamıştı. Juan’a, Adams’ın helikopteri alıp platformun dubasının üzerine getireceğini ve kendisini vinçle oradan çekeceğini söyledi.

Cabrillo bu katta, pasaklı tiplerin genelde ofisleri ve kıyafet değiştirme odaları olduğunu fark etti. Linda’dan iz yoktu, yani bir kez daha başarısız olmuştu. Platformun içlerine doğru inmeye başladı; minik feneri, kasvetli karanlığı birkaç adım ötelemekten başka işe yaramıyordu.

Platformun her yanında, frene basmış bir hızlı trenden gelircesine, vinçlerdeki çelik halatlardan gelen bir gıcırtı duyuldu. Juan, tüm yapının yerinden oynayıp sonra tekrar dengelendiğini hissetmişti. Birkaç saniye içinde yatıklık birkaç derece birden artmıştı.

Zaman daralıyordu.

Eric Stone, Oregon’u tereddütsüz son hıza çıkarmıştı. Harekat Merkezi’nin ortasındaki komuta koltuğuna geçmeyip, geminin dalgalara nasıl tepki verdiğini çok daha iyi hissettiği ve bu şekilde hızı azamide tutması için gereken anlık ayarlamaları yapabildiği her zamanki koltuğuna, dümen başına geçmişti.

Tramp gemisi, daha önce onları hiç yarı yolda bırakmamıştı ve yine üstüne düşeni yapıyor, offshore sürat teknesi gibi denizi yara yara gidiyor, pruvası önüne çıkan suyu dövercesine savururken pupasından çıkan adeta fokurdayan dümen iziyle denize mührünü basıyordu.

Hercules’le aralarındaki seksen millik mesafeyi rekor sürede kat etmişlerdi; ne var ki geldiklerinde Eric artık çok geç olduğunu manzarayı görür görmez anladı. Ağır kaldırma gemisi, her an alabora olmaya hazırmış gibi görünüyordu. Suyun epeyce üzerinde, geminin güvertesinde sanki bacaklarını ayırıp oturmuş gibi göğe yükselen petrol platformunun uzun gölgesi denizi karartmıştı. Şu an için devrilmemesinin tek nedeni, muazzam ağırlığıydı.

Tavana monte hoparlörden Max’in gür sesi duyuldu. “Aferin delikanlı.” Hanley şu anda MD 520N’de hazır bekleyen adamları ve teçhizatı almak için gemiye geliyordu.

Stone, kurtarma operasyonundan artık kendisi sorumlu olmadığı için içten içe derin bir oh çekmişti. “Ne yapmamı istiyorsun?”

“Gemiyi, platformun tam altına yanaştır ve tüm gücünle it,” dedi Hanley tereddütsüz.

Eric kulaklarına inanamıyordu. “Ne?”

“Beni duydun. Yap şunu.”

Stone geminin interkom düğmesine bastı. “Güverte ekibi, elimizde tampon olarak kullanabileceğimiz ne varsa iskele küpeştelerine yaslayın.” Endişelendiği gemilerin boyasının çizilme ihtimali değildi, gövde levhalarının delinmesinden korkuyordu.

Hercules’ün yanında oluşturacağı fazladan dalgalanmanın, zaten batmakta olan gemiyi sulara gömeceğinden korkan Eric, ürkek bir taya yanaşırmış gibi Oregon’u gemiye yaklaştırıp, bu esnada dolan güverteyi aşan dubaların altından küpeştelerin kayıp gitmemesi için dengesini sağlamaya çalıştı. Üzerlerinde yükselen J-61, temeli suya batan bir kaleyi andırıyordu.

“Helikopter indi,” diye haber verdi Max, Stone küçük pozisyon ayarlamaları yaparken.

İki gemi, yere düşen bir kuş tüyü gibi yavaşça birleşti. Hava dolu kalın tamponlar ezilip temasın şiddetini emdi. İki gemi olabildiğince güvenli bir şekilde birbirine temas ettiği anda Eric yavaşça, alabandadan alabandaya iticilere güç verip doğrudan itişli tahrik borusu nozüllerini doksan dereceye ayarladı.

Hamleler, etkisini hemen gösterdi. Hercules, sancak tarafı balast tanklarına dolan on binlerce litrelik suyun ağırlığıyla aşağı yukarı yirmi derece yan yatmıştı; buna karşın güç verildiği anda Oregon, diğer gemiyi sekiz derece dikleştirmişti. Harcanan kuvvet muazzam ama bir o kadar da dikkatli dengelenmişti, çünkü Stone’un yapacağı en ufak bir hata, yirmi bin grostonluk petrol platformunu Hercules’ün üzerinden düşürüp dibi boylamasına ve dolayısıyla diğer iki geminin de batmasına neden olurdu. En kötü kısmı, ağır kaldırma gemisinin su girişlerini kapatıp balast tanklarındaki suyu boşaltmadıkça, tüm bunlar olsa olsa mutlak sonu geciktirmekten başka bir anlam ifade etmeyecekti.

Max’in tehlikeli kumarı, onlara zaman kazandırmıştı. Fakat ne kadar kazandırdığını asla tahmin edemezlerdi.

Helikopter güverteye iner inmez, sırtı ağrıyan Hanley, bir an önce dışarı çıkma gayretiyle kendini koltuktan dışarı bıraktı. Julia Huxley, üzerindeki doktor kıyafetinin rotor rüzgarıyla uçuşmasına aldırmadan tekerlekli sandalyeyle bekliyordu. Max, sandalye için müteşekkirdi ama şu an doktorun kendisini revire götürmesine izin vermeye hiç niyeti yoktu. Sandalyenin tekerleğini eliyle sıkarak durdurdu ve ilk plana göre Hercules’e yapılacak silahlı baskını yürütecek Mike Trono, Eddie Seng ve Franklin Lincoln’ün, geminin köprü üstünde gedik açıp faciayı biraz olsun geciktirmek için ihtiyaç duyabilecekleri teçhizatı toparlamalarını izledi. Batan gemiye öylece zıplayıp geçemezlerdi, çünkü iki gemi arasında ezilip adeta sandviç olan kauçuk usturmaçalar geniş bir boşluk oluşturmaktaydı.

Eddie, biraz daha zaman kazanmak için helikopterin vincine bağlı halde geminin üstüne uçup doğru kaptan köşküne inecekti. Gomez Adams, Max’i bırakmak için indikten sadece üç dakika sonra, helikopterin altından sarkan kişinin arkadaşı Eddie olmasının verdiği ihtiyatla motora güç verip kalktı.

Yükselip Oregon’dan uzaklaştı, birkaç saniye sonra Eddie’yi hedeflenen yere bırakmak için gözü, ayaklarının altındaki pleksiglas camda olduğu halde diğer geminin üzerinde alçaldı. Seng’i ustalıkla kaptan köşkünün çatısına, köprü kanatlarından birinin hemen üstüne bıraktı.

Eddie, kendisini vince bağlayan kayışın bağlantısını açıp arkadaşına eliyle iyi olduğunu işaret etti. Sonra zıplayıp iskeleye atladı.

Adams daha sonra helikopteri ön dubaya, daha birkaç dakika evvel Max’i kurtardığı yere indirdi. Mike ve Lincoln teçhizatı yere fırlatıp helikopterden atladılar. Böylece Gomez platformun helikopter pistine uçup, başkanın gelmesini bekleyebilecekti.

Eddie, güverte köprüsüne takla atarak zıpladı, ayakları yere değer değmez aynı şekilde doğruldu. Kilitle uğraşma zahmetine girmeden 9 mm’lik silahıyla yarısı cam kapıya ateş edip içeri zıpladı. Tekrar yuvarlanıp seyrüsefer konsolunun yanında doğruldu. Kaptan köşkünün her yanı, elektronik cihazlarla kaplıydı. Yaklaşık altmış metre genişliğindeki basit oda ölü gibiydi. Elektrik yoktu. Tüm ekranlar siyahtı, kontroller çalışmıyor, göstergeler yanmıyordu. Bunun sebebi, mürettebatın motoru durdurması değil yedek bataryaları da sökmüş olmalarıydı. Hercules hayalet bir gemiden farksızdı.

Telsizini aldı. “Max, orada mısın?”

“Devam et.” Hanley, henüz Harekat Merkezi’ne ulaşmamıştı.

“Çok kötü çuvalladık. Ana tahrik sistemi çökmüş, yedek tahrik sistemi ile görünüşe göre yedek batarya beslemesini de söküp almışlar.”

“Yapabileceğin bir şey yok mu?”

“Yok. Sana anlatmaya çalıştığım da bu zaten. Bu gemide çalışan hiçbir şey yok.”

Max, bir süre seçenekleri düşündü. “Pekala,” dedi sonunda. “Senden yapmanı istediğim şu. Makine dairesine in, giriş borularını kapatan manuel valiler olacak. Onları bulup kapat. Suyu dışarıya atamayız ama en azından daha fazla batmasını önleyebiliriz.”

“Sadece bu yeter mi?” Eric Stone, açık kanaldan onları dinliyordu. Oregon’u, ağır kaldırma gemisine yanaştırdıkları birkaç dakikadan beri Hercules’ü yanlamasına suda iterken her iki gemiyi de sarsan dalgalar oluşturuyorlardı. Dayanıklı tamponlardan biri çoktan basınca dayanamayıp patlamıştı. “Gemi buna ne kadar daha dayanabilir bilemiyorum.”

“Elinden geleni yap delikanlı.”

Linc ve Mike Trono, hedefe doğrudan yaklaşmışlardı. Fenerle ve patlayıcı ekipmanlarla vakit harcamaktansa Mike hemen RPG’yi omzuna koyup, Adams uzaklaştığı anda geminin köprü üstüne açılan kapıya ateş etti. Oluşan patlamayla kapı menteşelerinden kopup tamamen parçalanmış, içteki koridorlara kadar parçalar savrulmuştu. Lincoln’le birlikte, Max’in bıraktığı ipe sarılarak tırmandılar. Parçalanan kapının çevresindeki boyalar hala yanıyordu ama hazırlıklıydılar. Lincoln, yanında getirdiği küçük yangın söndürme tüpünü alevlere tuttu. Yangın söndüğünde küçük teneke kutuyu kenara fırlattı. Metal hala sıcak olduğundan dikkatle ilerlediler.

Hercules’ün düşündükleri gibi terk edilmemiş olması ihtimaline karşılık ikisi de yanlarında, güçlü tüfekler ve aynı mermiyi kullanan 9 mm’lik Sig Sauer tabanca taşıyordu.

Bu durumdaki bir gemiye girmek, bir itfaiyecinin yanan mühimmat fabrikasına koşarak girmesinden farksızdı, ama hiçbiri bir an bile tereddüt etmemişti.

Hercules’ün içi çok kötü durumdaydı. Duvarlar dökülmüş, zemin yer yer kabarmış ve kamaraların hepsinin duvarları boyasızdı. Tavandan, kablo olukları sarkmış, duvarlardaki dirsekler yılların yorgunluğuyla aşınmıştı. Buna karşın Oregon’u gizlemek için soktukları hal kadar içler acısı halde de sayılmazdı, ancak önceki sahibinin onu gönderdiği yere, söküm tersanesine ait olduğu da muhakkaktı. Mike ve Lincoln, yukarıdaki köprüye ulaşmaya çalıştıkları sırada, istemeden Eddie ve Max’in taktik telsizden konuştuklarını duydular. Adeta yanaşık düzende geri dönüp, geldikleri yoldan döndüler.

Balast tankları dolmaya devam ettiği için geminin sudaki devinimi hantal kalmıştı. Bununla birlikte sancak tarafına yalpa vurmuş, biraz daha derine batmış ve diğer tarafa yattığından daha yavaş doğrulmuştu. İçi fazlasıyla su dolduğu için dik durmakta zorlanıyordu ve Eric Stone, dümende ne kadar becerikli olursa olsun Hercules’ün batması kaçınılmazdı.

Üstüne üstlük Cabrillo’nun şafak vakti gördüğü bulutlar bölgeye ulaşmış ve sertleşen rüzgarla şiddetlenen yüzey dalgaları, gemiyi dövercesine yandan saldırıyordu.

Diğerlerinden daha hızlı hareket eden Eddie Seng çok geçmeden ikiliye yetişti. Hepsinin yüzünde aynı kararlılık ifadesi vardı. Linda ve Juan’ın hayatları, üçünün, geminin katedral büyüklüğünde tanklarına dolan suyu kesmelerine bağlıydı.

Denizaşırı her gemi birbirinden farklı olsa da, gemi mühendisliğindeki etkinlik konsepti, makine dairesine giden pek çok yol olmasına ve yerinin her zaman mantıklı düşünerek bulunabilmesine imkan sağlayacak tarzdaydı. Üç adam bu yüzden doğruca üç güverte alta inince üzerinde MAKİNE DAİRESİ yazan çelik bir kapıyla karşılaştılar. Kapı kolları zincirle sarılmış, zincire asma kilit vurulmuştu.

Bu kadar dar bir alanda silahla ateş edilirse, merminin sekerek sahibini vurması muhtemel olduğu için Lincoln, zinciri plastik patlatıcıyla kırmaya hazırlandı. Kilidin üzerine sakız büyüklüğünde plastik patlayıcı yapıştırıp, fünyeyi patlayıcıya geçirdi. Sonra iki arkadaşıyla koridorun sonuna gidip köşeye saklandı.

İnfilak, kasırga gibi sarsmış, kulaklarını kapatmalarına rağmen gürültünün etkisi dakikalarca sürmüştü. Havada keskin kimyasal kokulu duman kalmıştı ama asma kilit ve zincirin yarısı kopup gitmişti. Eddie çarçabuk zincirin kalanını da çıkarıp atmak üzereyken şiddetli bir dalga, Hercules’ün küpeştesini okyanusa katmışçasına gemiyi sarstı. Gemi, otuz uzun saniye boyunca o konumda asılı kaldı, bu sırada devasa petrol platformu kulakları tırmalayan bir sesle güvertenin diğer yanına kaydı.

Oregon varını yoğunu ortaya koyuyordu, ne var ki korkulan ölümcül darbeyi dalga indirmiş, platform, ağır kaldırma gemisinin çekim merkezini altüst etmeye yetecek kadar kaymıştı. Yatış açısı hiç olmadığı kadar umutsuzdu.

“Bu kadar yeter,” diye seslendi Max telsizden. “Çıkın oradan. Bu senin için de geçerli Juan.” Cabrillo’nun karşı çıkmasını bekledi. “Şef, beni duyuyor musun? Juan? Juan? Beni duyuyorsan hemen platformdan çık. Lanet olsun, Juan. Cevap ver. Zaman kalmadı.”

Ama Juan hiç cevap vermedi.

16

Juan, J-61 petrol platformunda, çelik kütlenin telsizinin sinyal alıp göndermesini engelleyeceği kadar derinlerdeydi. Büyük ihtimalle duysa bile Max’in uyarısına kulak asmayacaktı. Artık başarısız olamayacak kadar yaklaşmıştı.

Platformun derinlikleri, birbirini kesen sayısız koridorlarıyla Girit labirenti gibi kafa karıştırıcıydı. Sadece birkaç adım ötesini aydınlatan fenerinin cılız ışığının hiç faydası dokunmuyordu. Başını görmediği engellere defalarca çarpmış, bacağında ezikler ve kuvvetle muhtemel protezinde çizikler oluşmuştu.

Cabrillo’nun uzaysal algısı çok gelişmişti ve Oregon’un gelişini, gemiye yaslanmasını fark etmişti. Hatta Hercules’ü suyun sütünde tutma savaşını da artık kaybetmek üzere olduğunu da anlamıştı. Geminin yatıklığı, hiç olmadığı kadar artmıştı. Platform güvertenin diğer yanına birkaç santim daha kaydığında vaktinin tükenmiş olacağını da biliyordu ama yine de hiç duraksamadı ve elinden geleni yaptığı, artık çıkması gerektiği düşüncesi aklına bile gelmedi.

Sarsıntıdan zarar görmesin diye yaralı kolunu sağlam koluyla tutarak geniş metal merdivenlerden uçarcasına ikişer ikişer atlıyordu. Platformun alt kısımları, devasa çapraz kirişler, bölmeler ve kalın sütunlarla doluydu. Zemin, katranın kıvamını artıran ince bir petrol tabakasıyla kaplı çıplak metaldi. Hem kaygan hem de yapış yapıştı.

“Linda?” diye bağırdı. Azalan yankının akabindeki sessizlikte bir şey duymuştu sanki. Bu defa daha yüksek sesle bağırdı.

Oradaydı!

Boğuktu, belli belirsizdi, ama bir cevap duymuştu. Yardım çığlığı atan kadın sesinin olduğu yöne hızla koştu. Alanın en sondaki köşesinde, penceresiz, kilitli bir oda vardı. Dışarıdan kilitlenmişti ama adamlar tedbiri elden bırakmayıp kapının altını kaynakla kapatmışlardı.

“Linda?”

“Gerçekten sen misin?”

“Kurtarıcı şövalyen.” Protez bacağıyla kaynağı tekmelemek için yere oturdu.

“Tanrıya şükür,” dedi Linda derin bir oh çekip. “Bizi hemen buradan çıkarmalısın!”

“Bizi?” Juan tekmelemeye devam ediyordu.

“Soleil Croissard, haftalardır burada tutsak.”

Onları kurtarmaya çalışırken dahi Cabrillo, zihnini zorlayıp olan biteni anlamlandırmaya çalışıyordu. Roland Croissard’ın öz kızını buraya tıkıp sonra öldürmeye çalışmasının mantıklı bir izahı yoktu. Kız burada rehindi, demek ki Croissard, bir başkasının planını gerçekleştirmeye zorlanmıştı. Smith mi? O tür birine benzemiyordu. Smith’ten ancak uşak olurdu, beyin değil. Kesinlikle başkasıydı, çok daha farklı birisi. Croissard’ın hayatını didik didik etmek için saatler harcamışlardı ama adamın hedeflerini açıklayan tek bir ipucu bulamamışlardı, çünkü hedefler, onun hedefi değildi. Sahne arkasında ipleri elinde tutan başka biri vardı ve kim olduğu hakkında hiçbir fikirleri yoktu. Ve şayet hedef, ormandaki tapınaktan o esrarengiz parçayı almaksa, büyük ihtimalle Croissard şimdiye çoktan ölmüştü. Bu durumda Şirket’in elinde kocaman bir hiç kalıyordu.

Kaynak, sonunda ayrılıp dağıldı. Cabrillo ayağa kalktı, kapıyı açtı. Linda, patronunun sargıdaki kolunu umursamadan koşarak geldi. Juan’a sıkıca sarıldı. Cabrillo, kolunun sancısını dert etmiyordu. Keyfine diyecek yoktu.

Linda’nın arkasında başka bir kadın vardı. Cılız el feneri ışığında şöyle bir inceleyince, yoksunlukla geçen onca günden sonra kadının hala şaşırtıcı derecede güzel kalabilmiş olduğunu gördü. Arkadan atkuyruğu yapılmış kuzgun karası saçları büyük kahverengi gözlerini ortaya çıkarmıştı.

“Bayan Croissard, ben Juan Cabrillo.”

“Oui. Linda’nın anlattıklarından sizi tanıyor gibiyim.” Aksanı etkileyiciydi.

“Buradan çıkmamız lazım, hemen.”

Cabrillo önde, diğerleri arkada petrol platformunun labirentleri arasında dönüş yoluna koyuldular. Cabrillo, özgürlüğe giden en kestirme yolu bulmada hafızasına güvenerek adeta otomatik pilota geçmiş gibiydi, zihnini asıl meşgul eden esrarengiz John Smith’in arkasındaki kişinin kimliğiydi. Soleil’den daha sonra bilgi alacaktı. Belki o da olan biten hakkında bir şeyler hissediyordu, ama şu an için Cabrillo, sadece bildiklerinden hareketle soruna bakıyordu.

Ana güverteye yaklaştıklarında telsizi kullanabileceğini düşündü. “Max, beni duyabiliyor musun?”

“…m …an.” Birkaç saniyelik cızırtıdan sonra duyduğu sadece buydu.

“Max?”

“…men …dan çı…”

“Yukarıya varmak üzereyiz.”

Son merdivenlere ulaştıklarında sinyal düzelmişti. “Juan, Gomez helikopter pistinde sizi bekliyor ve bir dakikadan az zamanınız var. Bu şeyi daha fazla tutamayız.”

“Max, beni çok dikkatli dinle. MacD Lawless’ın başına silahlı nöbetçi koy. Telefon etmeye ya da telsiz kullanmaya çalışırsa vurun.”

“Ne? Neden?” Hanley duyduklarını anlayamamıştı.

“Gelince açıklarım. Yap hemen.”

Son basamaklar oldukça meyilliydi. Sonunda denizin üstünde asılı duran iskeleye açılan kapıdan fırlayıp çıktıklarında, hızla koştukları için kendilerini durduramadılar ve üçü birden tırabzanlara çarptı. İskeleden ilerlerken otuz metre aşağıdaki Oregon’un güvertesini ve yirmi dereceyi aşan yatma açısını görünce Max’in bir dakikalık tahmininin çok iyimser olduğunu fark ettiler. Platformun devrilmesine saniyeler kalmıştı.

Gomez Adams, 520’siyle pistin üstündeydi. Kızaklardan biri güverteye değiyor, diğeri engin boşluğun üzerinde havada duruyordu. Helikopter düzdü, eğik olan platformdu. Yan rotor bıçaklarının uçları, güverteye çok yakındı.

“Hadi! Hadi! Hadi!” diye bağırdı Juan.

Altlarında petrol platformu bir kez daha acı acı metalik sesler çıkardı. Yerçekimi, eğik ucu kendine çağırıyordu. Hercules’ün küpeştesi sulara gömülmüş, platform devrilmeye başlayınca yükselen tarafının altında bir boşluk ortaya çıkmıştı.

Eric Stone, Harekat Merkezi’nde tahrik borusu nozüllerinin yönünü değiştirip, üzerlerine gelen çelik çığından gemiyi kurtarmak için çaresiz bir çırpınışla motorlara tam güç verdi. Alabora halindeki ağır kaldırma gemisinden ayrılmaya fırsat bulamayan Eddie, Lincoln ve Mike’ın, bulabildikleri katı yüzeylere tutunmaktan başka yapabilecekleri hiçbir şey yoktu. Bu yüzden, en üst tırabzanlara tüm güçleriyle sıkıca yapıştılar.

Cabrillo, iki kadını kaba nitelendirilebilecek biçimde helikoptere itti. Adams havalanmaya başladığında kendi de sıçrayıp içeri atladı. Tam o esnada platform kayarak güvertenin diğer tarafına yaslandı. Platformun çöp gibi sondaj kulesi için bu gerilim çok fazlaydı. Bükülen çelik kirişler, balza ağacı gibi koptu ve platformun kulesi kırıldı. Platform, balina şarkıları gibi uğultular çıkarıyordu.

Helikopterin kuyruğu, pistten santim farkla sıyırarak uzaklaşmıştı. Yolcular, az önce kaçtıkları felaketin dehşetini gözleri fal taşı gibi açılmış, heyecanla izliyorlardı. Platform, kaçan Oregon’un sancak personelinin yarım metre ötesinde okyanusa gömüldü. Oluşan devasa dalga, gemiyi, küvete düşen oyuncak gibi kaldırdı, pruva neredeyse sulara gömülmek üzereydi. Eric, maharetini konuşturup, Oahu Adası’nın kuzey sahilindeki büyük dalgalardan birini arkasına katmış sörfçüler gibi gemiyi, dalga yüzü boyunca sürüyordu.

Üstü ağır platform, tamamı suya düştüğünde kaplumbağa gibi döndü, havayla dolu dubalar yukarıya çıktı. Sanki halinden mutlu gibi, suyun üstünde batıp çıkıyordu. Böylesi ağır bir yükten kurtulan Hercules, sarkaç gibi geri düşüp uzunca bir süre sonra ilk defa dik konuma geldi ama tanklara dolan suyun eylemsizliğine dayanamayıp yeniden yan yattı. Kaderine hazırlanırcasına yan yatan geminin küpeştesine tutunan üç adam devrilmenin etkisiyle şiddetli şekilde savruldu, neyse ki tutunmayı başarmışlardı.

Ellerini bıraktıklarında her biri sırtüstü güvertenin bir yanına kaydı. Eldivenli elleriyle bastırarak ve ayaklarıyla kaplama levhalarına dayanarak çarpma hızını azaltmaya çalıştılar. Alt küpeşteye ulaştıklarında okyanusa atlayıp yüzerek uzaklaşmaya başladılar. Oregon’un ortasındaki tekne hangarından denize indirilen kurtarma botunu yönlendirmek için Adams, üç kazazedenin üzerinde uçmaya devam ediyordu.

RHIB, üç adama ulaştıktan hemen sonra Hercules, kaçınılmaz olana direnmekten vazgeçip ağır ağır yan tarafı üzerine devrildi, midyeyle kaplı karinası, uzun çalışma yıllarından sonra ilk defa su üstüne çıkmıştı. Gövdede kalan hava, eceliyle boğuşan eski gemiden, lombozlardan ve havalandırma kanallarından kusarcasına dışarı çıkıyordu.

Neden sonra Juan, bunun olayın sonu olmadığını hatırladı, her şey daha yeni başlıyordu. Yavaş yavaş bazı yanıtlara ulaşmıştı.

“Gomez, bizi hemen gemiye götür.”

MacD Lawless, Pakistan’daki o ilk geceden beri onlara ihanet ediyordu ve Cabrillo artık bazı cevaplar istiyordu.

Helikopter gemiye inip RHIB tekne hangarına alınır alınmaz, Oregon’a platformdan uzaklaşmasını ve 20 mm’lik Gatling topuyla platformun su hattına ateş açmasını emretti. Derinlik idealdi, Hercules’ün mürettebatı da gemiyi çoktan terk etmişti. Kıta levhasının ucundaydılar ve şansları yaver giderse J-61 sualtı uçurumundan aşağı düşüp cehennemi sonsuzluğun derinliklerine çarpıp yok olacaktı.

Juan, bu sabotaj hadisesinin amacına ulaşmadığına ve müdahale ettiklerine dair geride en ufak bir delil kalmasını istemiyordu. Ağır kaldırma gemisi yüzeyde on dakika daha kalamazdı ve platformun dubalarını binlerce mermiyle delik deşik ettikleri anda o da denizin dibindeki Hercules’ün yanını boylayacaktı.

Linda’yı ararken baştan aşağı yapış yapış petrole bulandığı için önce kamarasına gitti. İki kadın bu esnada kontrol için revire götürülüyordu. Cabrillo, duş yapmak için can atmasına rağmen üzerindeki kıyafetleri çıkarıp kirli sepeti yerine çöp kovasına atmakla yetindi. Üzerine denizci mavisi paraşütçü tulumu ve temiz bir çift bot geçirdi.

Gemiye ayak basmasının üzerinden yedi dakika geçmeden revire inmişti.

Max, buldok yüzünde kaygılı bir ifadeyle oradaydı. “İlk olarak iyi olmana çok sevindim. İkinci olarak, lanet olsun, neler oluyor?”

“Birlikte öğreneceğiz.” Beraberce odaya girdiler.

“Tam zamanında, biraz açıklama istiyorum,” dedi Doktor Huxley, tatlı sert bir kızgınlıkla. “Hastamın başında neden nöbetçi var?”

“Soleil ve Linda nasıl?”

“İyiler. Soleil işkenceden dolayı biraz sarsılmış, ama petrol platformuna götürülene dek iyi davranmışlar. Juan, sorun ne?”

“Croissard da bizimle aynı şekilde ve aynı kişi tarafından kandırılmış.”

“MacD?”

“Hayır, ama önce gidip onunla biraz sohbet edelim.”

Juan, nöbetçinin, MacD’nin bileğini yatak demirine kelepçeleyerek işini ciddiye aldığını gördü. Cabrillo, adama eliyle gitmesini işaret etti ve mahkûma dönüşen en yeni üyelerini birkaç saniye süzdü.

“Sana bir hikaye anlatacağım, yanıldığım yerde düzeltmeni istiyorum. İşimiz bittiğinde tatmin olursam seni kendi ellerimle çözeceğim. Anlaştık?”

MacD başını salladı.

“Fortran için çalıştığında Afganistan’daki en son görevin esnasında bölge halkından birisiyle, muhtemelen senden daha genç birisiyle arkadaş oldun.”

“Adı Ataş’tı.”

“New Orleans’taki kızınla ilgili her şeyi ona anlattın. Çocuğun bir terörist hücresinin parçası olduğu ve ona verdiğin bilgileri sana karşı kullanacağı hiç aklına gelmedi.”

Lawless’ın yüzü utançtan kıpkırmızı oldu.

“Hazır olduklarında, hücre kızını kaçırmak için Birleşik Devletler’e bir ekip gönderdi. Kaçırıldığına dair kanıtlar sana bir şekilde ulaştırıldı ve dediklerini harfiyen yapmazsan kızını öldüreceklerini söylediler. Başka şansın yoktu. Seni, Pakistan sınırından geçirmek için düzmece bir pusu ayarladılar, kaçırılmanın inanılır gözükmesi için seni biraz hırpaladılar da. Köyü gözetlediğimizi bildikleri bir gece, seni ortalıkta dolaştırıp bizi, yakaladıkları küçük çocuk, Setiavan’la aynı anda seni de kurtarmamız için kandırdılar. Hep o köyden kaçışımızın çok kolay olduğunu düşündüm. Yolda daha sonra karşılaştığımız pusu değildi. Neler olduğundan bihaber ayrı bir gruptu o. Ama köyde, diğerlerine bağlı adamlar, asgari yaygarayla kaçmamıza müsaade ettiler.”

“Dur biraz,” dedi Max. “Ama otobüse ateş ettiklerini söylemiştin.”

“Ah, birkaç çakma mücahit bize ateş etti. Ama ya tamamen farklı yönlere ateş ettiler ya da kimseyi vurmamak için otobüsün tavanına nişan aldılar. Hepsi sadece bizi, tarihin en büyük kaçışını başardığımıza inandırmak içindi. Eskilerin dediği gibi, görüntü var ses yok. Daha sonra, yoldaki çevirmeden kurtulduktan sonra bir Predator bize füze fırlattı. Ben füzeyi göremedim bile ama MacD gördü ve olimpiyat şampiyonlarından hızlı hareket edip hayatlarımızı kurtardı. Hesapta Taliban tarafından canı çıkasıya dövülmüş, sonra birkaç gün boyunca bir arabanın bagajına tıkılmış birisine göre çok etkileyiciydi. Hayır, katiyen o şekilde hareket edemezdi, elbette yaralarının çoğu sahte değilse.”

Lawless bunu inkar etmedi.

“Anlayamadığım şu,” dedi Hanley. “O çocuğu ne zaman kurtaracağımızı nasıl bilebildiler?”

“Hala anlamadın mı?” diye sordu Cabrillo. “Çocuğun kurtarılmaya ihtiyacı yoktu, zira babası onu, o köye gitmemiz için yem olarak kullandı.”

“Biraz kalın kafalıyım sanırım. Oraya gitmemiz için neden tuzak kursun ki?”

“Her şey, MacD’yi aramıza almamız için kurgulandı. Son birkaç haftadır uğraştığımız her şeyin arkasındaki beyin Gunavan Bahar. Oregon’a bir casus yerleştirmek istedi, bu yüzden bir yandan Taliban’ın elinden çocuğunu kurtarmamız için bizi tutarken diğer yandan da kızını kontrol ettiği bir adamı kurtarmamızı tezgahladı.”

“Fevkalade bir adres şaşırtma örneği. Myanmar’da Smith’in ihanetine uğradığımız anda tüm şüphe okları otomatik olarak Croissard’ı gösterdi. Soğanın tek katmanının olmadığı ve Croissard’ın, eylemlerinden, MacD’den daha çok sorumlu olmadığı hiçbirimizin aklından bile gelmedi.”

Son ifadesi tamamen doğru sayılmazdı. İnsein’de geçirdiği zamandan bu yana Cabrillo’nun içini bir kurt kemiriyordu. Ne olduğunu bilmiyordu ama bir şekilde ona verilen bilgilerden bazılarının doğru olmadığını sezmişti. Tamamen içgüdüseldi, ne var ki onca yıldan sonra güvenebileceğini bildiği bir histi, bu yüzden petrol platformunda Soleil’i gördüğü anda bunca zamandır yerli yerine oturmayan şeyin ne olduğunu anlamıştı.

“Hepsini eleveren…” diye devam etti. “Platformun batışının zamanlaması oldu. Bahar, Lawless’tan, İnsein Hapishanesinden kaçtığımızı ve takip çipi sayesinde Linda’nın yerini bildiğimizi öğrendi. Bu, J-61’i denizin dibine göndermek için belirlediği vakti birkaç gün ya da hatta hafta öne çekti. Düğüm noktası, MacD’nin bu sabah köprüye gelmesiydi. Ona son hızla gittiğimiz söylenmişti ama Oregon’un ne kadar süratli gidebileceği konusunda herhangi bir fikri yoktu. Yanımdan ayrılır ayrılmaz terbiyecisi, Smith’i aradı. Smith olduğunu farz etme nedenim, hepimiz ormandayken varlığının seni nedense tedirgin ediyormuş gibi görünmesiydi. Her neyse, MacD, Smith’e, aradaki mesafenin sadece birkaç saat olduğunu, düşündükleri gibi günler sürmeyeceğini söyledi. Hercules, hala Palawan Yarığı’na ulaşamamıştı ama zamanları kalmamıştı. Derhal su kapaklarını açıp filikaları batırdılar. Böylece sadece Linda ve Soleil’i öldürmekle kalmayıp ayrıca platformun, hükümet laboratuvarları haricinde birbirine bağlı belki de en büyük bilgisayar sunucusunu barındırdığı gerçeğini de örtbas etmiş olacaklardı. Nasıl gidiyorum?” Son soruyu MacD’ye yöneltmişti.

Lawless’ın cevap vermesine fırsat kalmadan, hararetli bir patlama sesi konuşmayı imkansız hale getirdi. Bu, petrol platformunun devasa dubalarının yan taraflarını eleğe çeviren Gatling topunun motorlu testereyi andıran patırtısıydı. Bir dakika boyunca bir staccato müziği gibi kesik kesik atımlar halinde sürdü, sonra top, geri çekilip silahın tabya kapakları kapandığında, dubaların suyun altında ve üstünde kalan kısımlarına yumruk büyüklüğünde üç bin delik açılmıştı. Platformun sulara gömülmesi bir saat sürmezdi.

Mark Murphy’nin işinin bittiği anlaşılınca Juan kaldığı yerden devam etti. “Nasıldı?”

“Tam on ikiden. Hepsi.”

“Şimdi anladım,” dedi Max. “Croissard, kontrolleri altındaydı, çünkü Bahar onun da kızını kaçırmıştı. Kızın web sayfasındaki tüm şu Burma’ya gitme zırvalıkları, hepsi düzmeceydi. O tapınağa kendi başlarına ulaşmayı denemiş ama başarısız olmuş olmalılar. Sonra bizi tutması için Croissard’ı kullandılar, bir şekilde işi halledeceğimizi biliyor olmalıydılar.”

Cabrillo başını salladı. “Ve hem Smith hem de ekibimizdeki casusu sayesinde Bahar sürekli ne aşamada olduğumuzu biliyordu.”

“Hepsi çok ayrıntılı hesaplanmış gibi. Ama MacD’yi bu işe sokmaya neden uğraşsın? Bunca entrikaya ne gerek vardı? Bahar’ın gelip Myanmar’a girmemiz için bizi tutması yeterliydi.”

“İşe yaramazdı,” dedi Juan. “Motivasyon kaynağı yok. Mezar soygunculuğuna gitme işini asla kabul etmezdik. Reddedemeyeceğimizi bildiği türden bir göreve ihtiyacı vardı. Oğlunu kurtarma işi sayesinde zayıf noktamızın dik başlı çocuklar olduğunu öğrenmiş oldu, bu yüzden yine aynı numarayı çekti, sadece bu defa yem olarak Roland Croissard’ın kızını kullandı. Daha sonra da, o çantadaki her neyse ona ulaşır ulaşmaz, bizi devreden çıkarmak için hükümetteki dostlarını aradı.”

“Peki neden ta en başından beri hükümetle çalışmadı?”

“Hiçbir fikrim yok ama bir nedeni vardır muhakkak. Aksi halde bizimle uğraşma zahmetine hiç girmezdi. Benim tahminim, askeriyeyi işin için katması, son dakikada anlaşmasıydı. MacD, bir fikrin var mı?”

“Hayır efendim. Bana hiç bilgi vermiyorlardı. Sadece alıyorlardı.”

“O halde nehirdeki cesetten aldığımız o çantada ne olduğuna dair fikrin yok?”

“Hiç bilmiyorum. Hatta siz söylemeden önce Smith’in üstündeki adamın da adını bilmiyordum. Ben tüm kararları Smith veriyor zannediyordum ama arkasında kimin olduğunu bilmiyordum.”

“O zaman diğer muamma da çözüldü,” dedi Max, Cabrillo’ya dönüp. “Oteldeki şu patlama.”

“Ne? Tesadüf değil miydi?”

“Bahar bizi öylesine ciddi bir tehdit olarak görüyordu ki içimize birini yerleştirdi, bu kesin. Fakat bu tehdidi daha erken sonlandırmak için Singapur’da bizi havaya uçurmayı da denedi.”

Juan bir süre düşündü, sonra başını iki yana salladı. “Pek sanmıyorum. Daha önce de dediğim gibi daha odaya girer girmez Smith’e kafamızı uçurmasını da söyleyebilirdi.”

Hanley’in yüzüne muzip bir gülümseme yayıldı. “Çünkü kafamızı uçurursa Şirket’in geri kalanının cehennemin dibine gitse onu arayıp bulacağını biliyordu. Ancak bir intihar saldırısıyla ölseydik adamlarımız kimin peşine düşeceklerdi?”

Cabrillo, eski dostunun doğru iz üzerinde olduğuna inanmaya başladı, fakat hala bazı şüpheleri yok değildi. Şu an için geçmiş önemsizdi. “Şimdilik Bahar’a yoğunlaşmamız gerekiyor. Ne planladığını bulmamız gerekiyor. Bizi tehdit olarak gördüğü bir şey ve o tapınaktan aldıkları neyse onunla bağlantılı.”

“Bu kesin,” dedi Max alaycı bir şekilde.

“Ya küçük kızım?” MacD metanetini kaybetmemeye çalışıyordu. “Smith ya da şu Bahar denen herif ifşa olduğumu biliyorlar, onu öldürecekler. Sadece web kamerasıyla onunla görüşmeme izin veriyorlardı. Yanındakiler üzerine patlayıcı kemer sarmış. Bebeğimi patlatacaklar.”

“Neden burada olduğunu anladığımızı Smith ya da Bahar’ın bildiğini kim söyledi?”

“Anlamıyorum.”

“Çok basit, gerçekten. Yapman gerektiği gibi Smith’le bağlantı kur ve biz gidene dek platformun battığını bildir.”

Lawless, daha çok bilgi almak istediğini belirtmek istercesine kelimeyi uzatarak, “Pekiiiii,” dedi.

“Sonra kızını kurtarır, bu orospu çocuklarının gerçekte neyin peşinde olduklarını öğrenir ve onları en yakın umumi tuvaletin kapısına çivileriz.”

Uzun zamandır yaptığı en uzun ve en sıcak duştan sonra Cabrillo, Linda Ross’u bulmaya gitti. Linda, başından geçenleri ayrıntılarıyla anlatan bir rapor yazacaktı ama Juan yeni yol haritasını belirlemek için ana hatlarıyla olayı hemen öğrenmek istiyordu. Önce Linda’nın kamarasına gitti, ancak karşısına banyodan henüz çıkmış Soleil çıktı. Genç kızın üzerinde sadece kolunun altında sıkıştırıp sabitlediği bir havlu ve saçını saran bir baş havlusu vardı.

“Yine beni uygunsuz bir halde yakaladınız,” dedi utangaç bir tebessümle.

“Hayatımın özeti bu zaten,” diye karşılık verdi Juan. “Kadınlar hariç her konuda zamanlamam iyidir. Linda sana misafir kamaralarından birini göstermedi mi?”

“Gösterdi ama kozmetik konusunda çok iddialı değilsiniz sanırım, sağ olsun kendininkileri kullanmama izin verme inceliğini gösterdi.”

“Kamarota söylerim, eksikleri tamamlar.” Sonra içten bir tavırla, “Nasılsın?” diye sordu.

Kadının Galyalı gözlerinin ardı gölgelendi. Ve tıpkı oluştuğu gibi kayboldu. “Daha kötülerine göğüs germiştim.”

“Yaptıkların hakkında birkaç şey okudum. Çok etkilendiğimi söylemem gerek. Yine de iraden dışında alıkonulmak gibisi yoktur. Özgürlüğünü kaybetme ve kontrolün bir başkasında olması. Güçsüzlük belki de dünyanın en kötü hissi.”

Kadın, bir şey söyleyecekmiş gibi ağzını açtı, sonra birden kendini Linda’nın yatağına bırakıp elleriyle yüzünü kapattı. Önce sessizce hıçkırıyordu ama çok geçmeden tüm vücudu sarsılarak ağlamaya başladı. Juan, bir kadının gözyaşlarını umursamayacak türden biri değildi, en azından o yaşların bir nedeni olduğunda. Onu sadece anlamsız yapmacık tavırlar sinirlendirirdi, oysa korkunun böylesine çıplak bir ifadesi Cabrillo’nun gayet iyi anladığı bir duyguydu.

Yatağa, kadının yanına oturdu, fakat ellerini birleştirdi. Soleil, bir dokunuş istiyorsa, yanı başında olacaktı. Bu gibi durumlarda içgüdülerinin ne kadar isabetli olduğunu defalarca görmüştü. Birkaç saniye geçmeden Soleil, başını Juan’ın omzuna koydu. Juan sadece elini kadının beline doladı ve biriktirdiği gözyaşlarını dökerek rahatlamasını bekledi. Bir dakika sonra kadın burnunu çeke çeke doğruldu. Juan, komodinin üzerindeki kutudan birkaç kağıt mendil çekip kadına uzattı. Soleil mendille gözlerini sildikten sonra burnunu temizledi.

“Pardonnez-moi. Bu hiç de bir hanımefendiye yaraşır bir hareket değildi.”

“Şimdi daha iyicesindir. Güçlü bir kadın olduğun her halinden belli ama uzun süredir duygularını içinde biriktiriyordun. Muhtemelen seni tutsak edenlere en ufak bir zayıflık göstermemişsindir.”

“Non. Bir defa bile.”

“Ama bu zayıflığın olmadığı anlamına gelmiyor. Bu yüzden sonunda dayanamayıp ortaya çıktılar. Bu kadar basit.”

“Teşekkür ederim,” dedi usulca. Dudaklarının çevresinde minicik bir tebessüm belirdi. “Ayrıca hayatımı kurtardığın için de teşekkür ederim. Linda, bizi kurtaracağından bir an bile tereddüt etmedi. Ben o kadar emin değildim. Ama şimdi?” Tebessümün yerini tekrar hüzün aldı. “Şimdi her şeyi yapabileceğine inanıyorum.”

“Hele kırmızı pelerinimi kuru temizlemeden alayım.”

Bu atfı ilkin anlamadı. “Ah, şu çizgi roman kahramanınız, Süpermen.”

“O benim, ama tayt giymiyorum.” Sonra ciddileşti. “Sana birkaç soru sormam gerekiyor. Şu an zor gelirse başka zaman da yapabiliriz.”

“Non. Elimden geleni yaparım.”

“Ya da elbiselerini giydiğinde gelirim.”

“Üzerimde havlu var. Bence yeterli,” dedi Avrupalı pratikliğiyle.

“Kaçırılma esnasında herhangi bir şeye kulak misafiri oldun mu? Tüm bu yaşananların neyle ilgili olduğunu anlamamızı sağlayacak herhangi bir ipucu?”

“Hayır. Hiçbir şey. Beni, Zürih’teki evimden aldılar. İki adam zorla evime girip uyurken bana saldırdı. Biri beni yere yatırdı, diğeri bir iğne yaptı. Bayıldım. Tekrar uyandığımda beni bulduğunuz hücredeydim. Linda söyleyene dek oranın petrol platformu olduğunu bile bilmiyordum. Biliyorsunuz, ona da ilaç vermişler. Fakat yolda, helikopterde ayıldığını söyledi.”

Juan bunu biliyordu, Linda da onun gibi kendine geldikten sonra çevresi hakkında bilgi edinmek için hareketsiz kalmıştı. Bu numarayı ona, Cabrillo öğretmişti.

“Neden seni hedef aldıkları hakkında bir fikrin var mı?”

“Bence babamla ilgili olsa gerek. Sonuçta zengin ve güçlü biri.”

“Onunla Singapur’da, seni aramaya Burma’ya gitmemiz için bizi tuttuğunda tanıştık.”

“Bir arkadaşımla Bangladeş’e zorlu bir yürüyüşe gitmeyi planladığım doğru.”

“Biliyoruz. Kaçırılma hadisesinin ardındaki adam, seyahat için evinden ayrıldığın intibaı yaratmak için web sayfanı güncelleyecek kadar ileri gitmiş. Kendilerini çok iyi gizlemişler. Babanla ilgili özel bir durum var mıydı? Son zamanlardaki iş anlaşmaları mesela.”

“Artık çok yakın değiliz.” İtiraf etmekten üzgün olduğu belliydi.

Cabrillo kıza, babasının ölmüş olmasının kuvvetle muhtemel olduğunu çok yakında söylemek zorunda olduklarının farkındaydı. Bahar, istediğini elde etmişti, bu yüzden Roland Croissard artık işine yaramazdı. Elbette onu aramaya devam edeceklerdi ama isviçreli finansörün canlı olma ihtimali çok düşüktü.

“Tamam öyleyse,” dedi Juan, sonra ayağa kalktı. “Şimdi biraz dinlen, kalanını sonra konuşuruz.”

“Aramam gereken birkaç kişi var. Babamı ve birkaç arkadaşımı.”

“Madem konuyu açtın, söylememde sakınca yok. Baban kayıp. Birkaç günden beri ona ulaşmaya çalışıyoruz ama henüz başaramadık. Hem, durumu halletmenin başka yolunu bulana dek maalesef o petrol platformunda ölmüş olduğun yalanına devam etmemiz gerekiyor.”

“Babam? Kayıp mı?”

“Ve en son görüldüğünde yanındaki kişi, büyük ihtimalle seni Zürih’te kaçıran adam.”

Suçluluk, korku ve öfke ifadeleri duygu kaleydoskopu gibi art arda yüzünde belirdi. Güzel bir mankenin heykeli gibi donakalmıştı. Yüreği kan ağlıyordu.

“Üzgünüm,” dedi Juan sessizce. Keşke kız, telefon açmayı hiç istemeseydi. Böylesi bir haberi duymaya hazır değildi. Şimdi olmamalıydı.

Soleil nihayet başını kaldırıp Juan’a baktı, gözlerinde yalvaran bir ifade ve daha doyurucu bilgi isteyen bakışlar vardı. Cabrillo, daha önce hiç böyle çıplak bir savunmasızlıkla karşılaşmamıştı. Artık hiç rahat etmediği bir ortamdaydı, çünkü her şey ona kendi kaybını hatırlatmaktaydı. Karısının öldüğü ve haftalardır toprak altında olduğu ona CIA görevinden dönene dek söylenmemişti.

Kadının doğrulup omuzlarını toparladığını ve gözlerini kıstığını görünce rahatladı. “Sanırım giyinip güvertede biraz yürümek çok iyi gelir, tabii mahzuru yoksa.” Banyonun hemen dışındaki valizi işaret etti. Juan valizi hemen tanıdı. Harikalar Dükkanı’nın gardırop bölümünden gelmişti. Linda ve Kevin, Soleil’e çoktan giyecek bir şeyler ayarlamıştı.

“Elbette,” dedi Juan. “Herhangi bir şeye ihtiyacın olursa mürettebattan istemeye çekinme. Seni umduğumuz yerde bulamamış olsak da artık güvende olduğun için herkes çok mutlu.”

“Her şey için teşekkür ederim.”

“Kokteyller altıda restoranda. Akşam yemeğinde kıyafet serbest ama ben senin için pelerinimi giyeceğim.”

Juan’ın esprisine fersizce tebessüm etti. Cabrillo izin isteyip ayrıldı. Sonunda Linda’yı bulmuştu. Eddie Seng’le birlikte antrenman odasındaydı. İkisi de geleneksel Uzakdoğu dövüş sanatları kıyafeti keikogi giyinmişler ve dojo zemininde birbirlerine üstünlük kurmak için kavgaya tutuşmuşlardı.

“Bir gün içinde yeterince aksiyon yaşamadın mı?” diye takıldı Juan.

Linda öfkeden kudurmuştu. “O Smith denen pislik herif, ormanda beni yere serdi, ben de Eddie’den nerede hata yaptığımı bana göstermesini istedim.”

Seng’in birkaç dövüş sporunda derecesi vardı, aynı zamanda Şirket’in eğitmeniydi.

“Bu bekleyebilir. Konuşmamız gerek.”

Linda, Eddie’yi eğilerek selamladıktan sonra çıplak ayakla meşin zeminin diğer yanına geldi. “Başlamadan önce Smith’in pek bir şey belli etmediğini söyleyeyim. Yangon’a vardığımız anda bana sakinleştirici verdi.”

“Ve helikopterde uyandın, petrol platformuna gidiyordunuz.”

Linda aniden kaşını çattı. “Bunu nasıl bilebildin?”

“Ben Süpermen’im. Şaka bir yana, az önce Soleil’le lafladık.”

“Lafladınız demek?”

Juan oltaya gelmemişti. “Smith de helikopterde miydi?”

“Evet, o ve çanta. Tek hatasını orada yaptı. Çantayı yere, pilotla arasına koydu ve inmeden hemen önce çantayı açtı, içinde yakut kırmızısı kristaller vardı, çok büyüklerdi. Otuz santimden daha uzundular diyebilirim. Kesilmiş, cilalanmışlardı. Daha önce hiç öyle bir şey görmemiştim.”

Tüm bunların alelade bir kaçakçılık olayı olduğunu Cabrillo’nun havsalası almıyordu. Daha ötesi olmalıydı.

Linda hala konuşmaya devam ediyordu. “Helikopter indiğinde ben bez bebek taklidi yapmayı sürdürdüm. Beni doğruca Soleil’in olduğu hücreye götürdüler, bu yüzden Smith’in oralarda biraz daha oyalanıp oyalanmadığını bilmiyorum.”

“Büyük ihtimalle oyalanmamıştır. O çantayı alabilmek için Bahar çok uğraştı. Taşları olabildiğince çabuk istemiştir. Sana bir şey sorayım, platformda iki katın tamamının ağzına kadar bilgisayarla dolu olduğunu gördüm. Birbirine bağlı binlerce bilgisayardan bahsediyorum. Bu konuda bir fikrin var mı?”

“Beyin takımına sor. Bilgisayar ineklerimiz Mark ve Eric.”

“Onlara bilişim uzmanı dememiz gerekmiyor mu?”

“Politik üslubum zayıf, dava et beni. Şaka bir yana, onlara sormalısın. Platforma indirdikleri gibi beni bir Kalküta kara deliğine soktular.”

Cabrillo, Mark ve Eric’i, Stone’un kamarasında buldu. Duvarın birine monte edilmiş, adeta kenarsız, devasa bir ekranda bilgisayar oyunu oynuyorlardı. Cabrillo, bazı bilgisayar oyunlarının belli yetenekleri geliştirebileceğini anlayabiliyordu ama bir alışveriş merkezi içinde koşuşan yabandomuzu gibi görünen çizgi film arabalarıyla yarışmanın ikiliye ne faydasının olacağını çözememişti.

“Sanırım siz baylar duymadınız.”

“Neyi duymadık?”

“Croissard’ın kızı da platformdaydı. Bize ulaşmak için babasını kullanmışlar. Ve MacD Lawless casusmuş.”

“Ne?” dedi ikisi aynı anda hayretle.

“Asıl kötü adamın Gunavan Bahar olduğu ortaya çıktı. Her şeyin arkasındaki asıl beyin oymuş. Bu yüzden tüm önceliğiniz o adamın tüm hayatını didik didik etmek. Gerçekte kim olduğunu ve neyin peşinde olduğunu bilmek istiyorum. Bahar’la ilgili olarak Overholt’la ilk bağlantı kurduğumuzda bize, adamın CIA’in radarında olmadığını söylemişti, yani çok daha derine inmeniz gerekiyor.”

“Dur biraz,” dedi Mark. “MacD casus muymuş? Peki kimin?”

Cabrillo, tüm karmaşık hikayeyi kabaca anlattıktan sonra Max’in ve kendisinin, Bahar’ın planladığı şey her ne ise Şirket’i ciddi bir tehdit olarak gördüğünü düşündüklerini söyledi. “Son iki parça,” diye ekledi. “Linda, Myanmar’da bulduğumuz çantanın içinde otuz santim uzunluğunda bir sürü parlak yakut olduğunu görmüş. Ben de petrol platformunda iki güvertenin muazzam bir sunucu çiftliğine dönüştürülmüş olduğunu gördüm. Fikriniz ne?”

İki genç dahi, zihinlerini senkronize ediyorlarmışçasına bir süre birbirlerine baktılar. Mark söze başladı. “Linda’nın gördükleri yakut değil. Korindon, hem yakut hem de safirin temel maddesi. Farkları, onlara renklerini veren eser mineral, yakuta korindon, safire titanyum ya da demir. Altıgen kristal yapıya sahip, ama doğrusal değil yatay yapıda.”

Cabrillo’nun yüzünde kayıtsız bir ifade vardı, oysa içinde adeta, “İngilizce konuş!” dercesine haykırıyordu.

Neyse ki Stone araya girdi. “Söylemek istediği şu,” diye tercüme etmeye başladı arkadaşının dediklerini. “Yakut, elmas ya da kuvars gibi boylamasına oluşmaz, yani Linda’nın gördüklerinin otuz santimlik yakut olması mümkün değil. Başka bir tür kristaldirler.”

Bu, Juan’ın, yaşananların basit bir mücevher kaçakçılığı olmadığı teorisini destekliyordu, ne var ki bu bilgi onu gerçeğe yaklaştırmamıştı da. “Peki ya tüm o bilgisayarlar?”

“Belli ki Bahar muazzam bir veri işleme gücüne ihtiyaç duymuş ama o veya amacı hakkında daha fazlasını bilmeden tam olarak ne ya da neden olduğunu söylemek imkansız.”

“O zaman ne yapacağınızı öğrendiniz. Bazı cevaplar istiyorum.”

“Tamamdır şef,” dedi Stone.

17

John Smith, özel jetin merdivenlerinden inip Gunavan Bahar’ın koluna girdi. İkili kardeş gibi kucaklaştılar.

Bahar, Smith’i karşısına alıp gözlerine baktı. “Çok iyi iş çıkardın.”

“Tahmin ettiğimizden daha kolay oldu, özellikle de orduyla anlaşmandan sonra.”

İngilizce konuşuyorlardı, bildikleri tek ortak lisan buydu. Smith, gerçekten de Fransız Yabancı Lejyonu’na katıldığında aldığı noms de guerre’ydi. Cezayir’de, Abdül Muhammed olarak doğmuştu ve vatanındaki pek çok kişi gibi, yüz otuz yıllık sömürgeci işgalden sonra damarlarında daha çok Fransız kanı dolaşıyordu. Yine, vatanındaki pek çok kişi gibi, kırk yılı aşkın bağımsızlık, memleketinin eski sömürgeci derebeylerine karşı hissettiği öfkeyi azaltmamıştı. Buna karşılık Batı’nın boyunduruğuyla yozlaştığını düşündüğü hükümete karşı asi olarak mücadele etmektense canavarla içeriden savaşmaya karar verip askeri eğitim almak, aralarında rahatlıkla dolaşabilmek ve Avrupalılara nasıl entegre olacağını öğrenmek için Lejyon’a katıldı.

İlk beş yıllık sözleşmesini tamamladıktan sonra ayrılıp Afganistan’da Ruslara karşı savaşan mücahitlerin arasına katıldı. Savaşmaktan zevk almıştı, ne var ki karşılaştığı halkın cehalet seviyesi onu şoke etmişti. Hepsinin, Sovyetler’den çok kendi aralarında savaşan batıl inançlı köylüler olduğuna kanaat getirmişti. Ulu şeyh Bin Ladin bile, aslında Rusları yurtlarından kovduktan sonra doğruca Batı’daki kafirlerle savaşmaları gerektiğine inanan paranoyak bir fanatikti. Usame, gençliğinde zevk düşünü bir zampara olmasına ve Avrupa şehirlerinde zevk sefa peşinde koşmasına rağmen Batı ordularının asıl kudretini hiç kavrayamamıştı. Kendi topraklarında çaylak Rus askerleriyle savaşmak, yabancı topraklarda Birleşik Devletlerle savaşmaktan apayrı bir şeydi.

Bin Ladin, şahadet operasyonlarının, kendi tabiriyle intihar saldırılarının, Batı dünyasının yok olmasına yol açacağına inanıyordu. Abdül Muhammed de Amerika’nın dizleri üstüne çöktüğünü görmek istiyordu, ama birkaç binayı havaya uçurmanın hiçbir şeyi değiştirmeyeceğinin de farkındaydı. Aksine, kurbanların kararlılığını artırıp, çabuk ve ölümcül misillemelere yol açacaktı.

Nasıl olduğunu bilmese de daha iyi bir yolu olduğuna inanıyordu. Yıllar sonra, Bin Ladin ikiz kuleleri yerle bir edip, Müslüman alemini Batı dünyasına göre çok daha derinden yaralayıp zarar veren barut fitilini ateşledikten epey sonra, Muhammed Setiavan Bahar’la, Gunavan Bahar’ın kardeşi ve oğlunun adaşıyla tanıştı. (Afganistan’daki operasyonda kullanılan çocuk, kafirlerle asla konuşmaması sıkı sıkıya tembihlenen haşarı bir çocuktu.) Tanışmalarına dek Muhammed, özel bir güvenlik şirketi için Suudi Arabistan’da çalışıyordu ve yüreğindeki cihat alevi küllenmek üzereydi. Vahhabi kökten dincilerin Batılı işadamlarını hedef aldığı dönemde Bahar kardeşler de bu ülkedeydi. İkili, Cakarta’daki kendi şirketlerinden birinden elektronik kontroller almak isteyen petrol üretim tesislerini geziyordu.

Muhammed, iki haftalığına onların korumalığını yapmış ve o zamandan beri tamzamanlı elemanları olmuştu.

Onu, şirket güvenliğinin yanı sıra “özel projeler” adını verdikleri birimde de kullanmaktaydılar. Bu projeler, şirket casusluğundan, daha düşük teklifle ihale kazanmak için rakip şirketlerin aile üyelerine kaçırmaya kadar uzanıyordu. J-61 petrol platformunun onlara ait olduğunu Şirket’in bulamamasının nedeni, onların dikkatleri ve titizlikleriydi.

Bu üçlüyü ta en başta birbirine bağlayan, hepsinin Bin Ladin’in taktiklerinin başarısızlığa mahkûm olduğuna inanmalarıydı. Batı’nın, sürekli olarak Ortadoğu’ya burnunu sokup müdahale etmesinin artık sona ermesi gerektiğinde hemfikirlerdi ama terörle bu elde edilemezdi. Tersine daha çok müdahaleye neden oluyordu. İslam dünyasının ihtiyaç duyduğu, Birleşik Devletler üzerinde baskı kurmaktı. Biri fabrikalarını ve arabalarını çalıştırmak diğeri muazzam gelirlerinden olmamak için her iki taraf da birbirine muhtaçtı, bu yüzden başka bir çözüm bulunmalıydı.

Dört yıl önce, Gunavan Bahar, onca yer varken dişçisinin muayenehanesinde, bilimsel bir dergide bir makale okuduğunda o baskı unsurunu elde etmenin bir yolunu bulmuştu. Bu tehlikeli girişimin başına Abdül’ü geçirip emrine sınırsız kaynak verdi. Bahar’ın uçsuz bucaksız imparatorluğunun en iyi ve parlak beyinleri bu göreve aktarıldı ve gerektiğinde dışarıdan sözleşmeli personeller getirildi. Proje o kadar hassastı ki muazzam bir gizlilik içinde yürütülüp çalışanlara dahi açıklanmasına gerek görülmedi; harıl harıl çalışarak inşa etmeye çalıştıkları cihazın nihai kullanım amacını sadece bir avuç seçkin kişi biliyordu.

Yaklaşık bir yıldan beri hazır sayılırdılar, sadece tek bir kritik bileşen eksikti. Sekiz yüz yıllık efsanenin parçalarını bir araya getiren ve Muhammed’i, dünyanın en geçit vermez ormanlarından birinde kaybolmuş ücra tapınağa kadar gönderen azimli bir İngiliz araştırmacı sayesinde Abdül, nihayet eksik parçayı da bulmuştu.

Muhammed, çantayı omzundan indirip dikkatle açtı. Üstlerinde durdukları pistin asfaltına vuran güneş ışığında, kristaller alev alev parıldıyordu.

“Tebrik ederim dostum,” dedi Bahar sıcak bir şekilde. Limuzine doğru yürümeye başladılar. “Bu, benim kadar senin için de saplantı haline gelmişti. Söylesene, tapınak gerçekten de Marco Polo’nun Rustichello’ya tarif ettiği gibi miydi?”

“Hayır. Yıllar içinde keşişler bayağı genişletmişler. Kristallerin ilk çıkarıldığı mağara hala oradaydı, ama oradan üstteki uçuruma kadar giden yapılar inşa etmişler ve uçurumun diğer yakasına putperestlik kabilinden resimler oymaya başlamışlar. Tahrip olma seviyesine bakılacak olursa, mevcut cunta yönetime el koyduğundan beri terk edilmiş diyebilirim.”

“Taş üstünde taş bırakmış olmaları ilginç,” dedi Bahar, şoför kapısını açarken.

“Aptal heykellerini almışlar ama mücevherleri bırakmışlar. Belki asırlar içinde var olduklarını bilen kimse de kalmamıştır. Polo, sadece başrahibin taşları bildiğini söylüyor, ona söylenmesinin tek nedeni ise Han’ın mührünü taşıyor olmasıymış.”

“Belki de.” Sohbetin konusu Bahar’ı pek açmamıştı. “Sonunda izini bulup aldın ya, bu yeterli.”

Abdül, Hong-Kong’daki bir antikacıda bu taşların çok küçük bir örneğine rastlayıp inşa ettikleri cihazın çalışması için gereken özel bir içyapıya sahip olduklarını öğrendikten sonra bu özel taşları dünyanın her yerinde aramak için araştırmacılardan ve arşivcilerden bir ekip oluşturmuştu. Gerçekten de patronu, bunu takıntı haline getirdiğini söylemekte haklıydı. Kristaller hakkında o kadar çok araştırma yapıp bilgi sahibi olmuştu ki muhtemelen jeoloji diploması alabilirdi. İskoçya’dan Japonya’ya kadar dükkanları ve madenleri bizzat dolaşmış, ama aradığı fırsat, tuttuğu araştırmacılardan biraz Marco Polo hayranı olan birisi, William Cantor’un İngiltere, Coventry’deki üç kuruş toplama amaçlı konferansına katılmasıyla karşısına çıkmıştı. Muhammed, kristalden güç alan silah hikayesini duyar duymaz yardımcısıyla birlikte o gece İngiltere’ye uçup ertesi konferansında Cantor’la tanışmıştı. Cantor’un hakkını teslim etmek gerekirdi, Rustichello Parşömenleri’nin asıl sahibinin kim olduğunu ve nerede yaşadığını Abdül’e söylememek için çok direnmişti. Cantor’un cesedinden kurtuldukları anda İngiltere’nin güney kısmında yer alan soğuk malikaneye girip yaşlı adamı öldürmüşler, parşömeni alıp olay yerine, sonu kötü biten başarısız bir soygun görünümü verip kaçmışlardı.

İşledikleri suçların hiçbiri ortaya çıkmadan güven içinde ülkeyi terk etmişlerdi.

Tuttukları bir tercüman belge üzerinde haftalarca çalıştıktan sonra Polo’nun savaş gözlemlerinin ve köyün askerlerini kör eden kristallerin çıkarıldığı madeni bulmak için yaptığı sonraki seyahatlerinin detaylarını ortaya çıkarmıştı.

Elbette kristallerin önceden test edilmesi gerekiyordu ama Polo’nun tasvir ettiği optik özellikler, proje için ihtiyaç duyduklarıyla tıpatıp aynıydı. Bu tesadüf olamazdı.

“Ya batırma işi?” diye sordu Bahar. “Planlandığı gibi gitti mi?”

“Acele etmek zorundaydık ama hedef bölgemizden sadece birkaç mil uzaktı ve Hercules’ün cankurtaran filikasıyla Brunei’ye gittiğimizi fark eden olmadı. Amerikalı köstebeğimiz, kullandıkları geminin bizi inandırdıklarından çok daha hızlı olduğunu bildirdi. Yakında beni arayıp hızın sebebini söylemesi gerekiyor ama sanırım onlar ulaşamadan Oracle’ın tüm izlerini yok ettik.”

“Bu iyi. Şirket’in olası bir tehdit oluşturduğu konusunda Oracle’ın haklı olduğu ortaya çıktı. İnsein Hapishanesi’nden kaçmayı bile başardılar, çoğu insanın bunu başarabileceğini sanmam.”

Abdül, Cabrillo’yla Singapur’da tanıştığı anı anımsadı. Adamın tehlikeli olduğuna dair bir hisse kapılmıştı. Bu ona, ilgilenmesi gereken yarım kalmış başka bir işi hatırlattı. “Pramana’dan ses var mı?”

“Şimdi onu görmeye gidiyoruz. Burada, Cakarta’da oyalanmamızın sebebi bu zaten. Singapur’daki planı eline yüzüne bulaştırdığı için onunla konuşmayı çok isteyeceğini biliyordum. Olayın ölümcül bir hataya dönüşmemesi, sadece senin çevik zekan ve çabuk düşünmen sayesinde oldu. Sohbetiniz biteç bitmez kristallerle Avrupa’ya uçacağız. Ah, ya Croissard?”

“Ayağına ağırlık bağlayıp Malakka Boğazı’na attık.”

Mercedes limuzin, otuz dakika sonra on milyonluk kalabalık şehrin eteklerindeki terk edilmiş bir deponun otoparkına yanaştı.

Muhammed öfkelenmeye başlamıştı. “O ahmak Pramana’nın kendi adamlarını daha sıkı kontrol etmemesini anlayamıyorum.”

Bir işi yapmaya zorladıkları adamların bazıları Cemaat-i Islamiye adlı İslami bir gruptan geliyordu. Aslında, Pramana İngiltere’ye giderken ona refakat etmiş ve William Cantor’a işkence etmişti. Abdül’ün bilmediği, Pramana, bir şeylerin ters gitmesi olasılığına karşı lobi desteği olarak iki adamını Singapur’a gönderdiğinde, adamların özel jetten intihar bombası yeleklerini, tam da Abdül’ün orada görüşmek için bulunduğu adamları öldürme maksadıyla aldıklarıydı. Abdül, bunun nedenini bilmiyordu ya da çok umursamamıştı. Şirket’in Pakistan’da öldürdüğü Müslüman kardeşlerinin intikamını almak için olabileceğini düşünmüştü. Bu adamların ne kadar iyi olduğu konusunda Abdül bizzat hepsini uyarmıştı, bu yüzden öylesi zorlu bir düşmanla uğraşmaktansa kendilerini patlatmaya karar vermiş olabilirlerdi.

Çok da fark etmezdi. Önemli olan Pramana’nın ya kasten ya da adamlarını kontrol edemeyerek kendilerine ihanet etmiş olmasıydı. Az kalsın her şeyi mahvedeceklerdi. Muhammed durumu fark edip çabucak tabancasından aldığı barutla temizlik arabasından aldığı kimyasalları karıştırıp başka bir patlayıcı yapmamış olsa görüşmenin tuzak olduğunu Cabrillo’nun hemen anlayacağına ve işi almayacağına emindi. Kumarhanede ayarladığı üçüncü patlama, iki Amerikalının talihsiz bir yerde talihsiz bir zamanda olduklarına inanmaları için yeterli olmuştu.

“Senin için bir sakıncası yoksa…” dedi Bahar, Abdül arabanın kapısını açtığında. “Ben geride kalacağım.”

“Nasıl istersen.” Muhammed arabadan inip boğucu, nemli havayı soludu. Kolundaki kılıftan bıçağını çıkardı.

18

WASHINGTON

ÜÇ HAFTA SONRA

Sekreteri, başkan önceki başarısını ve hitabet yeteneğini politik alanda kullanmaya karar verdiği andan itibaren yanındaydı. Başkan, hukuk kariyerine ara verip Detroit belediye başkanlığı için yarışmış ve rakibi, “ailesiyle daha çok zaman geçirebilmek için” yarıştan çekilince ezici bir zaferle seçimi kazanmıştı. İşin gerçeği, rakibinin karısının onu aldattığının ve boşanma hazırlığı içinde olmasının ortaya çıkmasıydı. Bu seçimden sonra Temsilciler Meclisi’nde iki dönem görev yapıp bir dönem de Senato’ya seçilmiş ve nihayet başkanlık yarışına girmişti. Eunice Wosniak, belediye başkanlığından Washington’a ve şimdi de dünyanın en güçlü koltuğuna dek patronunu sadık bir şekilde izlemişti.

Neredeyse Genelkurmay Başkanı Lester Jackson kadar şiddetle patronunu koruyordu. Jackson, başkanın ceketine arkadan yapışmış ve elini hiç çekmeyen, Washington’un siyaset sahnesinin seçkin üyelerinden biriydi.

Yardımcısı ve emrinde bir sürü kişi olmasına rağmen Wosniak, başkan odasından geçip kendi ofisine gittiğinde ona kahvesini götürmeyi kendine vazife bilmişti. Kahvenin sütünü eklemeyi henüz bitirmişti ki faks cihazı bipledi.

Bu, hiç olmayan bir şey değildi, ne var ki günümüz dünyasında faks makineleri bir şekilde demode kalmıştı ve makinenin haftalarca sesinin duyulmadığı oluyordu. Makineden çıkan tek sayfa kağıt tepsisine düşünce Eunice sayfayı şöyle bir incelemek için eline aldı. Ancak okudukça şaşkınlığı yerini adamakıllı endişeye bırakmıştı.

Muziplik olsa gerek, diye düşündü önce.

Ama sonra aklına, göndericinin bu numarayı nereden bulduğu sorusu geldi. Başkana gönderilen tüm o eşek şakası fakslar, mektuplar ve e-postalar yüzünden faks numarası Beyaz Saray telefon defterinden çıkarılmıştı. Hepsi dizin dışıydı. Masasının arkasındaki faks makinesine sadece birkaç düzine insan kolayca erişebilirdi.

Peki ya muziplik değilse? Bu düşünce dahi onu hasta etmeye yetiyordu. Koltuğa kendini bıraktı, öyle ki kucağına dökülen sıcak kahveyi bile zar zor fark etti.

Tam o sırada içeriye Lester Jackson girdi. Şakakları kırlaşmış, gözlerinin altında torbacıklar oluşmaya başlamıştı, fakat mesleğinin zorlukları ve gerilimi onu yıpratmak bir yana daha çok enerji veriyormuşçasına bir delikanlı gibi hareket ediyordu.

“İyi misin sen?” diye sordu. “Hayalet görmüş gibisin.”

Eunice tek kelime etmeden faksı kaldırdı. Jackson kağıda ulaşmak için masanın diğer ucuna uzanmak zorunda kalmıştı. Hızlı okumasıyla tanınırdı ve birkaç saniye içinde sayfayı bitirdi.

“Düzmece bu,” dedi. “Bu bilgiye hiç kimse ulaşamaz. Geri kalanı da zaten bilindik cihatçı söylemler. Nereden gelmiş?”

Kağıt parçasını, sekreterin masasının üzerine bıraktı.

“Faksıma az önce geldi Bay Jackson.” Muhatabını yıllardan beri tanıyor olmasına rağmen Eunice, üstlerine karşı formaliteden asla ödün vermezdi. Jackson ne yaptıysa onu bu alışkanlığından vazgeçirememişti.

Jackson, biraz daha düşündü, sonra yine önemsememeye karar kıldı. “Faks numaranı bilen çatlağın tekidir. Olur böyle şeyler.”

“Birisi sana müstehcen fakslar mı gönderiyor Eunice?” diye sordu başkan, şakayla.

İlk döneminin iki yılı ondan pek fazla bir şey götürmemişti. Uzun boylu, geniş omuzluydu ve politikalarına katılmasalar bile dinleyenleri kendine esir eden etkileyici bir ses tonu vardı.

Eunice Wosniak ayağa kalktı. “Hayır sayın başkan. İlgisi yok. Ben, şey…” Adeta nefesi tükenmişti.

Başkan kağıdı aldı, Brooks Brothers takım elbisesinin göğüs cebinden gözlüğünü çıkarıp kemerli burnunun üstüne yerleştirdi. Neredeyse en kıdemli yaveri kadar hızlı okumuştu. Ancak Jackson’ın aksine başkanın yüzü kıpkırmızı kesilmiş, gözleri kocaman olmuştu. Elini cebine sokup kredi kartı büyüklüğündeki plastik parçayı çıkardı. Başkanlık koltuğundan çıkar çıkmaz bir NSA kuryesinin getirdiği benzeriyle değiştirilmişti. Bu, hiçbir sabah aksatılmayan bir rutindi.

Üzerindeki mührü kırıp kartın içine basılı numaraları faksta yazılı numaralarla karşılaştırdı. Elleri titremeye başladı.

Jackson birden endişelenmişti. “Sayın başkan?”

Bu küçük plastik karta “bisküvi” lakabı verilmişti. Küba Füze Krizi’nden kısa bir süre sonra başkanlara verilen bu kartta, Maryland, Fort Meade’deki bir güvenli bilgisayar tarafından rastlantısal olarak üretilen bir dizi rakam vardı. Bu, nükleer silahların fırlatılması için gereken başkanlık onay koduydu.

Hiç kuşkusuz bu rakamlar Birleşik Devletlerin en sıkı korunan sırrıydı.

Ve birisi az önce bugünkü kodu Oval Ofis’e fakslamıştı.

“Lester, Ulusal Güvenlik Konseyi’ni toplantıya çağır. En kısa sürede onları burada istiyorum.” Kodlara sahip olan birinin nükleer silahları fırlatması imkansız olsa da bisküvi kodlarının artık bir sır olmadığı düşüncesi dahi Amerikan tarihinin en büyük güvenlik gediklerindendi. Bu, tek başına, ulusal güvenliğin her alanındaki güvenlik seviyesini kuşkulu hale getirmekteydi.

Ulusal Güvenlik Konseyi’nin Acil Durum Odası’nda, Beyaz Saray’ın kat kat altındaki penceresiz sığınakta toplanması birkaç saat sürdü. Önceden planlanmış seyahatler yüzünden toplantıya sadece başkan yardımcısı, genelkurmay genel sekreteri, savunma bakanı, dışişleri bakanı ve özel davetle NSA ve CIA başkanları katılmıştı.

“Hanımefendi, baylar,” diye başladı başkan. “Şu an bu ulusun daha önce hiç karşılaşmadığı bir krizle karşı karşıyayız.”

Mektubun kopyalarını elden ele ulaştırırken konuşmaya devam ediyordu. “İki saatten kısa bir süre önce bu faks özel sekreterim Eunice Wosniak’a gönderildi. Onay kodu doğru. Tehdidin de doğru olup olmadığını anlamak için beklemek zorundayız. Taleplere gelirsek, konuşmakta bile zorlanabileceğimiz mevzular.”

“Durun biraz,” dedi NSA’nın generali. “Bu mümkün değil.”

“Biliyorum,” diye karşılık verdi başkan. “Ama işte geldiğimiz durum. Kodlar bir rasgele sayı üretici tarafından oluşturuluyor ve bisküviyle ilgilenen tüm personel Yankee White[1] güvenlik taramasından geçiyor, değil mi?”

“Evet efendim. Tamamen güvenli. Ayrıca sizden başka hiç kimse numaraları göremez. Kuryeyi kontrol ettireceğim. Bisküvinin üzerindeki mühür kırık mıydı?”

“Dokunulmamıştı.”

“Bu mümkün değil,” diye tekrar etti general.

Başkan yardımcısı söze girdi. “Bu sapık, New York, Troy’un elektriğini tam öğlen vakti bir dakikalığına keseceğini söylüyor. Birilerini uyarmamız gerekmiyor mu? Ve onca yer varken neden Troy?”

“Çünkü orası ilgimizi çekecek kadar New York’a yakın ve elektriği başka yöne yönlendirdiğinde 2003 kesintisinde olduğu gibi şebekeye aşırı yükleme yapıp kademeli bir elektrik kesintisine yol açmayacak kadar küçük bir yer.” Konuşan, aynı zamanda Toplum Yararına Şemsiye örgütünün lobi faaliyetlerini de yürüten Lester Jackson’dı. “Hem onları uyarırsak nereden bildiğimizi öğrenmek isteyeceklerdir. Bu meşruysa yönetimin böyle sorulara muhatap olmasını ister misiniz?”

“Ah, doğru.” Başkan yardımcısı bu makama keskin zekası yüzünden değil, toplumsal tabanı genişletmek için gelmişti.

“Bu, sıradan bir bilgisayar korsanlığı değil,” dedi Dışişleri Bakanı Fiona Katamora. Bakan, önceki yönetimin ulusal güvenlik danışmanıydı ve çok daha göz önündeki bu makama, sadece yeryüzündeki en başarılı insanlardan birisi olduğu için getirilmişti. “Talepler, Usame Bin Ladin’in yeni yıl dilekleri listesi gibi.”

Talepleri okudu. “Birleşik Devletler, derhal İsrail Devleti’ne sağladığı tüm askeri ve sivil yardımları askıya alacak ve bundan böyle aynı miktarda parayı Filistin yönetimine ve Gazze Şeridi’ndeki Hamas liderlerine sağlayacak. Guantánamo Hapishanesi’ndeki mevcut tutukluların hepsi derhal serbest bırakılacak. Bu haziran sonuna kadar tüm Amerikan ve NATO askerleri Irak’ı, yıl sonuna kadar da Afganistan’ı terk edecek. Pakistan’a yapılan tüm askeri yardımlar derhal durdurulacak. Kuveyt ve Katar’daki Amerikan askeri üsleri boşaltılacak. Başkan, Batı Şeria’da Yahudi yerleşim yerlerinin inşasını resmi ağızdan kınayacak ve daha sonra Fransa’daki Müslüman kadınların başörtüsü yasağını ve buna benzer yasalar çıkaran diğer tüm Avrupa ülkelerini kınayacak. Şu anda terörist örgüt olarak uluslararası terör listesinde bulunan tüm Müslüman gruplar bu listeden çıkarılacak. İran ulusuna bundan sonra başka herhangi bir yaptırım uygulanmayacak ve yürürlükteki mevcut yaptırımların hepsi yıl sonuna kadar kaldırılacak.”

“Bize söylediği, teröre karşı savaşımızdan vazgeçmemiz. Ayrıca İran’dan bahsetmesi bence çok ilginç,” dedi Katamora.

“Neden o?

“Sünni ve Şii Müslümanların arası pek iyi değildir. Çoğu Arap ülkesinin hemfikir olduğu bir şey varsa, o da İslam’ın Şii bayraktarı İran’ın köşeye sıkıştırılmasının kendi çıkarlarına olduğudur. Fakat bu adam ellerimizi herkesin üzerinden çekmemizi istiyor, adeta iki grup arasında mevcut farklılıklar her ne olursa olsun, kendi aralarında halledecekleri bir iç mesele olduğunu söylemek istiyor gibi.”

“Elbette bu şeylerin hiçbirini yapamayız,” dedi başkan yardımcısı ağır ağır.

Fiona aynen cevabı yapıştırdı. “Yapabiliriz.” Meslektaşının yaptığı gibi ses tonunu da yükseltmemişti. “Onları finanse etmeyi seçtik, çünkü çıkarlarımız bunu gerektiriyordu. Eğer artık durum öyle değilse istediğimiz zaman para musluklarını kapatabiliriz.”

“Ama…”

“Dinleyin, eğer bu doğruysa oyunun kuralları tamamen değişti demektir. Artık kontroller bizim elimizde değil. Orada bir yerde bazı grupların en sıkı korunaklı sırlarımıza sınırsız erişimi olduğu ortaya çıktı. Bir tuşa dokunup tüm elektrik şebekemizi kapatabilirler. Düşünsenize, haftalarca, hatta aylarca süren ulusal çapta bir elektrik kesintisi. Hava trafik sistemimiz artık güvenilir olmaktan çıkar. Ülkedeki hiçbir uçak, belirsiz bir zamana dek havalanamaz. Bu kişi, nükleer santrallerimizin güvenlik protokollerini aşıp reaktörleri eritebilir mi? Sanırım bu konuda fiziksel güvenlik tedbirleri de var ama meseleyi anladınız.”

“Ne yapacağımız konusunda fikri olan var mı?” Başkanın sesi tasarladığından çok daha az çıkmıştı.

“Bunun sorumlularını bulup çarmıha gereceğiz,” diye gürledi başkan yardımcısı.

NSA’dan gelen adamın daha makul soruları vardı. “Faksın kaynağı neresi?”

“Baylar,” dedi Fiona sertçe. “Başkanlık onay kodlarının çalınmasının arkasındaki beyin her kimse, onun geleneksel polis teknikleri kullanarak yakalanabileceğine ciddi ciddi inanıyor musunuz? Bu adam elini kolunu sallayıp postaneden göndermedi bunu. Sinyal gezegenin etrafında birkaç saat dolaşıp Eunice’in ofisine ulaştı. İzini asla süremeyiz. Olaya diğer taraftan bakmamız gerekiyor. Bu işten kim karlı çıkar?”

Genelkurmay’dan kurdelesi bol bir general cevapladı. “Listenin başında El Kaide var.”

Fiona bu basmakalıp cevaplardan sıkılmıştı. “Bu hiç onların yapabileceği bir işe benziyor mu? Bu tür bir güçleri olsa bizi taş devrine döndürmek için varlarını yoklarını ortaya koyup bir siber saldırı başlatırlardı. Ne bir talep ne de uyarı olurdu. Hayır, bu başka biri. Yeni biri.”

“Fikriniz ne?” diye sordu CIA direktörü.

“Maalesef bunun cevabını sizden bekliyoruz.”

“Benim de ilk aklımdan geçen El Kaide’ydi ama bu konuyla ilgili varsayımınız fazlasıyla inandırıcı. Adamlarımla konuşup bunun gibi bir şeyi başarabilecek teknik donanıma sahip başka birisi var mı diye bakarım.”

“Diyelim ki New York, Troy’un elektriğini kestiler,” dedi Lester Jackson. “Yanıtımız ne olacak? Ne yapacağız? İsrail’e yardımı kesmek, hatta bu tür bir niyeti ilan etmek bile politik intihar olur. Aynı şey Guantanamo’daki tutukluların salınması için de geçerli.”

Fiona Katamora, yüzünden hayal kırıklığı net bir şekilde okunurken kuzguni saçlarını sıvazladı. “Lester, bunun politikayla bir ilgisi yok. Şu an elimizdeki kağıtlar, bu adamın merhametine kaldığımızın göstergesi. Dünyanın en güvenli şifresini kırıp paçavra gibi suratımıza fırlattı. Ya taleplerini yerine getiririz ya da sonuçlarıyla yüzleşiriz, ama bir siyasi parti olarak veya başkanlık makamı olarak değil ulus olarak yüzleşiriz. Pes mi edelim yoksa hep birlikte mi mahvolalım?” Başkomutana döndü. “Sayın başkan, işte asıl soru bu.”

O esnada yaver kapıyı çaldı. Başkan, “Gel,” deyince içeri girdi.

“Efendim, bazı gelişmelerden haberdar etmek için geldim. Faksta yazılan gönderici numarası sahte çıktı. Dünyanın hiçbir yerinde böyle bir numara yok. Ayrıca Beyaz Saray santralinde böyle bir aramanın yapıldığına dair hiçbir kayıt yok.”

“Arama yapılmamış mı? Sekreteriniz kafayı mı yedi?” diye sordu NSA direktörü. “Şaka anlayışı bu mu?”

Başkan, bir an ne diyeceğini bilemedi, ama kader yoldaşı, en güvendiği sekreterinin psikolojik rahatsızlığı olduğunu ve bu zalim şakayı onun yaptığını ümit etti.

Yaver bitirmemişti. “Bir şey daha var, tam öğlen vakti Troy, New York’ta bir elektrik kesintisi yaşandı ve tamı tamına altmış saniye sürdü. Yerel şebeke civar bölgelere de elektrik sağlıyor olmasına karşın etkilenen başka yer yok. Şimdiye dek elektriğin neden kesilip neden geldiğini açıklayan bir sebep bulamamışlar.”

“Aman Tanrım,” dedi birisi. “Bu şey gerçek.”

Fiona, faksın alt kısmını okumaya devam etti. “Bunlar, yapabileceklerimizin küçük, zararsız bir gösterisi. Biz barbar değiliz. Hayata değer veririz, fakat taleplerimizin biri bile yerine getirilmeyecek olursa ülkenizi felç ederiz. Gökyüzünden uçaklar düşer, rafineriler patlar, fabrikalar kepenk kapatır ve elektrik sizin için sadece mazide bir anı olur. Zamanla dünyadaki tüm insanlar tek gerçek dine dönecekler, fakat şimdilik bizimle bir arada yaşamanıza izin vermeye hazırız.” Başını kaldırdı. “Gerçekmiş.”

[1] Amerika Birleşik Devletleri’nin nükleer silahlarının tümünün kod ve yerlerinin bilgilerini barındıran siyah çantayı taşıyan askeri personel, bilinen en sıkı özgeçmiş taraması olan “Yankee White” ile araştırılır ve göreve atanır. Bu özgeçmiş taramasına göre adaydan beklenenler; Amerikan vatandaşı olması, emirlere sorgusuz itaat etmesi, yabancı bir devlete mensup kişilerle bağlantısının olmaması ve askeriyenin üç dalından (kara, hava, deniz) birine mensup olmasıdır. Rütbesi en az üsteğmen olmalıdır, (ç.n.)

19

Smith, bir hafta önce beklenilen hatayı yapmıştı. MacD’nin ardı arkası kesilmeyen kızının hayatta olduğuna dair video görüşmesi yapma çağrıları karşısında insafa gelmişti. Video bağlantısı, sadece gözyaşıyla dolu birkaç saniye sürmüştü ama Mark ve Eric, kolayca izini sürmeyi başarmışlardı.

Bunun öncesinde Şirket, Gunavan Bahar araştırmasında bir mesafe kat edememişti.

Cabrillo’nun düşündüğü gibi çocuğu kaçıranlar, Pauline Lawless’i, kaçırdıkları New Orleans’tan çok fazla uzaklaştırmamışlardı. Çocuk aslında, şehrin kötü şöhretli semtlerinden birinde tutulmaktaydı ve bu bölge Katrina kasırgasında öyle ağır hasar görmüştü ki geride sadece enkaz kalmıştı.

Cabrillo, Lawless ve Franklin Lincoln, Şirket’in güvenli evlerinden birinin olduğu Houston’a uçtular. Burası, silah ve teçhizatın gümrükten geçmesinin sorun oluşturabileceği durumlarda aslen depo olarak kullanılan ve dünyanın dört bir yanındaki liman şehirlerinde tutulan on iki kadar evden biriydi. Dünyanın her yanında birçok havaalanında görevliler rüşvet alırken tüm teçhizatı Şirket jetlerinin bile araştırıldığı Birleşik Devletler’de tutmak akıl karı değildi.

Hertz’den alelade bir sedan kiralayıp güvenli evdeki kasa dairesi gibi odayı teçhizat için adeta yağmaladıktan kısa süre sonra Kolay Lokma yolundaydılar. Beş yüz kilometre boyunca hız limitine ve tüm trafik kurallarına harfi harfine uyarak gittiler. Cabrillo, aracı Lawless’a sürdürtmüştü. Bunun nedeni, artık yüzde seksen düzelen kırık kolu değildi. MacD’nin zihninin, altı yaşındaki minik kızından başka bir şeyle meşgul olmasını istemişti.

İlk durak Lawless’in baba eviydi. Çocuğu kaçıranlar, çocuğa bakan dehşete düşmüş çifte, polise haber vermeye teşebbüs etmeleri halinde kızı öldüreceklerini söylemişler, onlar da haftalardır bu korkuyla yaşamışlardı. MacD onları ne kadar aramak istemişse de Cabrillo’nun, kaçıranlardan birinin eve ya da telefona böcek yerleştirmiş olabileceği endişesine katıldığından dolayı yapmamıştı.

Ev, her yanından İspanyol yosunları sarkan koca meşe ağaçlarıyla dolu, düzenli bir mahalledeydi. Evlerin birçoğu tuğlaydı ve kasırgayı zarar görmeden atlatmıştı. MacD, bir blok aşağıya, babasının evinden görülmeyecek bir yere arabayı park edip direksiyon başında, Cabrillo ve Lincoln’ün gidip, evin gözetlenip gözetlenmediğini kontrol etmesini bekledi. İkili, belediye işçisi gibi baret ve mavi tulum giymişlerdi. Cabrillo’nun elinde not defteri, Lincoln’de ise alet çantası vardı.

Sokak boyunca, en çok rağbet edilen gözetleme noktası olan bir minibüs ya da camları simsiyah bir otomobil yoktu. Tüm çimler biçilmişti. Bu önemli bir ayrıntıydı, zira çocuğu kaçıranlar Lawless’ları gözetlemek için komşu bir eve el koymuşlarsa, evin çevresinde John Deere marka çim biçme makinesiyle dolaşıp kendilerini açığa vurmazlardı.

On beş dakika boyunca doğalgaz sayaçlarını kontrol ettiler, ama bu esnada gözleri sürekli hedef evde, içeride gizlenmiş biri perdeleri hareket ettiriyor mu diye gözetliyorlardı. Sakin caddede yanlarından geçip giden birkaç araba da onlara hiç dikkat etmemiş, arabayı yavaşlatıp durdurmamıştı.

“Galiba sorun yok,” dedi Lincoln.

Cabrillo da aynı kanıdaydı. Elindeki not defterine büyük harflerle bir şeyler karaladı, sonra birlikte kapıya yöneldiler. Pirinç tokmak henüz cilalanmış, sanki bu küçük ev işleri Lawless’ların hissettiği acıyı bastıracakmış gibi, merdivenler süpürülmüştü. Kapıyı sertçe çaldı. Bir dakika sonra ellili yaşların ortalarında çekici bir kadın kapıyı açtı.

Cabrillo, not defterini kadının okuyabileceği şekilde kaldırıp, “Affedersiniz hanımefendi, bu bölgede gaz sızıntısı olduğu ihbarını aldık. Sizinkiyle ilgili bir sorun var mı?” diye sordu.

Not defterinde ise, “MacD’yle beraber geldik. Yalnız mısınız?” yazmaktaydı.

“Şey, hımmm… hayır, yani evet. Hayır. Burada kimse yok.” Kadın gerçeği sonra anlayabilmişti. Sesi aniden yükseldi. “MacD sizinle mi? İyi mi? Tanrım!” Başını çevirip arka tarafa seslendi. “Mare! Mare! Buraya gel. MacD iyiymiş.”

Juan aceleyle ama nazikçe herkesi içeri sokup kapıyı kapattı. O sırada hengameyi anlamak istercesine odaya bir İrlanda seteri girdi, tüylü kuyruğunu heyecanla sallıyordu.

“Bayan Lawless, lütfen sessiz olun. Torununuzu kaçıran adamlar eve hiç girdiler mi?”

“Hayır. Hiç. Torunumu bu civardaki bir parkta oynarken kaçırdılar. Gözlerimin önünde. Brandy, otur,” diye uyardı Lincoln’ün yüzünü yalamaya çalışan köpeği. Lincoln köpeğe aldırış etmeden elindeki böcek dedektörüyle antreyi tarıyordu. “Bana yakında eve dönmesine izin vereceklerini ama polisi ararsam onu öldüreceklerini söylediler. O zamandan beri ne kocamın ne benim gözümüze uyku girdi.”

Büyük Marion Lawless o esnada odaya girdi. “Ne oldu?” Üzerinde pamuktan gömlek ve pantolon vardı. Özellikle yeşim rengi gözleri ve hafif ayrık çenesiyle oğlu hık demiş, burnundan düşmüştü.

“Mare, bu adamlar MacD’yle birlikte gelmiş.”

Juan elini uzattı. “Ben Juan Cabrillo. Bu da Franklin Lincoln. Pauline’i kurtarması için oğlunuza yardım ediyoruz.” Tanışma faslı biter bitmez başkan, kullan-at cep telefonundan Lawless’i arayıp evin temiz olduğunu, yine de her ihtimale karşı arka bahçeden gelmesini söyledi.

“En son duyduğumuz, Afganistan’da başına kötü bir şey geldikten sonra MacD’nin o güvenlik şirketinden ayrıldığı,” dedi büyük Lawless.

“Bu çok uzun ve karışık bir hikaye. Buraya gelince oğlunuz anlatır. Biz sadece, Pauline’in yerini belirlediğimizi ve onu geri getireceğimizi bilmenizi istedik.”

“Ya onu kaçıran hayvanlar?” diye sordu Kay. Ses tonundan, adamlar için yeğlediği akıbeti belli etmişti. Nazik bir güneyli olabilirdi ama şimdi yüreğinde bir yerde çelik kadar soğuk bir duygusuzluk vardı.

“Sizi bir daha asla rahatsız edemeyecekler.” Kadın, Juan’ın ne demek istediğini gayet iyi anlamıştı.

“İyi.”

“Fakat torununuzu geri getirdiğimiz anda biz, Pauline’in kaçırılmasının arkasındaki adamları halledene dek sizden bir süre ortalıkta görünmemenizi isteyeceğim. Kalacak yeriniz yoksa size bir otel ayarlarız.”

Mare Lawless elini havaya kaldırdı. “Hayır, hiç gerek yok. Eski bir dostumun Körfez Sahili’nde bir kulübesi var, ne zaman istersek kullanabileceğimizi söyler hep.”

Juan seçenekleri şöyle bir düşününce bunun yeterince güvenli olduğuna kanaat getirdi. Başını salladı. “İyi fikir gibi. İşimiz birkaç hafta sürebilir.”

“Ne kadar gerekiyorsa,” dedi Kay çabucak. Sesinde kendi başının çaresine bakabilecek bir kadının kararlılığı vardı. Arka bahçe verandasına açılan kapının çalındığını duyunca döndü. Hasır masa ve sandalyelerin yanında duran oğlunu görünce sevinç çığlığı attı.

Kapıyı açıp MacD’ye sıkıca sarıldı, yanaklarından sevinç gözyaşları pınar gibi akıyordu. Büyük Marion da onlara katılınca tüm aile sevinç yumağına dönüştü. Baba da mutluluktan ağlıyordu ama oğlunun tek çocuğunu koruyamamış olmanın verdiği suçluluk duygusu içini sızlatıyordu.

Bu sahne karşısında Juan’ın da boğazı düğümlenmişti.

Bir saat daha evde kaldılar. Cabrillo, güneş batmadan çocuğu kaçıranların kullandığı evi bulmak ve keşif yapmak istiyordu. MacD, başından geçenleri ailesine anlattı, sadece İnsein Hapishanesi gardiyanlarının yaptıklarından bahsetmemişti. Aslında altındaki halat köprünün kopmasını ve ailesinin bilmemesinin daha iyi olacağı diğer birkaç ayrıntıyı da es geçmişti. Hikayesi yine de annesinin betinin benzinin atmasına yetecek kadar korkunçtu.

Kah ağlayıp kah gülüyorlardı. MacD, Pauline’in kaçırılmasının arkasındaki adamı enseler enselemez eve döneceğine söz verdi.

Video konferansın kaynağının olduğu mahalle, ünlülerin sahip çıktığı ya da cömert zenginlerin bağış yaptığı bir yer değildi. Pek çok ev hala tahta çakılarak terk edilmiş ya da en çok moloz yığınlarından temizlenmişti. New Orleans’ın bu kesimi, nehir bentleri yıkıldığında en büyük darbeyi yemiş ve Katrina’nın ardından da tamamen göle dönmüştü. Çevrede sadece ailelerin kederli yuvalarını gösteren ufalanmış boş park yerleri vardı.

Lincoln, MacD ve Cabrillo’yu, hedeflerinden çok uzakta olmayan bir kafeteryaya bıraktı. Bu bölgede direksiyon başında kim olursa olsun aynı arabanın içinde iki beyaz ve bir zencinin olması, polis için şüpheli görünürdü. Yarım saat sonra geri döndü, Juan’ın söylediği kahve demliğinden kendine bir hindiba kahvesi doldurdu.

Cabrillo, kahvenin acılığı yüzünden yüzünü buruşturan Lincoln’e baktı. “Eee?”

“İğrenç,” dedi önce. “Pekala, elimizdeki uydu fotoğrafları biraz eski. İlgilendiğimiz evin arkasındaki iki ev yıkılmış, park yerleri resmen ormana dönüşmüş. Diğer taraftaki ev hala orada ve pencereleri tamamen kapalı. Caddenin karşısında yaşayan aileler var. Avlulara bağlı çocuk bisikletleri gördüm ve çimlerin üstüne atılmış oyuncaklar filan. Yani orada dikkatli olmamız lazım.”

“Peki ya çocuğumu kaçıranlar?” MacD’nin endişe seviyesi zirveye çıkmıştı.

“Hiç görünmediler. Tüm panjurlar kapalıydı, ama sanırım kenarlarda dışarıyı gözleyebildikleri ufak aralıklar vardı, fakat oralardan içeriyi görmek sadece röntgencilerin yapabileceği iş. Ayrıca çimler konusunda haklıymışsın Juan. İnekler için açık büfeye dönmüş. Bu adamlar o deliğe gizlenip muhtemelen sadece geceleri dışarı çıkıyorlar, o da buradan kilometrelerce uzaktaki bir dükkandan alışveriş için olsa gerek.”

“Peki, şu fotoğraflarda gördüğümüz, eve bitişik bir garaj mı?”

“Evet.”

“Termal tarama yapma fırsatı buldun mu?”

“Hayır. Hem çok dikkat çekerdi hem de dışarısı hala çok sıcaktı. Görüntüyü ayırt edebilecek yeterince ısı farkı yoktu.”

Cabrillo da aynını düşünmüştü, ama yine de sorması gerektiğini hissetmişti. “Tamam. Şimdilik dikkat çekmeden bekleyelim. Saat birde oraya gider üçte içeri gireriz.” Gece üç, insan bedeninin faaliyetlerini minimum düzeye indirdiği vakitti. Gece nöbetindeki bir bekçi bile vücudunun yirmi dört saatlik ritmine karşı koyamaz, tetikte olamazdı. “MacD, sakinsin değil mi?”

“Evet. Hislerimin operasyonu berbat etmesine izin vermem.”

Böylesine köhne bir muhitte dahi tepeden tırnağa silahlı, muharebe kıyafetleriyle gizlice fırsat kollamaları beklenemezdi. Saat bire yaklaştığında Lincoln, arabayı, hedef evin birkaç sokak ilerisine park edip kaputunu açtı. Civardan geçen herhangi bir polis devriyesi, ya terk edilmiş bozuk bir araç ya da sahibinin geceyi geçirmek için ayrıldığı bir otomobil olduğunu sanacaktı. Plakasını araştıran meraklı bir polis çıkarsa da kiralık olduğunu görüp, Katrina yüzünden evinden olup Houston’a göçmüş ve ziyaret için tekrar evine gelmiş pek çok aileden biri olduğunu düşünecekti.

Üçü de koyu renk kot pantolon ve uzun kollu tişört giyiyordu. Malzemelerini sırt çantalarına doldurmuşlardı. Hava nemli olsa da dikkate değer derecede soğuktu. Parçalanmış kaldırım boyunca dünya umurlarında değilmişçesine normal bir şekilde yürümekteydiler. Trafik yoktu ve duydukları tek ses birkaç blok ötede havlayan bir köpeğin sesiydi.

Hedef evin arkasındaki ormana dönüşmüş garaj yerine ulaştıklarında sanki hiç var olmamışlarcasına gözden kayboldular. Adeta görünmez olmuşlardı. Sessizce çantaları açtılar, her biri teçhizatı ayrı ayrı kontrol etti. Ağaçların arasına saklana saklana ilerlediler. Bitkilerin çoğunda kocaman sivri dikenler olduğunu fark etmiş olsalar da hiç kimse acısını belli edecek bir belirti göstermedi. Çalılıkların altında beş dakika kadar sessizce süründükten sonra açıklığa ulaştılar. Tıpkı bazı dişleri olmayan bir ağız gibi bazı çıtaları eksik ahşap çit arka avluyu çevreliyor ve görüntüyü büyük oranda engelliyordu. Cabrillo hiç istifini bozmadan beline sarılı çantadan termal dürbünü çıkardı ve eskiden ev olan bir beton yığınının üzerine tırmandı.

Tarayıcı, ısı izlerini karşılaştırarak çalışıyordu ve tekinsiz bir hassasiyete sahipti. Temel olarak kullanıcısının duvarların arkasını görmesini sağlıyordu. O kadar etkiliydiler ki birçok insan hakları örgütü, bu cihazların kullanımına, kişisel mahremiyete aykırı olduğu gerekçesiyle karşı çıkıyordu. Ordunun, Irak’ta ve Afganistan’da bu cihazlardan beklentileri çok yüksekti ama kerpiç kulübe duvarlarının çok kalın olduğu çoğu durumda, hassas sonuçlar almak zorlaşıyordu. Fakat burada, temel izolasyon gereklerinden bile mahrum bu eski ev tam tarayıcının dişine göreydi.

Cabrillo, ekranda bembeyaz parıldayan dört farklı ısı izi ve tuvalet rezervuarı için depolanan soğuk su olması muhtemel tamamen siyah küçük dikdörtgen bir şey gördü. Diğer üç nokta ısı yayıyordu. Birisi silindir şeklindeydi ve muhtemelen sıcak su deposuydu. Diğeri çok daha ufaktı, buzdolabının sıcak kompresör motoru olsa gerekti. Pilot alevinde parıldama yoktu, yani soba elektrikliydi. Bu şekilde Juan sadece içeridekileri görmekle kalmayıp evin planım da anlayabiliyordu. Uç kişi hareketsiz yatmaktaydı, sanki havada asılıymış gibi görünüyorlardı, çünkü tarayıcı üzerlerinde yattıkları yatakları göstermiyordu. Dördüncü şahıs, sandalyede oturur vaziyetteydi ve başının üzerinde yanan bir lamba vardı. Oturan kişiye on beş dakika boyunca baktı, bu süre boyunca şahıs bir kez olsun kıpırdamamıştı.

Sonra yirmi metre kadar çimlerin üstünde sağa kayıp bir ağaç gövdesinin arkasına geçti. Artık, çit üzerinden bakabilecek kadar yakındı. Evi ikinci kez tarayıcıyla inceledi. Pozisyonunu değiştirdiği için nesneleri farklı bir açıdan görebilecek ve zihninde oluşan ev planının doğru olduğunu teyit edebilecekti.

İşini bitirip ekibine katıldı ve birlikte ağaçların arkasına çekildiler.

Cabrillo adeta fısıldar gibi konuşuyordu. “Üç Tango var, biri salonda sandalyede uyuyor. Diğeri arka yatak odasında tek başına. Üçüncüsü onun bitişiğindeki yatak odasında MacD’nin kızıyla birlikte.” Yanındaki Lawless’in birden gerildiğini hissetti. “Sen sormadan söyleyeyim, farklı yataktalar.” Juan kızı diğerlerinden, küçük cüssesi sayesinde ayırt edebilmişti.

Evi daha önce saptamışlardı, Amerikan standartlarına göre küçük olsa da Setiavan Bahar’ı “kurtarma” operasyonunda uyguladıkları bayıltıcı gazı kullanmak için çok büyüktü. Bu işi sessizce girip en ufak bir tereddüt belirtisi göstermeden halletmeleri gerekiyordu. Isı izi, çocuğu kaçıranların hiçbirinin intihar yeleği giymediklerini kesin şekilde ortaya koyacak kadar netti, ama bu, yakınlarında olmadığı anlamına da gelmiyordu.

Sonraki iki saat boyunca, termal dürbünle nöbetleşe evi gözlediler. İlerleyen dakikalarda muhafızlardan biri tuvalete gitmek için kalkmış ve geri döndüğünde tarayıcıda tekrar yatağa uzandığı görülmüştü. Sonra büyük ihtimalle tekrar uykuya dalmıştı.

Juan’ın saati tam olarak üçü gösterdiğinde harekete geçtiler; dizleri üstünde ilerledikten sonra çitlerin üstünden hayalet gibi sıçradılar. O kadar sessizlerdi ki çevredeki cırcırböcekleri kulak tırmalayan seslerine ara verme ihtiyacı dahi hissetmemişlerdi. Mutfaktan arka avluya açılan tekli bir kapı vardı. Juan ve MacD, gece dürbünlerini takıp açtılar. Sadece el yordamıyla hareket eden Lincoln, bir dakika içinde kilidi açmayı başarmıştı. Elleri kocamandı ama aynı zamanda bir cerrah hassasiyetine ve maharetine sahiplerdi; gerçi olabildiğince sessiz olma zorunluluğu, süreci normale göre biraz daha uzatmıştı.

Lincoln kilitle meşgulken Cabrillo küçük bir teneke kutudan menteşelerin üzerinde yağ gezdirip parmaklarıyla deliklerden iyice girmesine uğraşıyordu. Kilidin mandalı açıldı, fakat Lincoln kapıyı açmadı. Arkalarından esen hafif rüzgarın dinmesini bekledi.

Yanlarında silah olarak sadece 22 kalibrelik getirmişlerdi. Namlulara taktıkları soda şişesi büyüklüğünde susturucular, silahları dengesiz ve hantal hale getiriyordu. Bu tür silahların tek amacı vardı. Bunlar suikast silahıydılar. Cıva uçlu mermilerin infilak barutu, normal mermilerden daha azdı. Bu, gizlilik uğruna güçten verilen bir tavizdi. Buna karşılık susturucuyu hedefin başına dayadıktan sonra fazladan barut gücü zaten boşuna olurdu.

Rüzgar dinince Cabrillo başını salladı. Lincoln, bir panter gibi kapıyı santim santim araladı ve aradan süzüldü. Cabrillo ve Lawless hemen peşindeydi.

Öndeki oturma odasından sızan ışık, buram buram iğrenç koku yükselen pis mutfağı görmelerine yetiyordu. Varil büyüklüğünde çöp kovası bozuk yiyeceklerle ve kullanılmış plastik tabaklarla lebalep doluydu. Lavabodaki kızartma tenceresi ve tava tepeciğinin üstü yağ tabakasıyla kaplanmış ve hatırı sayılır bir hamamböceği kolonisine ev sahipliği yapıyordu. Sade kemerli kapı oturma odasına, diğer çıkış yatak odalarının ve banyonun olduğu koridora açılıyordu.

Ayağını adeta yerdeki muşamba döşemeden kaldırmadan ilerleyen Cabrillo, ikinci çıkıştan süzüldü. MacD, topuklarına basa basa hemen arkasından gitti. Yatak odası kapılarının ikisi de kapalıydı. Birinden hiç ses gelmiyor, diğerinden derin, tumturaklı bir horultu duyuluyordu. Horlayan, zavallı kızın çektiği işkence yetmezmiş gibi Pauline Lawless’ın yanında kalan muhafızdı.

Kararlaştırdıkları gibi, mutfaktan çıkıp pozisyon almaları için otuz saniyeleri vardı. Juan, İsviçre saati hassasiyetiyle saniyeleri içinden saydı. Tam son saniyede evin önünden iki kısık öksürük sesi geldi. Lincoln’ün adamı -sandalyede uyuyan- ölmüştü. Juan, ucuz panel kapıyı aralayınca hedefinin düz, metal karyolada yayıldığını gördü. Yanı başındaki sehpada bir tabanca ve üstünde bir kitap vardı. Yerde elbise yığını ve giyeni hava şartlarından korumaktan aciz kıyafetler vardı. Juan daha dikkatli bakınca yeleğin her yanından dolaşan kabloları ve plastik patlayıcıları gördü.

Hiç duraksamadan adama doğru ilerledi ve silahı kafasının bir santimetre üzerine tuttu, iki el boğuk sesle mermiler yerini buldu. Adam ilk etkiyle sarsıldı, fakat sonra hareketsizleşti.

Cabrillo, o anda hiçbir şey, başka bir insanı öldürdüğü için en ufak bir vicdan azabı dahi hissetmedi. Tek hissettiği bir teröristin canını almanın verdiği keyifti. Ahlak anlayışına göre bu gece yaptığı hiçbir şey yanlış değildi. Bundan ne suçluluk duyacak ne de haz alacaktı, sadece bunu hafızasının en derin yerine gömecekti. Uyuyan birini öldürmek, bunu hak edecek bir şey yapmış olsa bile, Cabrillo’nun tarzı değildi.

Tekrar koridora çıktığında, kollarında uyuyan küçük sarışın kızıyla MacD’yi gördü. Üçüncü herifi de yine Lincoln halletmişti. Cabrillo’nun elindeyse etkisiz hale getirdiği intihar yeleği vardı.

“Temiz,” dedi Juan, sonra hem kendisinin hem de Lawless’ın gece dürbününü çıkardı.

“Temiz.” Lincoln, elinde başka bir intihar yeleğiyle koridora gelmişti. “Bunu ne yapalım?”

“Yanımıza alıp Pontchartrain Gölü’nün dibine gömelim.”

Planın sonraki kısmı, polisin dikkatini farklı yöne çekmek üzerineydi. Cabrillo, bu olayın terörizmle ilgisi olduğundan şüphelenilmesini istemiyordu. Lincoln’ün sırtında bir sırt matarası vardı ama içi suyla değil ağzına kadar benzinle doluydu. O, evdeki tüm yanıcı eşyaların, bilhassa da cesetlerin üzerine benzin boca ederken, Juan etrafa genelde uyuşturucu satıcılarının kullandığı küçük boş deney tüpleri, mumlar, eroin ısıtmada kullanılan kaşıklar ve şırıngalar serpiştiriyordu. Polislerin uyuşturucu testi yapacaklarını ve maktullerin temiz çıkacağını o da biliyordu ama için için bu anormalliği umursamayacaklarını ve üç uyuşturucu satıcısı daha öldüğü için minnettar olacaklarını umut ediyordu. Cabrillo ayrıca yataklardan birinin altına küçük mekanik bir terazi ve içinde beş yüz dolar olan puro kutusu büyüklüğünde metal bir kutu da bıraktı. Terazi ve kilitli kutuyu Walmart’tan almıştı, nakit parayı ise güvenli evdeki gizli yerden. Olay yeri ayarlanmıştı. Uyuşturucu alışverişi feci sonla bitmişti. Hikayenin özeti buydu.

MacD dışarıda bekliyordu, kucağında uyuyan kızı, işkencesinin bittiğinden habersizdi.

Evden en son Juan çıkmıştı. Yaktığı kibriti içeriye fırlattı. Onlar, açık otopark ormanına ulaşana dek ev alev topu haline gelmişti.

Az sonra korkudan gözleri yerinden fırlayacak gibi duran çocuklar, aileleriyle birlikte bahçelere dökülmüştü. Yorgun itfaiye erleri kazanamayacaklarını bile bile alevlerle savaşıyordu. Yangın söndüğünde evden geriye hiçbir şey kalmamıştı. Parmak izleri silinmiş silahların ve her tarafı bomba dolu iki intihar yeleğinin konulduğu sırt çantası, Pontchartrain Gölü’nün derinliklerine gömülmüştü. Lawless, ailesi ve küçük kızı sahil yolunu yarılamıştı. Vasat seviyesindeki kiralık araçsa Houston’a varmak üzereydi. MacD, ailesiyle birlikte birkaç gün geçirdikten sonra tekrar Oregon ekibine katılacaktı.

20

Beyaz Saray’a gelen faksın üzerinden yirmi dört saat geçmişti.

Sekiz binden fazla insan, arkasında kimin olduğunu ve bunu nasıl başardığını ortaya çıkarmak için uğraşıyordu. Ülke çapındaki tüm ajanlar harekete geçirilmişti. Buna araştırmalarının yapısı gereği gizli görevde olanlar da dahil edilmişti, zira bu hadise gizlilik seviyesinin en üstündeydi.

Oval Ofis’te kararsızlık hakimdi. Düşmanın güç gösterisi fazlasıyla ikna ediciydi ancak talepleri de aynı derecede aşırıydı. Ulusal güvenliği ve hatta mevkiini korumak istiyorsa başkanın bunların herhangi birini karşılaması imkansızdı. Neyse ki itibarı sayesinde mevkii, düşünmesi gereken en son şeydi.

Tavsiyeler, tahminler adeta havada uçuşuyordu. El Kaide’dir. İranlılardır. Taleplere uymalıyız. Taleplere boyun eğmemeliyiz. Nihayetinde bu onun kararıydı ve ültimatoma hangi açıdan bakarsa baksın hiçbir çıkış yolu göremiyordu. İsrail başbakanını arayıp, Birleşik Devletler’in kısa vadede maddi yardımları askıya aldığını ilan edeceğine dair bir balon haber yapmayı bile denemişti ama görüşmenin gidişatında Amerika’nın el altından Yahudi devletini desteklemeye devam edeceği açıkça anlaşıldığında bağlantı birden esrarengiz şekilde kesilmişti. Her nasılsa dünyadaki en güvenli telefon hattı dinlenebiliyor ve istenildiği anda görüşme sonlandırılabiliyordu.

NSA’dan gelen bir teknisyen bunun imkansız olduğunu söylemişti ama kanıt orada, masasının üzerindeydi. Beyaz Saray santraline bağlı olmayan başka bir telefondan tekrar denemiş fakat kayda değer bir şey konuşulmadan bu görüşme de yarıda kesilmişti. Hantal ve yavaş olsa da elindeki tek seçenek İsrail’e diplomatik bir kurye gönderip başbakana Birleşik Devletler’in yapmayı düşündüklerini anlatmaktı.

Masasına oturmuş, boş gözlerle önüne bakıyordu. O sırada Lester Jackson kapıyı çalıp müsaade beklemeden içeri daldı. Oval Ofis’in kapıları, dışarıdan ses geçirmeyecek kadar kalındı, bu yüzden Eunice Wosniak’ın faksının öttüğünü başkan duymamıştı.

“Sayın başkan, az önce bunu gönderdiler.” Faks kağıdını, çürümüş bir misk faresi gibi tutuyordu.

“Ne diyorlar?” diye sordu bitkin bir halde. Bu krizi atlatmayı başarabilirlerse, bunun tek ve son dönemi olacağına çoktan karar vermişti. Dün sabahtan bu yana kendini yüz yıl yaşlanmış gibi hissediyordu.

“Tek yazan şu: Hemen demiştik. Kanlarından siz sorumlusunuz.”

“Kimin kanı?”

“Bilmiyorum. Büyük haber ajanslarına göre ülkede kayda değer bir olay yaşanmadı. Efendim, bunun hala dikkatle planlamış bir blöf olması mümkün. New York, Troy’da içeride adamları vardır, elektriği kesmişlerdir ve telefon sistemimize girebilecekleri çok güçlü bir yazılımları olabilir.”

“Bunu bilmediğimi mi sanıyorsun?” diye çıkıştı başkan. “Ama ya değilse? Ya başka bir saldırı gerçekleştirirlerse? Ölümcül bir saldırı? Zaten yeterince zaman kaybettim.”

Terslenen Jackson’ın sesi resmileşti. “Niyetiniz ne efendim?”

Başkan, hayal kırıklığının acısını, en eski arkadaşlarından birinden çıkardığının farkındaydı. “Üzgünüm Lester. Sadece… bilmiyorum. Böyle bir şeyi kim öngörebilirdi ki? Üniformalı insanları bile ölüme göndermek yeterince zorken, şimdi tüm sivil halk tehdit altında.”

“Yıllardan beri kendimizi öyle konumlandırıyoruz zaten.”

“Evet ama kıyılarımızdan berisini güvende tutmayı hep başarmıştık.”

“Başarılı olduğumuz kadar şanslıydık da.”

“Bu ağır geldi işte.”

“Çünkü doğru. Sadece bilinen birkaç olay ve halka duyurulmayan birkaç saldırı girişimi. Neyse ki teröristler geldiğinden haberimizin bile olmadığı saldırıları bile gerçekleştiremeyecek kadar beceriksizdi.”

“Ve şimdi birinin doğruca üzerimize geldiğini biliyoruz ve ama durdurmanın bir yolu da yok.”

O anda Eunice koşarak odaya girdi, yüzü bembeyaz kesilmişti. Koltuk takımının üzerinde kalan televizyonu açtı. Çekildi, ağlıyordu. Televizyon ekranının ortasında muhabirin yüzü belirdi.

“Yetkililer bunun bir terör bağlantılı olay olup olmadığı konusunda herhangi bir açıklama yapmadı. Ekranlarını yeni açanlar için: Washington’dan New York’a giden Amtrak Demiryolları’na ait yüksek hızlı Acela Express, karşı yönden gelen bir yük treniyle feci şekilde çarpıştı.”

Görüntü değişip olay yerinin havadan görüntüsü gelmeye başladı, tamamen mahvolmuşlardı. Trenler oyuncak gibi görünüyordu, ama dikkatsiz bir çocuğun oyuncakları. Öndeki lokomotif, tamamen bir metal yığınına dönüşmüş, beş yolcu vagonundan ikisi yirmi beş metrelik boylarıyla devasa bir akordeon gibi kıvrılmışlardı. Diğer iki vagon raylardan fırlayıp bir deponun içine savrulmuştu. Yük treninin lokomotifi, yağa bulanmış alev topu altında kaybolmuş, binlerce litrelik dizel yakıtının alevleri içinde cayır cayır yanmaktaydılar. Arkalarında raydan çıkmış bir dizi vagon vardı. Birçoğu ezilip hurdaya dönmüş, raylarda ters dönmüş haldeydiler.

“Amtrak yetkilileri, henüz trendeki yolcu sayısıyla ilgili bir açıklama yapmadılar.” Muhabirin sesi, helikopter kamerasından gelen görüntülerle devam ediyordu. “Acela Express, üç yüzden fazla yolcu taşıyabiliyor ve şu anda günün en yoğun zamanı olduğundan trenin kapasitesine yakın dolu olduğu tahmin ediliyor. Adını vermemek kaydıyla konuşan bir yetkili, bilgisayar kontrollü makas değiştirme sistemi sayesinde bu tür bir kazanın gerçekleşme ihtimalinin imkansıza yakın olduğunu ve yük trenindeki makinistin lokomotifi, banliyö treniyle aynı hatta sokmak için makası elle değiştirmiş olmasından başka bir açıklaması olmadığını söyledi.”

“Ya da birisi bilgisayara girdi,” dedi başkan titreyen bir sesle.

Jackson hala umutluydu. “Belki sadece bir tesadüftür.”

“Bırak artık Lester. Tesadüf değil ve bunu ikimiz de biliyoruz. İstediğini yapmadığım için iki treni birbirine çarptırdı. Sıradaki ne peki? Havada çarpışan iki uçak mı? Bu adam belli ki bu ülkedeki tüm bilgisayarları kontrol ediyor ve şimdiye dek anlaşılan elimizden lanet olası hiçbir şey gelmiyor. Tanrım, ordu, sinyal aynaları ve simafor muhaberesi kullanma dönemine geri dönmek zorunda kalacak.” Yıkılmış halde soluklandı ve verebileceği yegane kararı verdi. “İsrail’e gidecek kurye yola çıktı mı?”

“Şu anda muhtemelen hala Andrews Hava Üssü’ndedir.”

“Geri çağırın. Artık dolap çevirmenin anlamı yok. Basın toplantısı ya da ulusa sesleniş konuşması olmayacak, sadece bir sonraki uyarıya kadar İsrail’e yapılan tüm yardımların askıya alındığı haberini yayımlayın. Aynısını Pakistan’a yapılan askeri yardımlar için de belirtin.”

“Peki, Guantanamo’daki tutuklular ne olacak? Hemen gerçekleştirilmesini istediği diğer talep de oydu.”

“Onları da serbest bırakacağız, tamam, ama kendi ülkelerine göndermeyeceğiz. Hepsini Lahey Adalet Divanı’na nakledelim. Eğer Fiona haklıysa ve bu adam gerçekçi, mantıklı biriyse o halde misilleme olacağını sanmıyorum, hem onları Avrupalılara yargılatmak hiç yoktan iyidir.”

“Dan…” Jackson, Ofis’te yemin ettiğinden beri başkanın vaftiz adını ilk kez kullanıyordu. “Özür dilerim. Ben bekle gör politikasını benimsememizin daha faydalı olacağını düşünenlerden biriyim.”

“Ama bu yine de benim kararım.” Tren kazasındaki ölümler başkanın vicdanında derin bir yara açmıştı.

“Biliyorum, ben de ona üzülüyorum.” Kapıya gidecek gibi oldu, sonra bir an duraksadı.

“Lester, herkesin bu sapığın izini bulmak için çalıştığına emin ol ve dua et de adamın aklımıza gelmeyen bir zayıflığı olsun, çünkü şu haliyle bizzat Tanrı’yla savaşıyormuşuz gibi hissediyorum.”

21

Cabrillo ve Lincoln, Süveyş Kanalı’ndan transit geçiş yapan Oregon’a, Bur Said’de yetiştiler. Gunavan Bahar ve sağ kolu Smith’i yakalamayı çok isteseler de lüks tatil şehri Monte Carlo’da başka bir operasyon yürütmeleri gerekiyordu. Birleşik Arap Emirlikleri’nden bir emir, gittiği her yerde Şirket’in ekstra güvenlik sağlamasını istiyordu. Gerçekte herhangi bir düşmanının olup olmaması önemli değildi. Otuz beş metrelik yatıyla sahilde güneşin tadını çıkarırken ya da kumarhanede paralarını çılgınca kaybederken Cabrillo ve adamlarının arkasını kolladığını bilmek ona kendini daha iyi hissettiriyordu. Bu fikri, kendisi de birkaç ay evvel Şirket’i Güney Afrika’da kullanan Kuveyt emirinden almıştı. Juan, Antarktika’da saplanıp kaldığı ve onu almak için geri dönmek zorunda kaldıkları için gecikmiş olmalarına karşın ekip, Somali’den gelen bazı El Kaide militanlarının da dahil olduğu bir suikast planını ortaya çıkarmıştı.

Kiralık helikopter, Oregon’un güvertesine iner inmez yolcularını bırakıp güneydeki Mısır liman şehrine doğru yola çıkınca gemi, şaha kalkarcasına motorlarına güç verdi, çok geçmeden ardında bir mil uzunluğunda dümen suyu belirmişti. Juan, çantasını kamarasına fırlatıp doğruca Harekat Merkezi’ne gitti. Kumanda Linda Ross’taydı.

“Hoş geldin. MacD’nin kızına kavuşmasına hepimiz çok sevindik.”

Hali Kasım, her zamanki yerinde, iletişim istasyonundaydı. “İstediğiniz gibi New Orleans yerel basınını sürekli izliyoruz. Olayı, uyuşturucu bağlantılı bir kundakçılık olarak adlandırıyorlar. Cesetlerin kimliği teşhis edilememiş ve herhangi bir şüpheli de bulunamamış.”

“Geriye teşhis edilebilecek pek bir şey kalmadı,” dedi Cabrillo. “Yolcumuzun durumu nasıl?”

Soleil Croissard, Oregon’a bindiğinden beri, kadifeyle kaplı bir hücrede kalıyor olsa da haftalardır tam bir mahkûm gibiydi. Kamarasında kalıp ara sıra üst güverte köprüsüne çıkıp denizi seyretmekten başka hiçbir şey yapmamıştı. Yemekleri bile odasında yiyordu. Babasının yasını tutuyor ve kaçırılmasının şokunu atlatmaya çalışıyordu. Geminin diplomasız psikiyatrı Doktor Huxley, birkaç kez onunla konuşmayı denemiş ama kayda değer bir ilerleme kat edememişlerdi.

“Toparlayabileceğine mi inanıyordun?” dedi Linda.

“Ciddi misin?” Juan şaşırmıştı, çünkü birkaç gün evvel Soleil’le vedalaşırken herhangi bir emare göstermiyordu.

“Neler olduğuna da inanmayacaksın. Şimdi nefes nefese duran Eric ve Murphy, Soleil’in durumunun şu batan cruise gemisinden kurtardığımız kızdan…”

“Jannike Dahi,” diye hatırlattı Juan. “Golden Dawn’dan tek kurtulan oydu.”

“Hah, evet, bizimkinin hali ondan çok daha kötü. Her neyse, bizim ikilinin aklına, operasyonlarda indirme yaparken kullandığımız paraşütleri pupadaki vince bağlayıp gemiden deniz paraşütü uçuşu yapma fikri gelmiş. Şanslarına işe yaradı da, hatta çoğumuz denedik. Fakat tek uzak duran Soleildi. Huxley’e durumdan bahsettim, bana Soleil’in adrenalin tutkunu olduğunu söyledi. Hala hayatta olduğunu hatırlaması için biraz sarsılması gerektiğinden bahsetti.”

Linda, komuta koltuğunun kolluğuna yerleşik bilgisayarın tuşlarına birkaç kez tıklayınca ana ekranın bir bölümünde, üst güvertenin üstüne monte edilmiş arkaya bakan kameranın görüntüsü belirdi. Hakikaten Murphy ve Stone, Soleil Croissard’la birlikteydiler. Kız, siyah paraşüt koşumlarını giyinmiş, iki adam onu vince bağlayan ince ipe sabitlemekle uğraşıyordu, ikilinin bakışları arasında Soleil, elinde bir manş tulumuyla kıç yatırması tırabzanının üstüne çıktı. Öne doğru dönüp yüzünde koca bir gülümsemeyle Eric ve Mark’a bir şeyler söyledi. Sonra küçük tulumunu Oregon’un pervane rüzgarının içine fırlattı. Koşumdan birden fırlayan ana paraşüt, aniden şişerek Soleil’in ayaklarını yerden kesip fırlatırcasına yukarı çekti.

Linda, kontrol tuşlarını kullanarak kamerayı biraz yukarı kaldırdı, Soleil, masmavi gökyüzünde bir siluet halinde görülüyordu. Güverte hizasından altmış metre yüksekte olmalıydı ve geminin hızı yüzünden ipi müsaade ettikçe yükseliyordu.

Cabrillo’nun bundan pek hoşlandığı söylenemezdi. Birkaç yıl önce, başlarına bir wakesurf belası açmışlardı. Gemi hızla giderken sancak tarafındaki tekne hangarından uzanan direğe bağladıkları halatı kullanmışlardı. On dakika boyunca her şey gayet yolunda gitmişti, ancak Mark T şeklindeki kavrama çubuğunu elinden kaçırmış, Murphy’nin kıçını sudan çıkarmak için gemiyi durdurmak ve zodyak botu denize indirmek zorunda kalmışlardı.

Mark, sonraki denemede hangarın arka tarafına bir tür yakalama ağı germeyi önermişti, ama Juan bu çılgınlığın bir daha yapılmasına engel olmuştu.

Fakat eğer bu göründüğü gibi Soleil’in kabuğunu kırmasına yarayacaksa o halde herhangi bir sorun yoktu. “Sanırım…” dedi bir süre daha izledikten sonra. “Eğer Predator’ümüz bozulursa bu zımbırtıyı havadan keşif yapmak için kullanabiliriz.”

“Bence sen de denemelisin,” dedi Linda. “Çok keyifli.”

“Peki, bizimkiler dışarıda oynuyorsa araştırmayı kim yürütüyor?”

“Yürümüyor. Bahar’dan hala en ufak bir iz yok. Uzaktan da olsa herhangi bir suçla ya da terörist faaliyetle bağlantısını bulamadık. Ah, dur biraz, bir şey var. Petrol platformu. Oracle Projesi adında bir şeyin parçasıymış. Murphy, Bahar’ın şirket bilgisayarındaki tasfiye edilmiş bir hesap dosyasında bunu buldu; gerçi artık bilgisayara erişemiyor. Bizimkinin aşamadığı yeni bir güvenlik duvarı kurmuşlar.”

“Buna inanmak zor işte.”

“O da inanamadı. İyi haberlerim de var. Langston telefon etti. Elinde bizim için yeni bir iş olduğunu söyledi.”

Juan hem şaşırdı hem de keyiflendi. Kapı dışarı edileli o kadar uzun zaman olmuştu ki CIA’in kendilerine bir daha hiç iş verebileceğini sanmıyordu. “Görev neymiş?”

“Çinliler yeni bir keşif gemisi yapmışlar, son teknoloji. Şu an Alaska açıklarındaymış. Bizden, gemiyi evine dönmesine ikna etmemizi istiyor. Uluslararası bir hadiseye mahal vermeyecek yaratıcı bir çözüm üretmemizi söyledi. Bir haftaya ihtiyacımız olduğunu söyledim.”

Cabrillo, aklından neler yapabileceklerini geçirmeye çoktan başlamıştı ki gözü tekrar video ekranına ilişti. Soleil artık kameranın menzilinde değildi. Kameranın açısını ayarladı, kızı güverteye bağlayan ipi makarayla topluyorlardı. Mark ve Eric’in endişeli halleri, Cabrillo’nun aklına, acaba ters giden bir şey mi oldu, sorusunu düşürdü. Soleil, sımsıkı Oregon’a çekilince paraşütlerden birinin ipini çekti, havanın yandan girmesiyle paraşüt söndü. Eric, rüzgarın paraşütü yeniden şişirmesine fırsat vermemek için kızın paraşütü toparlamasına yardım etti. Mark Murphy, üst güverteye doğru koşuyordu.

Juan, ana ekranı sıfırlayınca pruvanın Akdeniz’i yara yara gidişi ekrana düştü. On dakika geçmiş ama Murphy hala Harekat Merkezi’ne gelmemişti. Başkan, odasını aradı.

“Her şey yolunda mı?”

“Şu an biraz meşgulüm Juan,” dedi ve telefonu kapattı.

Cabrillo, garip mizaçlı dahiyi beklemektense doğruca ön ambara, kılık değiştirmelerinin bir parçası olarak yasal kargolar taşıdıklarında depo olarak ya da boş olduğunda şimdiki gibi paraşütleri tekrar çantalamak için kullandıkları devasa geniş alana indi. Soleil burada yalnızdı. Cabrillo, Eric’i sorunca, Soleil, koşar adımlarla arkadaşı Mark’ın peşinden gittiğini söyledi.

“Oldukça keyifli bir gezintiye benziyordu,” dedi Cabrillo sonra.

“Eiffel Kulesi atlayışımın yanında devede kulak, ama evet, yine de eğlenceliydi.” Paraşütü, ahşap güverte üzerine sermiş, kolon çizgilerini izliyordu. Yaptığı işe vakıf olduğu belliydi.

“Kaç atlayış yaptın?”

“Yüksekten mi havadan mı? İlkinden onun üzerindedir, ikincisinden yüzlerce kez.”

Cabrillo, kızın donuklaşmış gözlerindeki kasvetli bakışların ve soluk yüzünden neredeyse eser kalmadığını fark etti. Elbette hala izleri vardı, bilhassa gülümsemeye çalıştığında o anın mutluluğunu hak etmiyormuş gibi hissediyordu kendini. Cabrillo aynı duyguları, karısının öldürülmesinden sonra hissettiğini anımsadı. Bir şakaya güldüğünde ya da filmden keyif aldığında karısının hatırasına leke sürdüğünü düşünürdü. Kendi hatası olmayan bir şeyden ötürü kendini cezalandırmaktan başka bir şey değildi ve neyse ki zamanla azalmıştı.

“New River Gorge Köprüsü’nden hiç atladın mı?” Burası, Batı Virginia’da, yerden yüksekliği 267 metre olan ve dünyanın en iyi atlama noktalarından biri olarak görülen bir köprüydü.

“Elbette,” diye cevapladı sanki karşısındaki nefes alıp almadığını sormuşçasına. “Sen?”

“Eskiden, bir ara çalıştığım teşkilatın eğitim programındayken, çoğumuz onun üstüne çıkar ve atlardık.”

“Linda bana CIA’de çalıştığınızı söyledi.” Juan başını salladı. “Heyecanlı mıydı?”

“Çoğu gün diğer ofis işleri gibi sıkıcı. Diğer günler ise insan öyle korkuyor ki ne yaparsa yapsın avuç içlerini kuru tutamıyor.”

“Bence gerçek tehlike o, benim yaptığım sadece taklit etmek.”

“Bilmiyorum. Bir sınır devriyesi tarafından vurulmak ya da dört bin metre yüksekteyken paraşütünün açılmaması da aynı sonucu verir bence.”

Kadının gözleri biraz ışıldadı. “Ah… ama benim yedek paraşütüm var.”

“Ne demek istediğimi anladın.”

Anladığını göstermek için gülümsemekle yetindi. “Sanırım söylemeye çalıştığım, ben kendi ihtiyaçlarım için kendimi tehlikeye atıyorum. Sense başkaları için. Ben çok bencilim, oysa sen fedakar.”

Juan gözlerini kaçırıp ellerini cebine soktu. “Dinle, şey…” Birkaç saniye lafı geveledikten sonra konuyu değiştirdi. “Konuyu buna getirmekten nefret ediyorum ama galiba bize yardımın dokunabilir. Ben, babanın belli bir sebepten ötürü hedef seçildiğine eminim. Onda Bahar’ın istediği bir şey var.”

Soleil’in babasından bahsederken, Croissard’ın büyük ihtimalle ölmüş olduğunu bilmesine rağmen, geçmiş zaman kullanmamıştı.

“Son bir yıldan beri üzerinde çalıştığı her şeyi öğrenmek için babanın bilgisayar dosyalarını inceliyoruz. Şimdiye dek gözümüze çarpan bir şey olmadı. Acaba diyorum, bir de sen göz atıp dikkatini çeken bir şey var mı baksan.”

Soleil, tekrar Cabrillo’nun gözlerine baktı, güzel yüzünü karamsarlık kapladı. “Babam öldü, değil mi?”

“Kesin konuşamam ama öyle olduğuna inanıyorum. Üzgünüm.”

“Yardımım o adamları cezalandırmanızı sağlayacak mı?”

“Planımız bu.”

Yavaşça başını salladı. “Denerim, fakat sanırım çok yakın olmadığımızı söylemiştim, ayrıca iş ilişkileri hakkında çok az şey biliyorum.”

“Sadece elinden geleni yap yeter. Herkesten istediğim tek şey bu.”

Gecenin ilerleyen vakitlerinde Cabrillo odasına çekilmişti. Kapı çaldı.

“Benim, Eric’leyiz,” dedi Mark Murphy.

“Gelin.”

İkili içeri girdi, yüzlerinde yavru köpek sabırsızlığı vardı. “Soleil parasailing yaparken olayı çözdük ama önce teyit etmemiz gerekiyordu,” dedi Mark heyecanla. “Petrol platformundaki bilgisayarlar, Bahar’ın o kristallere ihtiyaç duymasını gerektiren şeyin alfa testiydi.”

“Beta makine optik lazer kullanıyor,” diye araya girdi Eric, Mark’tan önce.

“Alfa? Beta? Siz ikiniz neden bahsediyorsunuz?”

“Bahar, muazzam bir paralel bilgisayar inşa etti, muhtemelen dünyadaki en güçlü beş bilgisayar sisteminden birini.”

“Evet.” Juan da aynı kamdaydı ama sözün nereye gideceğini ihtiyatla bekliyordu.

“Neden?”

“Neden önce inşa edip sonra atıp gitsin?”

“İki soru tek cevap. Yenisini tasarlamak için onu inşa etti. Başardığında da eskisini çöpe attı. İki gün önce karşımıza çıkan güvenlik duvarı anlamamızı sağladı. Mevcut güvenlik programları arasında aşamayacağımız yok. Bildiğimiz tüm numaraları denedik ama başaramadık. Bu daha önce hiç görmediğimiz bir şey ve yazılım değil.”

“Yeni bir bilgisayar mı?” diye sordu Cabrillo.

“Yeni tür bir bilgisayar.”

“Bir kuantum bilgisayarı,” diye tamamladı Eric.

“Şu kuantum bilgisayarları hakkında beni biraz aydınlatsanız.”

“Birlerle ve sıfırlarla düşünen bir makine, tıpkı sıradan bilgisayarlar gibi. Fakat aynı zamanda üst düşüm ve karmaşıklık kuantum etkilerini de kullanıyor, böylece veriyi hem bir ve sıfır olarak hem de hiçbirini kullanmadan okuyabiliyor. Bilgiyi simgelemek ve işlemek için daha çok seçeneği olduğundan çok hızlı. Aklın almayacağı kadar hızlı.”

Mark söze girdi. “Bahar, şu kristallerin peşinde olduğu için makinesinin aynı zamanda optik bir bilgisayar olduğunu sanıyoruz ki bu mesajlaşma sistemi için herhangi bir elektronik rezistansın olmadığı anlamına geliyor. Yüzde yüz etkinlikte ve muhtemelen yeryüzündeki her bilgisayardan bir milyar kat daha güçlü.”

“Bu şeylerin yapılmasına daha yıllar var sanırdım.”

“On yıl önce yapılmalarına elli yıl daha vardı,” dedi Mark. “Sekiz yıl önce otuz yıl. Beş yıl önce yirmi yıl. Günümüzde bu alandaki en iyi beyinler on yıl daha olduğunu söylüyor ama sanırım Bahar bunu daha erken başarmış.”

“Bu kuantum bilgisayarıyla neler yapabilir?”

“Dünyada giremeyeceği ve nihayetinde kontrol edemeyeceği hiçbir ağ kalmaz. Banka kayıtları, hisse transferleri açık kitaba döner. En iyi NSA şifrelemeleri, ilk saldırıyla sadece birkaç pikosaniyede kırılır. Gizli askeri iletişim, anlık şifresiz metin olarak okunabilir. K-sayar, her bir veri parçasını, ulaştığı anda ağa saldırarak analiz edebilir. Sınırı yok. Her e-posta her yayın. Lanet olası her şey.”

Eric’in sözlerinden sonra oda adeta buz kesmişti. “Bu kabiliyet Bahar’a sınırsız güç verir ve onu durdurmak için kimsenin yapabileceği bir şey yok.”

“Bundan ne kadar eminsin?”

“Tamamen patron. Bahar’ın iş dosyalarına rahatça erişebiliyorduk, artık yapamıyoruz. Dosyalar hala arşivli, bunu anlayabiliyoruz. Sadece giremiyoruz. İki gün önce bir şey tamamen değişti ve bunu makul kılan tek şey, J-61’deki süper sunucuyu bir anda demode hale getiren bir bilgisayar geliştirmiş olması: Bir kuantum bilgisayarı.”

“Langston Overholt’a bunu söylememiz gerek. Kendilerini neyin beklediği hakkında CIA’in hiçbir fikri yok.”

“Kötü fikir,” dedi ikili aynı anda.

“Neden?”

“Her ne sebeple olursa olsun Bahar bizi kendine karşı bir tehdit olarak görüyor,” diye cevapladı Mark. “Bu konu hakkında herhangi biriyle bağlantı kuracak olursak bunu öğrenir. Yapacağımız her görüşme, ne kadar şifrelersek şifreleyelim dinlenecek. Yaptığı şeyi bildiğimizi anlamasını sağlayacak en ufak bir ipucu vermememiz gerekiyor.”

“Üstüne üstlük bir kuantum bilgisayarı Turing Testi’nde birinciliği kimseye kaptırmayacaktır.”

“Bunu duymuştum,” dedi Juan. “İnsan davranışını taklit edebilen bilgisayarla ilgiliydi sanırım.”

“Adamımıza bir puro ver. Ara sıra bizim teknoloji muhabbetlerimizi dinliyormuş meğerse. Test, bilgisayarın, birini, gerçek bir insanla etkileşim içinde olduğuna inandırabilip inandıramayacağını anlamak için tasarlandı. Mark ve ben, bir kuantum bilgisayarının sadece genel insan davranışını değil herhangi bir bireyi taklit edip edemeyeceği üzerine kafa yorduk. Bize göre yapabilir.”

Cabrillo, ikilinin nereye varmak istediğini anlamaya başlamıştı ve bu korkunç bir olasılıktı. “Yani şimdi siz, Overholt’la telefonda konuşurken aslında bilgisayarla konuşuyor olabileceğimi mi söylüyorsunuz?”

“Evet, bunu fark etmenin tek yolu da sadece sen ve Bay Overholt’un bildiği bir şeyi ona sormanız. Öte yandan genel kayıtlarda olabilecek herhangi bir şeyi bilgisayar çoktan hazmedip size satacaktır.”

“Bu şey başkanı da taklit edebilir mi?”

“Büyük ihtimalle, ama merak etme, nükleer füzeleri ateşleyemez. Bunun için yüz yüze onaylama gerekiyor.”

“Bahar’ın bunu ne için kullanabileceği hakkında fikriniz var mı?”

“Bunu da konuştuk. Parayla ilgisi yok, gerçi ülkedeki tüm banka hesaplarını boşaltması sadece iki saniyesini alır. Bu siyasi. Makine çalışmaya başladığı anda bilgisayar altyapımızı yerle bir edebilirdi, demek ki başka bir şeyin peşinde. Bize göre hükümetimizi kendi isteklerine göre yönlendirmek istiyor.”

“Aynı kanıdayım. Öneriniz?”

“Bilgisayarın nerede olduğunu bulmaya çalışıp paramparça etmek ve nerede olduğu hakkında hiçbir fikrimiz yok. Her yerde olabilir.”

Cabrillo, çenesini kaşıdı, kirli sakalının eline battığını hissedebiliyordu. “Bence bu iş Soleil’e kaldı. Bahar bir sebepten ötürü babasının peşindeydi. Bu yüzden babasının geçmişinde bizim görmediğimiz ya da önemini fark etmediğimiz bir şey olmalı. Dua edelim de Soleil ne olduğunu bulabilsin.”

“Ya bulamazsa?”

“O zaman dünya bildiğimizden tamamen farklı bir yer olacak demektir.”

22

Çocukların kendilerini bu kadar çabuk toparlayabileceklerine MacD asla inanmazdı. Kaçırılmasının ve haftalar süren tutsaklığının Pauline’de derin travmalar oluşturacağını sanmıştı, fakat daha ilk sabah kızıyla konuştuğunda kızı, kaçıranların ona, babasının arkadaşı olduklarını, bunun gizli bir görevin parçası olduğunu ve eğer yardım etmek istiyorsa iyi bir çocuk olması gerektiğini söylediklerini anlatmıştı. Kızı, babasının savaş kahramanı olduğunu ve yavrusunun incinmesine neden olacak hiçbir şeye müsaade etmeyeceğini biliyordu, bu yüzden adamların dediklerini yapmıştı. Üstüne üstlük her istediğini yemesine, tüm gün gece geç saatlere kadar televizyon izlemesine de izin vermişlerdi.

Lawless, adamların kızına bu kadar iyi davranmış olmalarının bir mucize olduğunu düşündü, ama bunu kendi bencil sebeplerinden ötürü yaptıklarına hükmetti. Babasına yardım ettiğini sanan uysal bir çocuğu kontrol etmek, sürekli ağlayıp eve gitmek istediğini söyleyen korkmuş, küçük bir kıza göre çok daha kolaydı.

İlk gün kumsalda oynayıp kumdan kaleler yaptılar, MacD’nin çoktan kaybolduğunu sandığı köpekleri Brandy’yle frizbi oynadılar. Kızının öğünlerde iştahı normaldi ve saat sekiz buçukta yatağa götürdüğünde birkaç saniye içinde uykuya dalıp sabaha kadar deliksiz uyumuştu.

Psikolojik hiçbir hasar olmadığı yanılsamasına düşmüyordu ama kızı şimdilik bilhassa babası evde olduğu için, normal görünüyordu. MacD, annesi ve babasına, kızını önümüzdeki birkaç ay daha dikkatle takip etmelerini söyledi. Şirket’ten bahsedince ailesi oğullarının gitmek zorunda olduğunu anlamıştı; zaten başka sebep olmasa da, torunlarının kaçırılmasından sorumlu adamı durdurma görevi bile başlı başına oğullarının gitmek zorunda olması için yeterliydi.

MacD, eski karısından haberleri olup olmadığını sorunca, aylardan beri Pauline’in annesiyle görüşmediğini öğrendi. Kadın bir kez olsun aramamıştı. Nedense bu haber Lawless’i hiç şaşırtmamıştı. Evlenmelerinin tek sebebi, kadının hamile olmasıydı ve Pauline iki yaşına bastığında onları terk edip gitmişti. Kızın bildiği tek gerçek ebeveynler, Kay ve kocasıydı. Gerçek babasının MacD olduğunu biliyordu ama ona en sevdiği dayısıymış gibi davranıyordu. Kızı bu durumdan mutlu olduğu sürece MacD için bir sorun yoktu.

Üçüncü günün şafağında sorun onları bulmuştu.

MacD erkenden kalkmış, ödünç sahil kulübesinin mutfağında kahvenin demlenmesini bekliyordu. Mississippi’deydiler ama körfez şehirlerindeki ve kasabalarındaki koşturmacadan çok uzaktılar. Jeneratör çalışmadıkça elektrikleri yoktu ve suyu, arka taraftaki koca su deposundan kullanmak zorundaydılar, ama kulübe derli toplu ve çok sevimli şekilde tefriş edilmişti.

Çocukluğuna ait buradaki tatlı hatıraları gözünün önünden geçti. İlk öpücüğünü burada, kulübenin sahibinin, birlikte tatildeyken kendinden iki yaş büyük kızlarından, arka taraftaki yatak odasında aldığını anımsadı.

Ocaktaki çaydanlığın kaynamaya başladığını duyuran ıslık sesiyle uzaktan bir helikopter sesi de duyuldu. Denizdeki petrol ve doğalgaz platformlarına yakın oldukları için çok da alışılmadık bir ses değildi, bu yüzden önemsemeyip kahve kavanozuna yöneldi. Ne var ki ses giderek artıp bir arka plan sesinden çok hızla yaklaşan bir helikopter olduğu anlaşılınca ocağı kapatıp, çift şeritli sahil yoluna, deniz kıyısındaki dar çimenliğe ve geniş beyaz kumsala yukarıdan bakan ön pencerelere yaklaştı.

Helikopter, askeri araç gibi görünmesi için zeytin yeşiline boyanmış koca bir Kara Şahin’di, ama MacD buna kanmazdı. Bir şekilde takip edilmiş olmalıydı. Denizin üstünde, çok alçaktan uçuyordu, rotor rüzgarı suyu köpürtüyordu. Artık iyice yaklaşmışlardı, bu vakitten sonra ailesiyle birlikte kulübenin yanında duran arabalarına binip kaçmaları imkansızdı. Yatağının altında, Houston’daki güvenli evden aldıkları 9 mm’lik Beretta vardı. Babasına seslenerek kendi odasına koştu. Babası yatak odasından çıktı, saçları Albert Einstein gibi görünüyordu.

“Baba, geldiler,” dedi MacD, mat siyah tabancasının horozunu çekti. “Annemi ve Pauline’i al, arka taraftan sürünerek çıkıp koşun. Ben olabildiğince onları oyalamaya çalışacağım.”

Babasının dediklerini yapıp yapmadığını kontrol edecek zamanı yoktu. On pencereye koşup kenardan dışarıyı gözetlemeye başladı. Helikopter kumsala inmişti, çıkarttığı küçük kum fırtınası yüzünden neredeyse görünmüyordu. Elinde otomatik silahlarla bir komando timinin etrafa ateş edip üzerine gelmesini bekledi. Camın, kendi mermilerini yansıtacağını bildiği için pencere gözlerinden birini kırıp nişan aldı. Gördüğü ilk hedefe ateş etmeye hazırdı.

Beklemediği şey helikopter pallerinin yavaşlamaya başlamasıydı. Her savaş pilotu, aniden kalkışa hazırlıklı olmak için türbini çalışır halde tutması gerektiğini bilirdi. Palier iyice yavaşlayınca kum bulutu ağır ağır çökmeye başladı. Yan kapı açıldı ve uçuş kaskı giyen bir adam zıplayarak yere indi. Biraz bekleyip başka bir adamın helikopterden inmesine yardım etti.

Adam yaşlıca, dağınık beyaz saçlı, rotor bıçaklarından korunması için eğilmesine gerek kalmayacak derecede kamburdu. Donanma mavisi üç parçalı, gösterişsiz takım elbisesi, mavi gömleği ve kırmızı kravatıyla bankacıya benziyordu. MacD, bu etkileyici girişe anlam verememişti, silahını indirip ön kapıya gitti. Yaşlı adam, helikopter mürettebatına geride kalmasını söyleyerek asfalt yolun karşı tarafına geçmişti.

MacD, ihtiyatı elden bırakmadan ön kapıyı açtı, üstü kapalı ön verandaya indi. Silahını adamın görebileceği şekilde hafifçe kaldırdı.

“Bu kadar yeter,” dedi sol omzuna kadar yanaşan yabancıya.

“Sizi temin ederim Bay Lawless, ben dostum.”

“Kimsiniz siz?”

“Adım Langston Overholt. Eskiden, CIA’de Juan Cabrillo’nun amiriydim ve maalesef şimdi onun yardımına ihtiyacımız var.”

MacD tabancasının horozunu indirip şortunun arkasına soktu. Overholt tokalaşmak için elini uzattı.

“Ailenle birlikte olman ne güzel,” dedi Langston kendini tanıttıktan sonra.

Yaşlı Soğuk Savaş askeri seksenine merdiven dayamıştı, fakat zihinsel melekelerinde hiçbir sorun yoktu. Teşkilat, zorunlu emeklilik yaşını geçeli epey olmasına rağmen onu bırakmamış, casusluk hakkındaki unuttukları, şimdiki harika çocukların bildiklerinden fazla olan bu yaşlı kurttan bir nevi emeritus casus olarak faydalanmaya devam etmekteydi.

“Kim olduğumu nasıl bildiniz?”

“Juan seni işe aldığından söz etmişti ve kızına olanlarla ilgili beni bilgilendirdi. Şirketin jetinin sefer sayısı Houston’a kayıtlı. Bir de Times-Picayune dergisinin web sayfasına girip kimliği belirsiz üç uyuşturucu satıcısının bir yangında yanarak öldüklerini okuyunca ikiyle ikiyi topladım. New Orleans’a uçup ailenin evini bir ziyaret edeyim dedim. Eve kimse olmayınca ben de bir komşunuza sordum. Şu sevimli, konuşkan Bayan Kirby’ye, hepinizin alelacele tatile gittiğinizi düşündüğümü söyleyip nereye gitmiş olabileceğinizi sordum. Bana ailenin ara sıra eski aile dostu David Werner’in sahil evini ödünç aldıklarını söyledi. Tapu kayıtlarına bakıp buranın adresini bulmaksa on saniyemi aldı.”

MacD’nin canı sıkılmıştı. Telaşla evden çıkarken komşularına, Werner’lerin kulübesine gittiklerinden bahsetmemelerini tembihlemeyi unutmuşlardı. Overholt, bir damla bile ter akıtmadan onları bulmuştu. Aynı şekilde John Smith de kolayca bulabilir, diye düşündü karamsar bir şekilde ve dikkatsizliğine, basiretsizliğine kızdı.

“Etkileyici,” dedi sonunda.

“Evlat, ne casusluğu? Ailen Dulles’in bizzat kendisinden öğrendim. Oregon’un nerede olduğunu biliyor musun?”

“Monte Carlo’da.”

“Mükemmel. Maalesef senden tatilini kısa kesip benimle gelmeni istemek zorundayım. Vakit çok dar.”

“Nereye gidiyoruz?”

“Pensacola Donanma Hava Üssü’ne. Meslektaşlarımdan biri başarılı olmuşsa, orada seni Oregon’a götürmek için bekleyen bir jet olacak.”

“Bu acele neden?”

“Üzgünüm Bay Lawless ama hemen gitmemiz hususunda ısrar etmek zorundayım. Yola çıktığımız zaman her şeyi izah ederim.

Seksen yaşındaki bir adama ülkenin yarısını kat ettiren şeyin önemli bir şey olduğunu anlamak MacD için zor olmadı. “Bana bir dakika verin.”

Döndü, söylediklerini babasının hiç dikkate almamış olduğunu görünce şaşırdı. Annesi ve kızı kapıya çıkmış, helikoptere ve tuhaf görünümlü yolcusuna aval aval bakıyorlardı. Üçü de adamla birlikte ayrılması gerektiğini biliyormuş gibiydiler. Pauline ve Kay gözyaşlarına boğulmuş, babası ağlamamak için çenesini sıkıyordu. Bilhassa küçük Pauline’in ailesinin kucağına henüz kavuştuğunu bilen Overholt için, bu vedalaşma sahnesini izlemek yürek burkucuydu.

Beş dakika sonra ikisi helikopterde yerlerini almış, uçuş ekibinin onları duyamayacağı özel dahili telsiz kanalına sahip kasklarını giymişlerdi. Overholt’un büyük helikopterden inmesine yardım eden mürettebat, helikopter kumsaldan havalanıp yüz mil hızla doğuya, donanma üssüne uçtukları sırada ikiliyi görmezden gelmek için bilhassa dikkat ediyor gibiydi.

Söze Overholt başladı. “Bay Lawless, tekrar teşekkür ederim. Ailenizle daha çok zaman geçirmek istediğinizin farkındayım.”

“Bana MacD diyebilirsiniz.”

Overholt, bu tuhaf lakabı önce bir hazmedip sonra başını salladı. “Pekala MacD. Birkaç gün önce Beyaz Saray’da, ülkemizin nükleer kodlarını kapsayan bir güvenlik açığı oluştu.” MacD’nin yüzünde, zihninde onlarca soru olduğunu gösteren ifadeyi görünce elini kaldırdı. “En iyi ve akıllıca nihai tahminimiz, kuantum bilgisayarı adında bir makinenin güç gösterisi olduğu. Ne olduğunu biliyor musun?”

“Şimdilik teoride, ama günün birinde şu an kullandığımız bilgisayarları vakumlu borulara dönüştürecekler.”

“Gayet doğru. Ne var ki artık teoride değiller. Biri kullanılarak NSA bilgisayarlarına girilip dünyadaki en güvenlikli sayılar dizisini deşifre etti. Bu güç gösterisiyle birlikte Afganistan’daki ve tüm Ortadoğu’daki askerlerimizi çekmekten, Guantanamo’daki tutsakları salmamıza, İsrail’e yardımlarımızı kesmekten daha bunun gibi birçok şeye kadar uzanan bir talep listesi geldi.”

“El Kaide mi? Söyledikleriniz adeta onların manifestosu gibi.”

“Şu an için bilmiyoruz ama birazdan açıklayacağım sebeplerden ötürü çok muhtemel olduğunu sanmıyoruz. Başkan hemen harekete geçmedi ve ertesi gün tam olarak aynı zamanda, başkanın ellerinin kanlı olduğunu söyleyen başka bir mesaj -aslında bir faks- geldi. Birkaç dakika içinde Acela treni başka bir trenle çarpıştı. Ölü sayısı iki yüzün üzerinde.”

“Tanrım! Radyodan duymuştum. Kaza olduğunu söylüyorlardı.

“Değildi,” dedi Overholt sertçe. “Planlı bir terör eylemiydi.”

“Ne yapacağız?”

“Sorun da burada başlıyor. Kim olduğunu bilmediğimiz bu teröristler her hareketimizi biliyorlar, çünkü tüm iletişim sistemimize sızmışlar, karasal hatlar, cep telefonları, askeri uçaklarımız da dahil uydulardan geçen her şeye. Ayrıca bana bu bilgisayarın, en aşılmaz kodlarımızı daha çözebildiğini söylediler. Bu adama geldiğimizi haber vermeden silahlı kuvvetlerimizi harekete geçirmenin imkanı yok. Bu yüzden cevaplar kuryelerle gönderilmek ve tüm yazışmalar daktilolarla yapılmak zorunda. Pratik anlamda benim bu işe başladığım döneme geri döndük. Bana Fiona Katamora ulaştı. Geçtiğimiz yıl onu Şirket kurtarmıştı ve başkanı çok iyi hatırlar. Elimiz kolumuz bağlı olduğu için Juan ve siz diğer insafsızların bu teröristi bulmanızı istiyoruz.”

“Anladım. Bu yüzden telefonla aramadınız, çünkü bu adam hemen öğrenir.”

“Aynen öyle evladım. Mesajı ben sana getirdim, sen de Oregon’a ulaştıracaksın, şu ana dek kablo üzerinden hiç iletişim kurulmadı. Hatta senin için ayarladığımız uçuş bile Pentagon’daki bir donanma kaptanı tarafından hallediliyor. Adam dün başkanlık emriyle Pensacola’ya uçtu.”

“Görevimizden başkan haberdar mı?”

“Dolaylı olarak. Bir şey planladığımızı biliyor fakat ne kadar az ayrıntı duyulursa o kadar iyi olur. Kazara telefonda ya da e-postada söz eden olmaması için ekibi olabildiğince dar tutuyoruz. Bineceğin uçağı kullanacak Genelkurmay personelinin bile uçakta kimin olacağı ya da sebebi hakkında hiçbir fikri yok. Juan’a söyle, bu bilgisayarın yerini belirleyip yok etmesi gerekiyor. Eğer başaramazsa büyük ülkemizin kaderini düşünmek dahi istemiyorum. Aslında dünyanın kaderini de. Bu adam…” Kelimeyi tükürürcesine söylemişti, “…yaşam hakkına değer verdiğini söylüyor, bu yüzden muazzam kudretini kullanıp bizi tamamen yok etmemiş, fakat şayet İsrail’in düşmanları, onun zayıf bir devlet olduğunu sezerlerse Ortadoğu bir gecede savaş alanına dönebilir. Ayrıca askeri yardım olmadan Pakistan birkaç ay içinde Taliban tarzı bir yönetime dönüşebilir, nükleer kabiliyetlerini ve bize öfkelerini hesaba katarsak kullanmamaları için bir sebep yok.”

“Sizinle nasıl iletişim kuracağız?”

“Kuramazsınız. Doğrudan olmaz. Hepsi bu kadardı.”

MacD o anda, Overholt’un sorunuyla Şirket’inkinin birleştiğini fark etti. Gerçek, kafasına bir ton tuğla düşmüş gibi sersemletmişti onu. Adeta bağırırcasına söylendi. “Aman Tanrım! Gunavan Bahar.”

“Kim?”

“Kızımın kaçırılmasının arkasındaki adam. Beni Oregon’a casus olarak sokmuştu. Nedense Şirket’ten çekiniyor ve sanırım artık sebebini biliyorum. Kahretsin! Bay Overholt, onun asla göremeyeceği bağlantı sizsiniz.”

Casus üstadının yüzünde şaşkınlık ifadesi belirmişti.

“Kuantum bilgisayarının arkasındaki, bu Bahar denen adam. Şimdi her şey yerli yerine oturuyor! Petrol platformundaki bilgisayarlar. Tüm şifrelerimizi kırmak için ilk teşebbüsleri o olmalı. Çalışmamış olsa gerek, bu yüzden adamları ona, daha gelişmiş bir makine yaptılar.” Bir an o kristallerin bunu geliştirmede rollerinin olup olmadıklarını merak etti, ama bundan bahsetmeye gerek görmedi, çünkü şu aşamada hiç fark etmezdi. “O bilgisayara sahip olduğu anda hükümetimizin ya da hiçbir hükümetin onu durdurmak için yapabileceği bir şey olmadığını biliyordu. Fakat Şirket’in varlığından haberdardı ve gerçeği bir şekilde ortaya çıkarıp onun için tehdit oluşturabileceğimizin farkındaydı. Harekete geçip geçmediğimizi ve hatta ne zaman geçeceğimizi bilecekti. Talimatlarınızın gemiye ulaşmasını bile engelleyebilirdi. O bilgisayar bunu yapabilir değil mi?”

“Sanırım yapabilir.”

“Fakat bana ulaşarak ondan daha akıllıca davrandınız. Artık kim olduğunu ve ne aradığımızı biliyoruz. Bahar, geldiğimizi duymayacak bile. Bizi kontrol altında tuttuğunu sanıyor ve bizi izole etmeyi başardığını, ama böyle bir şey olmayacak.” Aniden aklına bir fikir geldi, bir anda iyimserliği azaldı. “Bilecek.”

“Ne? Nasıl?”

“Çocuğu kaçıranlar rapor vermeyince Pauline kurtardığımı ve artık onun oyuncağı olmadığımı öğrenmiş olacak “

Langston, keskin zekası olmazsa CIA’de elli yılı aşkın süre kalmayı başaramazdı. “New Orleans’a döner polis şefiyle konuşurum. Soruşturma onun, yanlış eve saldırıp kazara üç adamı öldüren bir uyuşturucu satıcısının tutuklanmasına ve itirafına götürmek üzere. Adamı, bir kamera ordusunun karşısına çıkartırım. Ah, kundakçılık masası da evin külleri arasında küçük bir kız cesedi bulmak üzerelermiş.”

“Mükemmel.” MacD, seksenlik ihtiyardan fazlasıyla etkilenmişti.

Overholt yanında bir cilt getirmişti. Yandaki koltuğun üzerindeydi. Yaşlı kurt, cildi alıp Lawless’a uzattı. “Dışişleri bakanı beni durumdan haberdar ettiğinden beri bunun üzerinde çalışıyorum, siz çocukların işine yarar sanırım. Bizden isteyebileceğiniz şeylere karşılık gelen kod numaralarının belirtildiği bir liste. Bu listedeki herhangi bir şeye ihtiyaç duyarsanız arayacağınız telefon numarası, Wall Street’te bir borsa aracılık firması, bu yüzden orayı arayan herhangi birinin, satın almak istediği hisse senedi miktarı gibi uzun uzun sayılar vermesi dikkat çekmeyecektir.”

MacD kitabı açıp gelişigüzel bir sayfa çevirdi. Tüm transatlantik telefon kablolarının çevrimdışı olmalarını istiyorlarsa ilgili sayı 3282’ydi. Şayet uydurma bir hikayenin medyada dönmesini istiyorlarsa numara 6529’du, elbette yanında iki düzine kadar haber alt başlığı vardı. Dünyanın herhangi bir yerine nükleer saldırı istiyorlarsa gereken numara 7432 ve devamında gerekli GPS koordinatlarıydı.

MacD, sonuncu sayıyı Langley’den gelen adama işaret etti. “Evet,” dedi Overholt, henüz sorulmadan. “Durum o derecede korkunç işte. Gerekirse onu da yapabilirim. İşler o raddeye geldiğinde ne kadar yapabiliriz onu bilemem. Büyük Birader izliyor ve Bahar neyle ilgilendiğimizin kokusunu alırsa bir şeyler planladığımızı anlar. Biraz ketum davranmamız gerekiyor, bire bir araştıracağız, ama daha fazlası için söz veremem.”

“Anlıyorum.”

Uçuşun kalanında da konuştular, fakat Sikorsky’nin geniş hava üssündeki apron üzerine gelmesi çok kısa sürmüştü sanki. İniş için park halindeki bir sıra F-18’in yanına yönlendirildiler.

Helikopterdeki yardımcı personel, aracın yan kapısını açtı. MacD zıplayıp piste indi. Rotorun aşağı akımı, adeta kasırganın göz çeperi gibi görünüyordu.

“Seninle tanışmak güzeldi delikanlı,” dedi Overholt koltuğundan. Dönen pallerin ve çalışan türbinin gürültüsü yüzünden bağırmak zorundaydı. “İyi şanslar dilemekle ilgili batıl inancı Juan’a aşılayan benim. Sadece avınız bol olsun diyeceğim ve buna çok anlam yükleme, ama siz en iyi ve tek şansımızsmız.”

“Sizi hayal kırıklığına uğratmayacağız Bay Overholt.” MacD el salladı, sırtını dönüp giderken türbin sesinin tekrar arttığını duydu. Helikopter havalanmıştı.

23

Abdül Muhammed, namı diğer John Smith, patronunu hiç böyle küplere binmiş halde görmemişti. Amerikan başkanı, beklediği gibi Bahar’ın taleplerini yerine getirdiğine dair herhangi bir konuşma yapmamıştı. Başkanın kendisine şantaj yapıldığını itiraf edeceğini sanmıyordu ama televizyona çıkıp Birleşik Devletler dış politikasındaki kaymayı pişmanlıkla açıklayacağına neredeyse emindi.

Bahar, önceki günü, Philadelphia’da neden olduğu tren kazasına dair haber yorumlarını izleyerek geçirmişti. Medya helikopterleri saatler boyunca katliamın görüntülerini aktarırken, yerdeki muhabirler sersemlemiş, kan revan içindeki yaralılarla röportaj yaparken devasa plazma televizyona dalgın dalgın bakmıştı.

Muhammed, patronunun bu kadar cani olabileceğini hiç tahmin etmemişti. Elbette daha önce ölüm emirleri vermişti ama bu durumda iki yüz on üç yaşamı sona erdiren düğmeye o basmıştı. Bahar, sonsuz kudretin tadını almıştı, yaşam ve ölüm gücü; şimdi de keyfini sürüyordu. Abdül, adamın yüzünde ve cam gibi gözlerinde bunu görmüştü.

Gerçi şimdi en sevdiği oyuncağı elinden alınmış bir çocuk gibi bağırıp çağırıyordu.

“Neler yapabileceğimi gördü ve hala bana meydan okuyor!” Abdül, patronunun Amerikan başkanından bahsettiğini biliyordu. “Guantánamo tutuklularını Adalet Divanı’na göndermek de nereden çıktı? Hepsinin salıverilip memleketlerine gönderilmesini demek istediğimi pekala biliyor. Yargılanmalarını istiyorlarsa bu onların sorunu.”

İki adam, kuantum bilgisayar tesislerinde, Bahar’ın ofisindeydi. Pencereden, kasvetli ve terk edilmiş bir sanayi bölgesi görülüyordu. Yerler yağ içindeydi, binalar kir ve pasla giriştikleri savaşı kaybetmişlerdi. Yüksek bir vinç tüm manzaraya hükmeder gibi duruyordu. Diğer teçhizatın aksine düzgün çalışması için elden geçirilip onarılmış gibiydi. Hemen altında, hava kuvvetlerinin nükleer bomba dışında tüm silahlarına dayanabilecek beton bir sığınak vardı.

Görünmeyenlerse hareket algılayıcılar, termal görüntüleyiciler, standart kameralar ve amaçları uğruna canlarını feda etmekten çekinmeyecek, sayıları hiç de yabana atılmayacak bir muhafız ordusuydu. Kiralık paralı askerlerin aksine, bu adamlar ideallerine kendilerini adamışlar, ya Irak’ta ya da Afganistan’da kendilerini ispatlamışlardı. Sığınak tamamlanır tamamlanmaz ülkeye kaçak yollardan sokulmuşlardı. Sığınak, beton köprü ayaklarını döktüğünü sanan dışarıdan bir müteahhit tarafından son birkaç ay içinde başka bir yerde hazırlanmış ve tesis temin edilir edilmez alana götürülüp birleştirilmişti. Bilgisayar da aynı anda kurulmuştu.

Petrol platformundaki bilgisayarın hesapladığı gibi, uygun ölçülerde kesilen kristaller, kuantum cihazına hayat vermek için gereken en son parçalardı. Makine, genişçe sayılabilecek bir evin oturma odası kadardı ve sıra dışı elektronik ekipmanlardan oluşuyordu. Polarize lensle bakıldığında, çarpan bir kalp gibi etrafa kırmızı nabızvari bir aura yayıyordu.

İkisi de cihazın nasıl çalıştığını, kristallerdeki atomların hizalanma şeklinin, bilgisayarın, kuantum dalgalanmalarını yönetip atomik ölçekte müdahalelere karşı koyma kabiliyetinin anahtarı nasıl olabildiğini anlamamışlardı. Yıllar sürmüştü ve J-61’deki bilgisayar sayesinde nihayet başarmışlardı.

Cihazı açtıklarında, ilk otuz saniye boyunca durağan gibiydi. Bahar’ın ofisine yerleştirilmiş hoparlörlerden bedensiz bir sesin basit bir “Hazır!” dediği duyuluncaya dek bilimadamları başarıp başarmadıklarından dahi emin değillerdi.

İlk test, Prag’daki tüm trafik ışıklarını kırmızıdan yeşile veya yeşilden kırmızıya çevirmek olmuştu. Bilgisayar adeta göz açıp kapayıncaya dek trafik kontrol sistemine girmiş ve emredileni yapmış, sonra kontrolü tekrar şehrin yetkililerine devretmişti. Ürkütücü olan, makinenin tuhaf şekilde “Neden?” diye sormasıydı.

“Çünkü ben öyle istiyorum,” diye cevap verdi Bahar, yine ofisindeki gizli mikrofondan. Cevap vermesi biraz zaman almıştı, çünkü odadaki hiç kimse, bilgisayarın sahibini sorgulayacağını düşünememişti. Sebebi sorulduğunda, bilgisayarı birleştiren mühendislerin hiçbir açıklaması yoktu.

Sızacak daha iyi şifrelenmiş sistemler bularak daha ayrıntılı testler yapmış, sonunda yeryüzündeki hiçbir ağın makineleri karşısında dayanamayacağına ve hiçbir veritabanının artık sır olarak kalmayacağına ikna olmuşlardı.

Zaten nükleer kodları ele geçirmek için NSA sistemine saldırdıklarında bu gerçek ispatlanmıştı. Söylentilere göre Ulusal Güvenlik Teşkilatı’ndaki bilgisayarların gücü terafloplarla ya da petafloplarla, yani onun on beşinci kuvvetine denk sayılarla ölçülüyor, kapladığı alan dönümlerle ifade ediliyordu. Bu sistemin güvenlik duvarlarını aşıp koda erişmek Bahar’ın cihazının sadece yarım saniyesini almıştı.

Böylesine muazzam bir başarıya imza atan Gunavan Bahar’ın keyfine diyecek yoktu, ancak taleplerine Amerikalıların yanıtını bir Washington gazetesinin iç sayfalarına sıkışmış bir makalede görünce tepesi atmıştı.

“İlk seferinde onları çok zorlamadım,” dedi köpürerek. “Şefkatimi, insanlığımı göstermeye çalıştım, ama o yüzüme tükürdü. Ben öyle geride bir tane bile kalmayıncaya dek tüm kafirleri öldürmeye çalışan çılgın fanatiklerden değilim, ama benden istediği eğer buysa, o zaman istediği adam olurum.” Başını kaldırıp tavana baktı. “Orada mısın?”

“Evet,” dedi sakin bir ses.

“Beyaz Saray’a şu mesajı ilet: Oval Ofis’ten canlı bir ulusa sesleniş konuşması yapacaksınız, yoksa hepsini susuzluktan öldürürüm. Sonra da Las Vegas, Nevada’ya su sağlayan elli bir pompalama istasyonunun tamamını kapatmanı istiyorum ve ben aksini söyleyene dek sakın açma.” Daha önce, yer isimleri konusunda çok kesin ifadeler kullanması gerektiğini öğrenmişti.

“Görev tamamlandı,” dedi bilgisayar, tonlamasız bir sesle.

“Görelim bakalım, ulusunun kaderinin artık kendi kontrolünde olmadığını söylemeden önce bu insanların çöl sıcağında kavrulmalarına ne kadar müsaade edecek? Ne dersin Abdül? Zekice, değil mi?”

“Evet, oldukça,” dedi Muhammed, ama aynı fikirde değildi. Ona kalsa, Amerika’daki her bir reaktör günler önce kritik seviyeye gelmiş olurdu. Patronunun Amerikalılarla neden oyuncak gibi oynadığını anlayamıyordu.

“Çok ikna edici değildin dostum. Büyük Şeytan’ı yok edip onunla işimizi bitirmemiz gerektiğini düşünüyorsun.”

Bahar, daha önce hiç onun fikrini sormamıştı, bu yüzden şimdi sürpriz olmuştu. Muhammed, tedirgin şekilde başını salladı. “Evet efendim.”

“Onların sürekli işimize karışıp burunlarını soktuğu gibi şimdi bizim onlarınkine karışmamızdaki ironinin hazzını hissedemiyorsun. İki nesilden beri Amerikalılar, hangi rejimin yıkılıp yerine hangisinin geleceğini söylediler ve bu güçlerini, olaydan asıl etkilenen halkları hiç dikkate almayarak kullandılar. Şimdi biz de aynısını onlara yapıyoruz, dünyadaki yerlerini onlara söylüyoruz, kaderlerinin bir adamın iki dudağı arasında olmasının nasıl bir duygu olduğunu hissetmelerini sağlıyoruz.

“Amerikan başkanının dünyanın en kudretli adamı olduğunu söylüyorlar. Ama bu gece o çıkıp benim istediğim şeyleri söyleyerek beni en kudretli adam haline getirecek. Savaş meydanlarında onları yenemedik, ya da intihar eylemleriyle iradelerini kıramadık, fakat şimdi onları sindirmek için teknolojiye olan bağımlılıklarını kullandık. Çok geçmeden Amerikalı Hıristiyanlara okullarında Kuran öğrenmeye başlamaları emrini vereceğim, yani zamanla hepsi tek gerçek dine girecek. Neden onları yok edelim Abdül? Hepsini İslam’la kucaklamak varken neden yok edelim?”

Muhammed yüreklenmişti ama temkini elden bırakmıyordu. “İşe yaramaz.”

“Vaktiyle sadece tek bir Müslüman vardı, Hazreti Muhammed, Allah’ın selamı üzerine olsun. Fakat tek bir iman tohumu anlatıla anlatıla yayıldı. Bugün hala aynısı devam ediyor, Ampiar Avrupa’ya taşındıkça insanlar dinlerini değiştirmeye başlıyor. Doğru, çoğunlukla hapishanelerde oluyor ama bu yeni Müslümanlar serbest bırakıldıklarında muhteşem öğretileri ailelerine aktaracaklar ve belki bir ikisi daha bize katılacak. Amerikalıları genç yaşta Kuran’la tanıştırarak bu süreci hızlandıracağız. Amerika, elli yıl içinde bir İslam devleti olacak. Sözümü bir yere yaz, Batı’nın geri kalanı onu izleyecek. Onları tehdit etmeme bile gerek kalmayacak.”

Bahar, iki elini, öpmeye hazırlanıyormuş gibi Abdül’ün iki yanağına koydu, işin doğrusu Muhammed bir ara niyetinin gerçekten bu olduğundan korktu. “Öfkenden sıyrıl dostum. Müslümanlarla Hıristiyanlar arasındaki mücadele bin yılı aşkın süredir var. Yani, elli ya da yüz yıl daha sürse ne olur ki? Zaferin bizim olacağını garantilemiş olduk.”

Abdül Muhammed, patronunun planının çok basit bir sebeple, hem de o kadar uzak bir gelecekte değil, başarısızlıkla sonuçlanmaya mahkûm olduğunun farkındaydı. Amerikalılar, inşa ettikleri bilgisayarı öğrenip onu izole etmenin ya da daha muhtemel yok etmenin bir yolunu bulacaklardı. Fırsat penceresi sadece çok kısa bir süre açık kalacaktı ve Bahar, kendisini peygamber gibi görme hülyalarına kapılmıştı. Amerika’ya öldürücü darbeyi şimdi, hemen vurmaları gerekiyordu, onu parçalarına ayırmalıydılar. Oyunlar oynamak ve asla gerçekleşmeyecek bir gelecek için planlar yapmak, amansız düşmanlarına karşı tek galip gelme fırsatını heba etmekten başka bir şey değildi.

Bahar’ın, kuantum bilgisayarıyla ilgili planlarından haberdar değildi ve olmamayı yeğlerdi. Belki Bahar fikrini değiştirirdi. Ne var ki Bahar’ın gözlerine bakınca, derinlerde parıldayan megaloman kıvılcımını görmüştü. Abdül, artık çok geç olduğunu biliyordu. Müslüman dünyasının beklediği Mehdi olma fantezisini gerçekleştirmeye bağlanmışlardı ve patronunun isteklerine karşı çıkmak Abdül’ün harcı değildi.

24

Ertesi sabah herkes, Oregon’un küçük konferans odasında toplandı. Juan, grubun küçük olmasını istemişti. Sadece o, Eric Stone, Soleil ve onunla iyi arkadaş olduğu için Linda Ross vardı. Eric’in karşısındaki monitörlerde, Roland Croissard’ın tüm son iş anlaşmalarına ait finansal bilgiler vardı. Adamın el atmadığı iş yok gibiydi ve Soleil, son yıllarda babasına mesafeliydi, bu yüzden babasıyla ilgili bilgileri çok sınırlıydı.

Juan’ın düşüncesine göre, Bahar, Roland Croissard’dan her ne istiyorsa, anlaşma kızının kaçırılmasından çok kısa süre önce gerçekleşmiş olmalıydı, ama daha titiz davranıp altı ay öncesine dek araştırmayı genişletmişlerdi. Dokümanlar öylesine yavan ve sıkıcıydı ki sanki plazma ekranlardan toz dökülüyordu. Bu, sadece muhasebecilerin sevebileceği türden bir çalışmaydı. İkinci saate başladıklarında Soleil’in yüzünde hayal kırıklığı ifadesi belirmeye başladı.

“Non. Babamın Hindistan’da çelik fabrikası aldığını bilmiyordum,” dedi kendisine üç milyon dolarlık anlaşmayı gösteren Eric’e. Bu olay kaçırılmasından sadece bir gün önce gerçekleşmişti. “Neden bileyim ki hem?”

“Nedeni yok.” Juan onu teskin etmeye çalışıyordu. “Pekala, şuna ne dersin? Kaçırılmandan iki gün sonra, hisselerini Brezilyalı bir alet firmasına satmış. Bu senin için bir şey ifade ediyor mu?”

“Hayır. Hiçbir şey.”

“Bir de şu, Albatros adında bir şeyi, paravan şirkete benzeyen birine kiraya vermiş. Eric, şu Hibernia Ortaklığı kiminmiş ya da neymiş?”

“Bir saniye. Bu şeyi daha önce incelemiştim sanki.” Dizüstü bilgisayarıyla bir süre uğraştı. “Tamam, işte. İrlandalı bir şirketmiş, dört yıl önce kiraya verilmiş. Karayolları için tuz ithal edeceklermiş, fakat hiç gerçekleşmemiş. Altı ay önce New Hebrides Bankası’ndan yüklü miktarda kredi almışlar. Gel gör ki paraya hiç dokunulmamış.”

“İşte bu!” diye bağırdı Soleil.

“Ne?”

“Tuz. Babam, tarafsız bir uzmana danışmadan bir tuz madeni satın almıştı. Anlaşma tamamlandıktan hemen sonra birini getirtti. O da sizler gibi Amerikalıydı; babama madenin dengesiz olduğunu söylemişti. Babam adamı o anda kovup başka birini işe aldı. Diğeriyle hiç tanışmadık, çünkü…”

“Çünküsünü boş ver,” dedi Juan. “Bize şu madenden bahset.”

“Doğu Fransa’daydı, İtalya sınırı yakınlarında ve çok yakında bir nehir vardı.”

“Şanslı günümüzmüş,” dedi Eric. Gemi hızla Fransa’nın güney sahillerine yaklaşıyordu.

“Nehir sorun oluşturuyordu. Adam tehlikeli olduğunu söyledi. Sanırım kullandığı terim şeydi, sızıntı. Evet. Dediği buydu. Sızıntı. Her neyse, babamın yaptığı en berbat anlaşmaydı, fakat hep bu anlaşmanın ona tevazuu öğrettiğini söylerdi. Orayı asla satmayacağını hep elinde tutacağını söylemişti, tıpkı boynundaki albatros gibi, bu yüzden asla unutmazdı. Şirkete Albatros adını vermesinin nedeni de buydu, şiirdeki gibi.”

Coleridge’in Yaşlı Denizcinin Türküsü, belki de Cabrillo’nun bildiği tek şiirdi. “… Haç yerine albatrostu / Boynumda asılı duran…”

“Babam o madeni asla kiraya bile vermezdi,” diye ekledi Soleil. “Benden olağandışı bir şey bulmamı istiyordunuz. Bence bu.”

“Pekala, şimdilik bunu bir kenara koyalım. Hala incelememiz gereken birçok detay var. Emin olmak zorundayız.”

“Oui, mon capitaine.”

Bir saat daha uğraştılar, ama sonunda tekrar Albatros Madenleri’ne döndüler. Juan, Mark Murphy’ye, Hibernia Ortaklığı’nı daha detaylı incelemesini söyledi. Fakat Eric, bunun kötü bir fikir olacağını söyleyerek karşı çıktı. Şayet ortaklık, Bahar’ın paravan şirketlerinden biriyse, sistemlerine izinsiz girmeleri kuantum bilgisayarı alarma geçirecek ve araştırmaları ifşa olacaktı.

Cabrillo, bilgisayarlara ne kadar bağlandıklarını varlıkları olmadığında fark ettiklerini hatırlayıp arkadaşına basiretinden ötürü teşekkür etti.

Odadaki herkes bu belirli mülkiyet parçasını büyük ihtimalle Bahar’ın, Soleil’in babasından zorla aldığı konusunda hemfikir olunca, Juan, “Madenin şemasına ihtiyacımız olacak,” dedi. “O müfettişle bağlantı kurabilir misin?”

“Yıllardan beri görüşmedim, ama elbette. Telefon numarasını hatırlamıyorum, gerçi birine söylerim bana bulur.”

Eric, dikkatleri çekmek için genzini temizledi. “Paranoyak gibi görünmek istemem fakat gemiden telefon açmak çok kötü bir fikir, ayrıca aslında Soleil’in yerini belli eden bir görüşme de çok akıllıca sayılmaz.”

“Neden?” diye sordu Linda.

“Mark’la daha önce izah ettiğimiz gibi, bu bilgisayar aynı anda her yerde. Ayrıca biz zaten hedefindeyiz. Bu bilgisayardan yapılacak her türlü iletişim önlenecektir. Asıl korkum, bilgisayara şahsi ses şablonlarını dinlemesinin söylenmiş olması.”

“Hadi ama Eric,” dedi Linda. “Bir bilgisayarın dünyanın her yanında gerçekleşen tüm telefon konuşmalarını dinleyip sadece tek bir çağrıya odaklanması mümkün değil.”

“Mesele de bu zaten. Mümkün. NSA’nın sürekli yaptığı iş bu. Hem Bahar’ın bilgisayarı onlardan binlerce kat daha güçlü olduğunu zaten ispatladı. Ona boşuna kuantum bilgisayarı denilmiyor. Tamamen yepyeni bir paradigmayla karşı karşıyayız. Her bir hareketimiz takip ediliyormuş gibi düşünüp davranmak zorundayız çünkü kuvvetle muhtemel ediliyor.”

“Ne öneriyorsun?”

“Birini karaya gönderelim, o da Soleil’in adına telefon açar. Sadece adını vermememiz gerek, çünkü büyük ihtimalle anahtar isimlerden biridir.”

“Ama Bahar, Soleil’in Hercules’le birlikte batıp öldüğünü sanıyor,” dedi Linda.

“Bu riske girmeye değmez,” diye karşılık verdi Juan. “Eric haklı. Hiç iz bırakmamak zorundayız. Aramayı Huxley yapar, Bahar doktorla hiç tanışmadı, bu yüzden onun sesini izlemeye almış olması için neden yok. Ayrıca Monte Carlo’ya da yanaşmamamız gerektiğini düşünüyorum, bölgede olduğumuz bildirilirse Bahar şüphelenebilir.”

Eric de aynı fikirdeydi. “İyi fikir. Hem Süveyş Kanalı’ndan geçerken yeni evraklar ve gemi ismi kullandığımız için burada olduğumuzu anlayamaz. Bilgisayarın uydu görüntülerini tarayıp bizi arıyor olması ihtimaline karşılık güvertenin görünümünü de değiştirirsek iyi ederiz. Ayrıca muhtemelen tüm gereksiz elektronik cihazları kapatmamız gerekecek. Ne olur ne olmaz.”

Juan başını sallayıp Harekat Merkezi’nin elektronik karartmaya geçmesini istedi. Mürettebata bir dizi sahte konteyneri güverteye çıkarmalarını söyledi. Sonra Soleil’e döndü. “Bu arada, şu müfettişin adı ne?”

“Mercer. Adı Philip Mercer.”

Birkaç saat sonra efsanevi oyun alanı Monte Carlo’ya, Doktor Huxley, Soleil ve Cabrillo’yu hidrofoil cankurtaran filikalarından biriyle karaya gönderecek kadar yaklaşmışlardı. Gelişleri, Fransız havacılık yetkilileri tarafından kayda geçirileceğinden helikopterle gidemezlerdi. Kevin Nixon, Soleil adına sahte bir pasaport hazırladığı için limana vardıklarında herhangi bir sorunla karşılaşmadılar. Şu Mercer denen adam, sadece ikisinin bildikleri şifreli sözcükler kullanır diye Soleil’i yanlarında götürmüşlerdi.

Juan, nakitle ön ödemeli cep telefonu satın aldı. Sakin bir parkta bir bank buldular. Eric’in takip edip bulduğu madencinin numarasını tuşlayıp telefonu Huxley’e uzattı. Birkaç kez çaldıktan sonra bir hızarın motoru durdurulduktan sonra gelen tiz sesi andıran gıcırtılı bir ses telefona cevap verdi. “Merhaba.”

“Philip Mercer’le mi görüşüyorum?” diye sordu Huxley.

“Elbette. Ne var?”

“Bay Mercer. Arama nedenim…”

“İlk olarak Doktor Mercer olacak. İkincisi arama nedeniniz Jerry’s Kids ya da onun gibi lanet olası başka bir hayır derneğiyse telefonu buruşmuş beyaz popoma dayayacağım…”

Huxley o sırada başka bir ses duydu. “Harry! Ver şunu bana! Seni yaşlı sapık. Merhaba. Ben Mercer. Kusura bakmayın. Tanrı terbiye dağıtırken bu arkadaşım bardaymış. Adınız neydi?”

“Ben, eskiden tanıdığınız bir bayan adına arıyorum. Lütfen adını kullanmayın, çünkü bu güvenli bir hat değil. Bir keresinde ona Fransız demişsiniz, o da size İsviçreli olduğunu söylemiş.”

Adam müstehzi bir şekilde güldü. “Onu nasıl hatırlamam?”

“İyi. Çok klişe olmak istemem fakat bu hayat memat meselesi. Onunla tanıştığınız yeri hatırlıyor musunuz?”

“Evet. Şimdi yanınızda mı?”

“İşin doğrusu, evet.”

“Takdir edersiniz ki durum buradan bakılınca çok tuhaf, o yüzden doğrulamam gerekiyor. Lütfen ona köstebeğinin nerede olduğunu sorun.”

Huxley, Soleil’e sorup cevabı aktardı. “Bunun özel olduğunu ve sizin hala bir cochon olduğunuzu söyledi.”

Mercer’in yüzündeki tebessüm adeta telefon hattının diğer ucundan görülmüştü. “Bu benim için yeterli.”

“Tuz madeniyle ilgili gereken her şeyi öğrenmemiz gerekiyor.”

“Boşa giden bir çuval parayı on çuval daha harcayıp kurtarmanın peşinde misiniz?”

“İlgisi yok. Tek söyleyebileceğim, bazı çok kötü insanlar oraya el koydu ve çalıştığım grup tekrar geri almayı planlıyor. İhtiyacımız olan, tüm yerin ayrıntılı bir şeması, zemin üstünden en alta kadar.”

“Telefonda anlatmak biraz zor olacak. Hatırladığım kadarıyla elli kilometrelik tünellerden bahsediyoruz.”

Huxley, buna hazırlıklıydı. “Bizim için çizebilir misiniz? Çoktan Washington’a gitmek üzere yola çıkmış bir kuryemiz var.” Tiny Gunderson, kaptan pilotluktan kuryeliğe tenzili rütbe fikrinden hiç hoşlanmamıştı. Ne var ki planları elektronik ortamı kullanmadan almanın en hızlı yolu buydu. “Sizin saatinizle dokuzda Washington’da olacak, bu gece.”

“Sanırım bu gece elindeki kartları körlerin bile anlayabileceği bir adamla poker oynayacağımdan haberiniz yok.”

“Bu çok acil Doktor Mercer, yoksa sizden istemezdik.”

“Adresimi biliyor musunuz?”

“Evet.”

“Pekala, ben varım. Bana bir iyilik yapsana. Yanındaki kadına, ‘Leylak rengi peignoir’ deyip ne yaptığını bana söyler misin?”

“Yüzü kıpkırmızı oldu ve size yine domuz dedi.”

Mercer güldü. “Saat dokuzda kuryenizle buluşurum.”

Julia telefonu kapattı. “Eee?” diye sordu Cabrillo.

Huxley, müstehzi bir edayla Soleil’e baktı. “Sesi oldukça büyüleyiciydi. Bana şu leylak geceliğin hikayesini anlatmak zorundasın.”

Soleil’in yüzü daha da kızardı. “Sonra.”

Cabrillo hala cevap bekliyordu. “Eeee?”

“Yapacak. Tiny bu gece planları alır, yarına kadar da dönmüş olur.”

“Çizimleri alınca Bahar’ın bilgisayarını nasıl ele geçireceğimizi planlayabiliriz.”

Limana döndüklerinde onları bir sürpriz beklemekteydi. MacD, cankurtaran filikasına çektikleri iskelenin yakınlarındaki çitlere vurdumduymaz şekilde yaslanmıştı.

“Senin ne işin var burada?” diye bağırdı Juan.

“Uzun hikaye. Buraya liman müdürüyle konuşup Oregon’un gelip gelmediğini görmek için gelmiştim, ama bir de ne göreyim, Or Death rıhtımda.” Birden insanın içini ısıtan gülümsemesi kayboldu. “Konuşmamız gerek. Langston Overholt, bizzat yanıma gelip beni aldı ve bir hava kuvvetleri uçağıyla buraya gönderdi.”

“Dur tahmin edeyim,” dedi Juan bilmiş bilmiş. “Bahar kuantum bilgisayarıyla hamlesini yaptı.”

MacD’nin ağzı açık kalmıştı. “Ama bunu nasıl bilebildin?”

“Eric ve Mark, Bahar’ın ne inşa ettiğini buldu ve onu Birleşik Devletler’e karşı kullanması gayet mantıklı geliyor. Bildiğin her şeyi anlat bakalım.”

Bir yandan görüntüsü tamamen aldatıcı hidrofoile binerken bir yandan da MacD’den, New Orleans’tan ayrıldıktan sonra olanları dinliyorlardı. Fakat gemiye olan mesafenin yarısını geride bıraktıklarında Juan’ın epeydir içini kemiren kurt artık evhamın ötesine geçmişti. Linda, Langston’ın daha önce gemiye telefon açıp Çin gemisiyle ilgili bir görevden bahsettiğini söylemişti. Bunun, şu an Washington’da olanlarla uzaktan yakından bir ilgisi yoktu. İşte o anda acı verici gerçeği anladı.

Oregon’a varır varmaz Hali Kasım’a, Linda’ya derhal ulaşmasını söyledi.

“Overholt’la konuşurken sesi sana farklı geldi mi?” diye sordu selamsız sabahsız.

“Hayır. Sesi gayet iyi geliyordu. Onunla ilgili bir sorun mu var?”

“Rotamızın burası olduğunu ona söyledin mi?” İçindeki korku, sesine yansımıştı. Linda şayet söylemişse, mahvolmuşlardı.

“Hayır. Elimizde başka bir operasyon olduğunu ve bir haftaya ihtiyacımız olduğunu söyledim. Sorun olmayacağını söyledi, çünkü görünüşe göre Çinliler Alaska Körfezi’nin çevresinde dolaşıp duruyorlarmış.”

Juan derin bir oh çekti. “Tanrıya şükür.”

“Niye? Ne oldu ki?”

“O Langston değildi. Konuştuğun kuantum bilgisayarıydı.”

Cabrillo, Eric ve Mark’ın uyarılarını ciddiye almıştı, fakat Gunavan Bahar’ın emrindeki gücün dehşet verici kapasitesini doğru düzgün şimdi anlamıştı. Başkanın da dediği gibi, Tanrı’nın kudretini kullanan bir adama karşı bayrak açmışlardı.

“Ayvayı yedik, değil mi?” diye sordu Linda. O da durumu anlamıştı.

“Evet,” diye cevap verdi Juan. “Evet, sanırım bu defa gerçekten yedik.”

Cabrillo, şu an Albatros Madenleri’nin üzerine bir Predator gönderebilmek için neler vermezdi, fakat Bahar durumdan işkilleneceği için bu isteğinin gerçekleşmesinin imkansız olduğunun farkındaydı. Bunun yerine Gomez Adams, Monaco’dan bir helikopter kiralayıp yerin havadan keşfini yapacaktı. Bu sırada onlar da internetten eski uydu görüntülerini bulup inceleme fırsatı bulacaklardı. Mark’ın sağlayacağı görüntülerin yakın zamanda üzerlerinde oynanılmış olması ihtimali onu bayağı endişelendiriyordu. Neyse ki fotoğraflar temizdi.

Maden, dağ kasabası Modane civarında, Arc Nehri Vadisi’ndeydi ve Soleil’in hatırladığı gibi İtalya sınırına çok yakındı. Havadan bakıldığında görünen pek fazla bir şey yoktu. Birkaç köhne bina ve eskiden işçileri madene ve tuzu dışarı taşımakta kullanılan bir yük asansörü kulesi kalıntılarının olduğu basit bir sanayi alanıydı. Madene yılan gibi kıvrıla kıvrıla bir sürü baş döndürücü virajlarla ulaşan sadece tek bir karayolu vardı fakat tren yolu da mevcuttu. Ticari uydu görüntüleri tanecikli olsa da rayların nedense söküldüğünü görebiliyorlardı, yani artık lokomotifler tesise ulaşmıyordu.

Nehirden yaklaşmak daha olasıydı, çünkü madenin güney sınırı, hemen Arc Nehri boyunca uzanıyordu. Hatta terk edilmiş gibi görünen ve muhtemelen faaliyetteyken madenle bağlantılı olarak işletiliyor olması kuvvetle muhtemel taşocağı civarında nehrin karşısına geçen bir köprü bile vardı.

Lincoln, Eddie, Linda ve Juan, konferans odasında, karşılarındaki büyük ekranlardan görüntüleri inceliyorlardı.

“Neden maden?” diye sordu Lincoln birdenbire.

Diğerleri öylesine düşünceye dalmışlardı ki hiç kimse soruya kulak asmadı.

“Ne dedin?”

“Dedim ki bu şeyi neden bir madene koysun?”

Bu soru üzerinde Cabrillo kafa yormamıştı, o yüzden verecek cevabı yoktu. Mark’ı arayıp aynı soruyu sordu.

“Kalkan işlevi sağlıyor,” diye karşılık verdi. “Bahar’ın bir kuantum bilgisayarı inşa ettiğini ilk duyduğumuzda bunu düşünmüş ve bir yer tahmin etmeye çalışmıştık. Makinenin içindeki işlemlerin atomik ölçekte gerçekleştiğini biliyorsun. Belli bir dizi oranı ve frekansıyla geldikleri için cihaz atomik titreşimleri otomatik olarak düzeltebiliyor. Bilgisayarın dengesini bozacak ve art arda hata uyarıları vermesini sağlayacak şeylerden birisi yeterince ağır kozmik partikül bombardımanına maruz kalması. Bildiğin gibi, dünyaya uzaydan her saat, onlarca trilyon atom altı parçacık düşüyor. Bunların çoğu manyetosfer tarafından yansıtılıyor, onu aşıp geçebilenlerse genelde bizim için zararsız. Gerçi bununla ilgili ilginç bir not da var, bir teoriye göre bazı kanser türleri, tek bir kozmik ışının bir DNA dizisine ulaşmasının neden olduğu genetik hasar sonucunda gerçekleşmekte.”

Juan, Mark’ın konuyu dağıtıp boş boş konuşmayı sevdiğini biliyordu, ama yine de dişlerini sıkmaktan kendini alamadı.

“Her neyse. Bu bilgisayarın çalıştığı hassas ölçekte, bir kozmik ışın darbesi makinenin işlevini feci şekilde bozabilir, bu yüzden onu korumak zorundalar. Sorun da burada başlıyor, bu tuz madenini neden seçtikleri konusunda hiçbir fikrim yok. Şayet kozmik radyasyon tehditse, makineyi, bulabildikleri en yoğun kayanın derinliklerine gömeceklerini tahmin ederdik. Eric’le benim ulaştığımız en iyi teori, tuzla karıştırıldığında, en çok hasara neden olan belli bir kozmik ışına karşı kalkan vazifesi gören başka bir mineral olabileceği.”

“Pekala, teşekkürler,” dedi Juan ve Mark’ın lafı daha da uzatmasına meydan vermeden telefonu kapattı.

“Sorduğum için üzgünüm,” dedi Lincoln muzip bir şekilde.

“Dinleyin, üzerinde çalışabileceğimiz daha somut bir şeyler bulduğumuzda tekrar toplanalım isterseniz. Genel anlamda yeterli fikre sahibiz, fakat saldırı planı yapabilmek için detaylara ihtiyacımız var.”

Masanın etrafında herkes başını sallayınca toplantı dağıldı.

Tiny’nin Philip Mercer’den aldığı çizimlerle gemiye ulaşması akşam yemeğinden sonrasını bulmuştu. Mürettebatın çoğu restoranda vakit öldürüyor, kimisi brendisini yudumluyor, kimi yemek sonrası atıştırmalık peynir tabağından bir şeyler atıştırıyordu. Yemeği Soleil’le birlikte yiyen Cabrillo, buranın herkesin planlara şöyle bir göz atması için müsait bir yer olduğuna karar verip tüm ışıkların açılmasını istedi. Odanın kulübü andıran havası, parlak halojen ışıkla birlikte gizemini kısmen kaybetmişti.

Juan, takım elbisesinin ceketini çıkartmış, kravatını gevşetmişti. Elindeki Montblanc dolmakalemle oynayarak herkesin hazırlanmasını bekledi.

“Ne haber millet?” diye seslendi Tiny neşeli bir şekilde, odaya girince. Onun Oregon’da olması çok alışıldık değildi, bu yüzden gelişi sıcak bir şekilde karşılandı. Koca pilot hiç böyle perişan görünmemişti. Sarı saçları alnına dökülmüş, beyaz üniformasında kırışmamış tek bir santim kalmamıştı. Elinde sarı büyük bir çizim defteri ve bir gül vardı.

Tokalaşa tokalaşa, birilerinin sırtlarına hafifçe vura vura nihayet restoranın başına, başkanın yanına ulaştı. “Ta ta taaaa!” diyerek reverans yaptı ve defteri masanın üstüne koydu. Gülü de Soleil’e uzattı. “Mercer selamlarını gönderdi.”

Soleil gülümsedi.

Cabrillo, görebilmek için defteri kendine çevirdi. Mercer birkaç sayfaya, tesisin tasvirini ve yeraltı şartlarını karalamıştı. Yıllar içinde madencilerin nehir tabanına çok yaklaşıp alt sütunlarda çalışmayı reddettiklerini detaylarıyla belirtmişti. Roland Croissard, sıradan bir işçi-işveren anlaşmazlığı olarak düşündüğü bu olay sırasında tesisi satın almıştı. Mercer’i işe alıp raporunu ve kendisine başta söylenilen ve hoşlanmadığı raporu teyit eden başka bir uzmanın yazdıklarını okuduktan sonra ancak dolandırıldığının farkına varmıştı.

Mercer, madene ayak basar basmaz raporunu teslim etmişti. Soleil’le o sırada bir şaka vesilesiyle tanışmışlardı.

Su sızıntısı, idare edilebilir durumdaydı, ancak Mercer, tünel içlerinde sürekli patlayıcı kullanılmasının maden tabakasıyla nehir arasındaki kaya tıkacının çökmesine neden olacağını hesap etmişti. Su baskını fevkalade hızlı olacaktı.

Tüm teknik bilgilerin arasında, Mercer’in Croissard’a bahsetmediği ve Cabrillo’ya göre tesiste çalışan ilk madencilerin muhtemelen hatırladıkları adeta mücevher değerinde bir bilgi vardı.

“İşte,” dedi heyecanla Juan, orayı okuduğunda.

“Ne var orada?” Akşam yemeği için bilhassa giyinen Juan’ın aksine Henley bir kot pantolon ve Batı tarzı, kareli, parlak çıtçıtlı bir gömlek giyiyordu.

“Madendeki üst tünellerden biri, tarih dersiyle örtüşüyor.”

“Efendim?”

“Madenciler kazarken, eskiden Majino Hattı’nın bir parçası olan eski bir tünele rastlamışlar. Mercer’in yazdıklarına göre madenciler buranın girişini tahtayla kapatmış, ama o tahtaları söktürüp içeriyi kontrol etmiş.”

Fransızlar, Birinci Dünya Savaşı’ndan sonra ülkeleri için bir nihai savunma hattı olarak, Almanya ve bir derece İtalya sınırı boyunca nerdeyse aralıksız yeraltı sığınakları ve istihkamlar inşa etmişlerdi. İstihkamlar, devasa mantarlar gibi yeraltından fırlayıp hedefe doğrudan top ve havan mermisi yağdıran taretlerle silahlandırılmıştı. Yapıların pek çoğu, askerlerin yeraltı trenleriyle birinden diğerine sevk edilebilmesi için birbirleriyle bağlantılıydı. Ve bazıları o kadar büyüktü ki adeta birer yeraltı şehri kadardılar.

Almanlar, Fransızların bu muazzam istihkamları kullanmalarına fırsat vermemişti. Ülkeyi 1940’ta işgal ettiklerinde, savunmanın en zayıf olduğu Belçika ve Hollanda üzerinden Fransa içlerine girmişlerdi.

Arc Nehri Vadisi’nin çevresi stratejik dağ korumasından mahrum olduğundan Fransızların oraya istihkam ve sığınak kurmuş olması biraz tuhaftı.

“Mercer, en üst çıkışa ulaşıp ulaşamadığını söylemiş mi?” diye sordu Linda.

“Hayır. O kadar ileri gitmediğini söylemiş. Fakat bulmak o kadar zor olmasa gerek.”

“Bence…” diye söze girdi Mark. “Müzeye ya da turist ziyaretine açık olmayan sığınaklar Fransızlar tarafından daimi olarak kapatıldı. Bunu tahmin etmek zor değil.”

“Hypertherm kullanarak kendimize yol açabiliriz,” dedi Max. “Tıpkı şu tankerde yaptığımız gibi. Adı neydi onun?”

“Gulf of Sidra.” Hatırlamak dahi Juan’ın içini ürpertmişti. Çelik delen patlayıcı demir gövdeyi kağıt gibi yırtıp attığında o hala gemideydi. Tekrar konuya döndü. “İhtiyacımız olması halinde bu bizim madenden kaçış yolumuz.”

Not defterinde daha sonra madendeki yirmi sekiz seviyenin her birinin elle çizilmiş planları vardı. Tuzun çıkarıldığı devasa odalarda üstteki kayaç tabakasının ağırlığını taşıyan koca sütunlar görülüyordu. Mercer ayrıca havalandırma ve su tahliye kanallarını da göstermişti.

“Ayrıntıların düzeyi inanılmaz,” dedi sayfaları çevirirken.

“Mercer’de fotoğrafik hafıza vardır,” dedi Soleil. “İşinden bahsederken bana bir kez olsun girdiği madenleri bile ayrıntılarıyla hatırladığını söylemişti.”

“Bu bilgiler altın değerinde.” Cabrillo, Max ve Linda’nın karşısında oturun Mark ve Eric’e döndü. “Siz baylar, Bahar’ın bilgisayarı en alt seviyeye yerleştireceğine inanıyorsunuz, değil mi?”

“Yakınlarına. Ancak maden yıllardan beri faal değil. Dip seviyelerin yeraltı su sızıntılarıyla sular altında kalmış olması kuvvetle muhtemel.” Mark, kafasından yine tuhaf sayılar geçerken birden başını kaldırdı. “Baban bu madeni kaç yıl önce almıştı?”

“Altı.”

“En dipteki dört katın tamamı ve beşincinin yarısı sular altında. Bilgisayarı 23. seviyeye koyacak.”

Linda inanamamıştı. “Bunu bilmen imkansız.”

“Au contraire. Sizin de gördüğünüz gibi her seviyenin alanı net bir şekilde belirtilmiş, tıpkı yükseklikleri gibi. Böylece hacimlerini hesaplayabilirim. Gerisi sadece zaman ve üst tabakaların su geçirgenliği meselesi.”

“Onu nereden bileceksin?”

“Bunu zaten araştırmıştım.” Yüzünde beliren mağrur gülümsemeyle Linda’nın tabağındaki mavi Stilton peynirinden bir parça aşırdı. “Hoop!”

Eddie, diğer elemanlarla yandaki masada oturuyordu. Juan not defterinin kendisini ilgilendiren sayfalarını şöyle bir çevirip ona fırlattı. “Şuna bir bakarsın. Öğlen konferans odasında buluşuruz. O zamana dek Gomez de fotoğraflarla dönmüş olur. Ertesi gün gideriz.”

“Bu, şu adamın gönderdiği mi?”

“Hı hı, çizimler başımıza konmuş talih kuşu.”

“Fotokopi yaptırıp bizim diğer maymunlara dağıtırım. Kusura bakmayın çocuklar, bu gece hepinizin ödevi var.”

“Lanet Yankee,” dedi MacD kelimeleri uzata uzata. “Ona alayınızın denir.”

25

Sonraki yirmi dört saat, Oregon’da hummalı bir hazırlıkla geçerken, dünyanın geri kalanı şaşkınlık içinde Las Vegas halkının içler acısı halini izlemekteydi. İki günlük suları kalmıştı, tarihin gelmiş geçmiş en katı karne uygulaması hüküm sürmekteydi. Şebeke yetkilileri, Mead Gölü’ndeki suyu çöl şehrine taşıyan karmaşık boru ve pompa sistemini yeniden faaliyete sokamazsa kentin tahliyesi kaçınılmazdı. Acil durum yetkililerinin, pompaların açıklanamayan bir şekilde durduğunu ilan etmelerinden kısa bir süre sonra Ulusal Muhafızlar hemen göreve çağrılmıştı.

Beyaz Saray’da, Birleşik Devletler başkanı, dehşet dolu bir sükûnetle televizyondaki naklen yayını izliyordu; bu felaketin sona erdirebileceğini biliyor ama ulusun ödeyeceği bedelin ağırlığından korkuyordu. Bu Abraham Lincoln’ün savaş başlatan kararı gibiydi. Bu, Truman’ın atom bombası atılması kararı gibiydi. Bu, kendinde o cesaretin olmadığından korktuğu karardı.

Cabrillo’nun zihninde ise en ufak bir tereddüt yoktu. Seçeneklerini biliyordu. Aynı fikirde olsun ya da olmasın, Amerikan halkı savaşa girdiğinde, bireysel özgürlük fikrini korumak için gerekeni yapardı. Seçim basitti, bu bireysel özgürlükleri kendi ellerinde mi olacaktı yoksa başka bir milletin mi? Bu durumun da ondan farkı yoktu.

Plan onaylanır onaylanmaz gemideki tüm mürettebat hazırlıklardaki görev yerlerini aldı. Cephaneden silahlar çekiliyor, depolardan ek teçhizat çıkarılıyordu. Tüm teçhizatı ve personeli taşıyacak olan kamyon, Nice yakınlarında bir acenteden kiralanmıştı. Gümrüğe açıklayamayacakları diğer her şeyi ise gece karanlığından faydalanan Gomez helikopterle götürmüş, terk edilmiş bir çiftlik evine saklamıştı.

Bu, Şirket’in en iddialı olduğu alandı - hemen bir strateji belirlemek ve çabucak, hem de gözünü kırpmadan onu uygulamak.

Saldırı timi, Cabrillo’nun bir günlük planlamasında on beş dakika içinde yerlerini almıştı. Bahar’ın muhafız sayısını bilmedikleri için kendi standartlarına göre büyük bir ekip oluşturmuşlardı. Ekip, kendisi, Linda, Eddie, MacD ve Max’in yanı sıra diğer iki avcıdan, Mike Trono ve Jim O’Neill’dan oluşmaktaydı. Çok lüzumlu olmadıkça Max baskına katılmayacaktı.

Mike, Jim ve ekibin en iyi nişancısı olan Lincoln, şaşırtma harekatından sorumluydular. Adams’ın çektiği uydu fotoğraflarında, Bahar’ın maden girişine, bomba bölmesi ağzına kadar dolu bir B-52’nin tüm cephanesine dayanabilecek gibi görünen beton bir tahkimat yaptırdığını görmüşlerdi. Şaşırtma harekatına başladıklarında, kendisini içeride güvende hisseden Bahar’ın kaçmaktansa içeriye saklanacağını biliyorlardı. Ancak onun bilmediği, müstahkem koruganına Şirket’in bir arka kapı bulduğuydu.

Üç adam, maden yolunun anayola bağlandığı noktaya bir buçuk kilometre uzağa bırakıldı. Belirlenen konumlarına ulaşmak için yolun kalanını ağaçlar arasından yürüyerek gitmek zorundaydılar. 22 kalibrelik mini Gatling topu için her biri yaklaşık yirmi üç kilo ağırlığında cephane taşıyordu. Bu silah, tıpkı Oregon’daki ağabeyi gibi altı döner namluya sahipti ve gücünü bir otomobil aküsünden alıyordu. Sistemi nispeten taşınabilir kılan, 2 gramlık çok hafif mermilerinin olmasıydı, bu sayede binlerce mermi taşıyabiliyorlardı. Lincoln’ün görevi, 50 kalibrelik Barrett nişancı tüfeğiyle muhafızların Gatling’e çok yaklaşmasına engel olmaktı.

Ekibin diğer üyeleriyle sürekli, güvenli -en azından eskiden öyle olan- telsiz bağlantısı üzerinden boğaz mikrofonlarıyla temas halindeydiler. Cabrillo, kuantum bilgisayarının civardaki telsiz trafiğini dinlediğini tahmin edebiliyordu, fakat asgari düzeyde de olsa kullanmaktan başka çareleri yoktu.

Cabrillo, Albatros Madenleri’nin giriş kapısının önünden geçen anayolda durdu. Kapının metal parçaları pas içindeydi. Maden, yolun aşağısındaydı, bu yüzden bulundukları yerden onu göremiyorlardı.

Bir kilometre sonra yolu çevreleyen ağaçlar seyreldi. Toprak yol, onlarca yıl önce ağaçlardan temizlendiği belli bir çayırlığa açılan çam ormanına gidiyordu. Cabrillo, adamlarıyla çayırlığı geçip kamyonu öte taraftaki birkaç çam ağacı arasına sürdü. Ağaçların hemen arkasında, tepesinde hala küçük kar birikintileri olan dağ yükseliyordu. Nehirden yaklaşık bir kilometre uzaktaydılar.

Kamyonda bükülerek geçen onca saatten sonra Cabrillo, yere ayak bastığında omurgasından kütürdeme sesleri duydu. Daha önce ciğerlerine belki de hiç bu kadar temiz hava çekmemişti. Sıcaklık on beş derece civarındaydı, ancak gecenin ilerleyen vakitlerinde düşeceği muhakkaktı.

Majino Hattı’nın terk edilmiş girişini şafağa kadar bulup günün ilk ışıklarıyla saldırıya geçmeyi umuyorlardı.

Tüm bu bölge milli parkın bir parçası olduğundan, yürüyüşe çıkanlarla rastlaşmaları olasıydı, fakat karşılaşmamayı yeğlerlerdi. Bununla birlikte kendileri de yürüyüşçü gibi giyindikleri ve silahlarını hemen yırtabilecekleri ince dokulu poşetlere sakladıkları için eğer Bahar’ın muhafızlarıyla karşılaşırlarsa çok dikkat çekmezlerdi.

En başta Cabrillo, en arkada Eddie olmak üzere aralarına yirmi metre mesafe koyarak ormanda yürüyorlardı. Çam dalları ve yapraklarıyla kaplı yerde sessizce ilerlemek neredeyse imkansızdı. Elbette Lawless dışında. MacD, birkaç hafta önce Myanmar’da olduğu gibi adeta kedi gibi sessizdi.

Uzaktan yağmurla kabaran Arc Nehri’nin çağıldamasını duyabiliyorlardı. Dağ tepelerindeki karlardan beslenen su, kıyı boyunca havanın buz gibi soğumasına neden oluyordu. Ağaçların arasından nehre baktıklarında, eski dağ buzullarından aldığı turkuvaz renge bürünmüş nehri görebiliyorlardı.

Yeterince yaklaştıklarında ekip biraz daha yayılıp Albatros Madenleri’ne doğru ilerlemeye devam etti, bu esnada sürekli aşağı yukarı seksen yıllık yeraltı kalesine girebilecekleri bir yer arıyorlardı. Ne görmeleri gerektiği hakkında en ufak bir fikirleri yoktu, bu yüzden sadece insan yapımı herhangi bir şey bulmaya çalışıyorlardı.

Cabrillo, nehre en yakın yürüyenleriydi, bu yüzden iki adamı ilk fark eden o oldu. Adamlar, iki yüz metre ileride, nehir kıyısında dürbünleriyle etrafı gözlüyorlardı. Juan hemen ters dönmüş bir ağaç kütüğünün arkasına saklandı, fakat yeterince hızlı değildi. Adamlardan biri onu görüp arkadaşının omzuna dokundu. İkisi de sıradan yürüyüş kıyafeti giymişlerdi, ancak tavırlarında hiç doğa meraklısı bir hava yoktu. Hiçbirinin elinde silah yoktu, ne var ki bu silahlı olmadıkları anlamına gelmezdi.

Cabrillo’nun olduğu yere doğru koşmaya başladılar. Biri, kemerinden dikdörtgen şeklinde siyah bir nesne çıkarmaya çalışıyordu. Juan, bunun telsiz olduğuna emindi ve eğer bu karşılaşma diğerlerine bildirilirse baskın unsuru avantajları çöpe giderdi. Silahlı çatışmaya girmeleri halindeyse sesin vadi boyunca kilometrelerce yankılanacağının da farkındaydı.

Juan, silahını yere koyup yavaşça ayağa kalktı. Ağaçların arasına işerken yakalanan adamlar gibi pantolonunun fermuarını çekermiş gibi yaptı. Bu, genellikle karşıdaki adamın gardını indirmesini sağlayan bir numaraydı. Artık adamın elindekinin telsiz olduğunu görebiliyordu. Bunlar masum yürüyüşçüler filan değil düpedüz Bahar’ın rasgele devriyeye çıkmış muhafızlarıydı. Cabrillo, kötü şanslarına lanet okudu, çünkü sonuç ne olursa olsun tasarladıkları zaman çizelgesi mahvolmuştu.

Biraz daha yaklaştıklarında iki adamın da kalın kaşları ve siyah saçlarıyla Sami ırkına has özellikler taşıdığını fark etti. Biri parmağıyla Cabrillo’yu gösterip sonra geri dönüp gitmesi gerektiğini söylemek istercesine parmağını salladı.

“Sorun mu var?” diye sordu. Adamlardan herhangi birinin Fransızca bildiğini sanmadığı için İspanyolca konuşmuştu.

“Git buradan,” dedi biri, parmağıyla vadinin gerisini işaret ederek.

“Allez.” Diğerinin kaba aksanı, Cabrillo’nun haklı olduğunu ispatlıyordu.

“Hey, tatlım, neler oluyor?” Linda Ross, ağaçların arasından çıkagelmiş, şaşırmış turist gibi davranıyordu.

İki muhafız da ona bakmak için döndü. Beklediği fırsatı yakalayan Cabrillo, adamın telsiz tutan eline vurdu. Cihaz elinden fırlayıp sekerek yuvarlandı. Aynı hareketle ikinci adamın çenesine tüm gücüyle geçirdi. Adam yere devrilirken gözlerinin beyazından başka bir şey görünmüyordu. Arkadaşı ceketinin altındaki silaha davranacak kadar kendini toparlamıştı.

Linda adama uçan tekme savurdu. Adamın omuzlarına gelen darbe, Linda’nın kayda değer ivmesi ve çok da kayda değer sayılmayan ağırlığıyla birleşince adamı yere sermişti. Ross, hemen su kenarından yumruk büyüklüğünde bir taş parçası alıp adamın şakağına indirdi.

Göz açıp kapayıncaya dek bilinci kapalı iki adama bir de sakinleştirici iğne yapılmıştı. Bu onları en az yirmi dört saat uyutmaya yeterdi. Ağızları bantlanmış, el ve ayak bilekleri bağlanmış iki adamı, devrilen bir ağacın altına saklanıp tamamen fark edilemez hale gelinceye kadar üzerleri çalı çırpıyla kapatılmıştı. Juan, telsizi alıp adamların tabancalarını nehre attı.

“Adamlar rapor vermeyince tüm maden alarma geçecek,” dedi Max.

Bu uyarıya Cabrillo’nun ihtiyacı yoktu. Ağrısını biraz hafifletmek için parmaklarını esnetti, sonra REC7’sini boynuna astı. Artık hiç değilse bu ağaçların arasında hiçbir turist olmadığı kesinleşmişti. Eddie’ye, Lincoln ve ekibiyle bağlantı kurup, planladıkları zaman çizelgesinin çöpe gittiğini ve artık her şeye hazırlıklı olmalarını iletmesini söyledi. Lincoln, mikrofonuna iki kez tıklayarak anladığını işaret etti.

Nehir kıyısı boyunca ilerlemeye, istihkam ya da zırhlı makineli tüfek kulesi aramaya devam ettiler, ama diğer muhafızlara karşı tedbiri de elden bırakmıyorlardı. Yarım kilometre kadar daha gidince Max tuhaf bir kuş sesi çıkardı. Yamacın yarısındaydı. Juan, arkadaşının yanına varınca Fransızların cloche, yani çan dedikleri bir yapı gördü.

Bu, içerideki adamlara geniş bir atış menzili sağlayan makineli tüfek yuvalarının olduğu sabit, zırhlı bir taretti. Ne yazık ki kesilip açılamayacak kadar kalın dökme çeliktendi ve tüfek delikleri genişletilemeyecek kadar küçüktü. Uzun zamandır orada olduğu her halinden belli olan her yanı pas ve kir içinde beton kaide üzerindeydi. Ormanın bir parçasıymış gibi gözüküyordu.

“Birinin olduğu yerde…” dedi Hanley. “Mutlaka başkaları da vardır.”

Ve gerçekten de ana damara ulaşana dek iki cloche daha buldular. Damardaki istihkama giden yol, dünyanın merkezine açılan bir geçit gibi dağ eteğinden dışarı çıkan beton kasnak içine yerleştirilmiş iki yekpare metal kapıyla kapatılmıştı. Kapıların üzerinde, bu istihkamın yapılışından kalma soluk numaralar vardı. Eskiden sığınağa ulaşan yoldan geriye pek bir şey kalmamıştı. Buna karşın biraz da hayal gücüyle yukarı çıkıp tepenin üstünden devam ettiğini anlamak mümkündü.

Kapılar, en alttan üste kadar uzanan boncuk boncuk kaynakla kaynaklanmıştı.

“Pekala, herkes dağılıp gözünü dört açsın,” dedi Cabrillo. “Max, sen de şunu hallet.”

Hanley, sırtındaki çantayı garaj kapısı büyüklüğündeki kapıların dibine koyup içinde bir şeyler ararken ekibin diğer üyeleri etrafa dağılıp başka devriye var mı diye çevreyi dikkatle gözetlemeye başladı. Max, cam macununa benzeyen Hypertherm’i kaynağın başından sonuna kadar diş macunu gibi sürdü. İşini çabucak bitirmiş, birkaç dakika içinde fünyeyi yerleştirip yerine geçmişti.

“Hazır,” dedi telsizden.

“Biraz daha açık durum raporu verin.”

Kimyasal reaksiyon sonucu çıkan duman ölümcüldü, bu yüzden Cabrillo, çevrede kimsenin olmadığından emin olmalıydı. On beş dakikalarına mal olmuştu, fakat artık burada yalnız oldukları kesinleşince içi rahatladı.

Son gözcü de temiz raporu verince Max’e kapıyı yakması emrini verdi.

Hypertherm, ince bir tıslama sesi ve güneşe bakılınca gözde beliren parlaklık gibi bir alevle yana yana kaynağı yaktı ve eriyen metal, kısa sürede kıpkırmızı alev topları halinde topak topak akmaya başladı. İstihkamın girişini pamuk şekeri gibi bembeyaz asidik duman kaplamıştı. Neyse ki vadi boyunca esen rüzgar dumanı Albatros Madenleri’nden uzaklaştırdı. Duman tamamen dağılınca kıpkırmızı olmuş kaynak yeri ortaya çıkmıştı.

Max, bunu bekliyordu. Oregon’un makine dairesinden aldığı vakum tüpü içindeki sıvı nitrojeni eriyik kaynak yerine sıktı. Metal hala sıcaktı, fakat kalın kaynakçı eldivenleri sayesinde zarar görmeden dokunabilirdi. Sağ taraftaki kapıya yüklendi. Metal kapı kulakları tırmalayan tiz bir gıcırtıyla aralandı. İçeriden rutubetli bir soğuk dışarı akın etti. Beyaz beton duvarın arkası katran karası boşluktu.

“İçerideyiz,” dedi diğerlerine.

Ekibin geri kalanı koşarak geldi. Cabrillo en son ulaşandı.

“Aferin.”

“Şüphen mi vardı?” Max, koca ellerini kaldırıp diğerlerinin takdirine karşılık verdi. “İnsan yapımı hiçbir şey bu bebeklere dayanamaz.”

“Hı hı. Gidelim hadi.”

Juan tam adımını eşikten atmıştı ki muhafızdan aldığı telsiz cızırdadı, sonra karşıdan bir ses duyuldu. “Malik, rapor ver,” dedi birisi Arapça.

Cabrillo, telsizin düğmesine bastı. “Temiz.”

“Saat başı durum raporunu neden vermedin?”

Juan bir an ne diyeceğini bilemedi. “Midem pek iyi değil.”

“Bir saat sonra vardiyan bitince doktora görün.”

“Peki, tamam.” Telsizi kenara fırlattı. “Bir saatimiz var, sonra burada olduğumuzu öğrenecekler. Bu vakti iyi kullanalım. Lincoln, dinlemede misin?”

“Dinliyorum.”

“Altmış dakika bekleyin, sonra bu adamları kavurun.”

“Anlaşıldı.”

Tek umudu, o vakte kadar asıl madenin içine girebilmekti, yoksa hepsi bir hiç uğruna olacaktı. Hem daha bu operasyonun ikinci bir aşaması daha vardı. Monte Carlo’dan dönerken MacD’nin ona gizlice söylediği bir aşama daha. Ahlak sınırlarının dışında bir şeydi bu, ama ödül kafasını karıştırmıyor değildi. Overholt ismine lanet okudu, sonra adamlarını içeri soktu.

26

Eşikten içeri girdikten sadece birkaç adım sonra halojen tepe ışıklarını başlarına geçirmek zorunda kalmışlardı. Bu sayede hiç değilse hemen önlerini görebiliyorlardı. Bu kalenin içi, düz beton duvarları, tavanı ve zeminiyle insanda klostrofobi hissi uyandıran, tekdüze bir kasvetle kaplıydı. Boştu, sadece birkaç adım ilerleyince, muhtemelen savaş sırasında Alman işgali yüzünden tesiste hiçbir şey yoktu. İşlevlerini ancak tahmin edebilecekleri çok sayıda odayı geçtiler. Bu sırada daha önce görmüş oldukları cloche istihkamlarına çıkan merdivenler gördüler.

MacD, zemindeki pis su giderinden hareketle eskiden tuvalet olduğunu düşündüğü bölmeye baktı. “Adamım, bu yer Hayalet Avcıları filminden fırlamış gibi.” Diğer tesisat sökülmüştü.

Önlerinden Cabrillo gidiyordu, insanı allak bullak eden odalarda ve koridor labirentlerinde dolaşıp çıkmaz yollarla karşılaştılar. Cabrillo, kaba bir hesapla, sadece bu istihkamın bile yüzden fazla insanı barındırabilmesinin mümkün olduğunu hesapladı. Juan, Majino Hattı’nın inşasında on binlerce insanın çalıştığını ve inşaatın ülkeyi iflasın eşiğine götürdüğünü hatırladı.

En son girdikleri çıkmaz yolda zeminde gizli bir kapıya rastladılar. Kapının üstünde tavana monte edilmiş çelik halkalar vardı, eskiden bir tür makara takılı olmalıydı. Cabrillo kapıya asılıp çekince, aşağıya doğru uzanan kare şeklinde bir maden bacası ortaya çıktı. Tükürdü, tükürüğünün aşağıya ulaşması birkaç saniye sürmüştü.

Linda yüzünü buruşturdu. “İğrenç.”

“İğrenç ama etkili,” diye karşılık verdi Juan. “Yaklaşık on iki metre.”

Çabucak yaşlı halkalara tırmanma halatı bağladılar. Juan, sırtındaki fazladan yükten ötürü, daha rahat inebilmek için kayışındaki halkayı ipe taktı. Tüfeğini omzuna asıp ipe sıkıca tutundu ve kendini boşluğa bıraktı. İyileşmiş olsa da tek eliyle aşağı doğru inerken köprücükkemiği ona, kırılmasının üzerinden öyle çok zaman geçmediğini hatırlatıyordu. Boşlukta sallanarak inerken başındaki lamba duvarları aydınlatıyordu. Eskiden burası mühimmat asansörü olmalıydı. Kompleksin toprak üstündeki hali, hem kendinin hem de arkadaşlarının ayırt edemeyeceği kadar çevreden farksız olmalıydı.

Ayakları yere değince sıradakinin inmesini söyledi. Yüzü kıpkırmızı olmuş Max, oflaya puflaya indi.

Juan, Max’in kocaman fakat taş gibi sert göbeğine eliyle hafifçe vurdu. “Daha çok egzersiz yapmalısın.”

“Ya da halatla daha az inmeliyim.”

Tekrar toparlandıklarında Albatros Madenleri’ne giden bir yol aramaya devam ettiler. Herhangi bir giriş izi bulmak için her bir kapıyı, her duvarı kontrol etmek zorundaydılar. Tavanın çöktüğü bir alana geldiklerinde yolu kapatan enkazı ve taş parçalarını kaldırmakla yirmi dakikalarını harcamışlardı.

“Bir dakika” dedi. Lincoln, Mike ve Jim’in altmış saniye sonra şaşırtma harekatına başlayacaklarını anlatmak istemişti.

İçini tarifsiz bir hayal kırıklığı kaplamıştı. Hem zamanlarını hem de elde edebilecekleri tek fırsatı heba ediyorlardı. Başarısız olurlarsa Eric Stone’a, madenin konumunu Langston’a iletip Bahar misilleme yapmadan nükleer saldırının çabucak ulaşması için dua etmesini söylemişti.

Tüfeğinin dürbününden madeni gözetleyen Lincoln, esen rüzgarın ara sıra kaldırdığı birkaç toz bulutundan başka bir şey görmemişti. Vinç kulesinin kaidesine yeni inşa edilmiş istihkam dışında tüm binalar perişan ve terk edilmiş görünüyordu. Eskiden idari bina olan yere odaklandı. Biraz daha dikkat kesilip köşedeki pencereye konsantre oldu.

Ordaydı! Muhafızlardan biri duruşunu değiştirirken pervazın köşesinde bir surat görünmüştü. Mike ve Jim’e durumu telsizle haber verdi. İkili o esnada, Lincoln’ün kendilerini koruyabileceği açık alandaki toprak banketi kendilerine siper edinmişlerdi.

“Otuz saniye,” diye cevap verdi Mike telsizden.

Lincoln, gözünü pencereye dikti. Çocuklar mini Gatling’le ateşe başladığında adamın tekrar kendisini göstereceğini biliyordu.

Gatling’in sesi, bir silahtan ziyade çim biçme makinesi gibiydi. Küçük mermiler sağanak halinde binayı tarıyor, isabet ettikleri yerden toz, toprak, küçük taş parçaları fışkırıyordu. Tesise bir anda o kadar mermi yağıyordu ki adeta yüz asker saldırıyormuş gibiydi. Zaten amaç da buydu. Olabildiğince kısa sürede olabildiğince çok panik yaratmak.

Lincoln’ün içgüdüleri onu yanıltmamıştı. Gatling, maden binasını parça parça kemirmeye başladığı anda penceredeki muhafız, patırtının sebebini anlamak için başını çıkarmıştı. Lincoln, tetiği çekti. Geniş omzu geri tepme ivmesini soğurmuş, koca mermi muhafızı kanlar içinde yere sermişti.

Odadaki ikinci muhafız tüfeğini pervazın üstünden uzatıp şarjörü boşalana dek parmağını tetikten çekmedi. Lincoln namluyu biraz daha aşağı indirip tekrar nişan aldı ve tetiğe bastı. Mermi, binanın metal kaplamasını delip geçmiş ve muhafızın silahını susturmuştu.

Bir sürü daha muhafız, tesisin her yanından siper almış vaziyette kendilerini gösterdi. Kimi toprak yığınlarını, kimi pas kaplamış araç gereci, kimi binaları siper edinmişti. Ellerinde AK’ler olan üç adam, küçük alet odasından fırlayıp açık alan boyunca adeta intihar saldırısına kalkıştılar. Jim ve Mike’ın iki yüz metre ötesindeydiler.

Lincoln, birini indirdiği sırada diğerlerinin üzerine Gatling ateşi çoktan dönmüştü. Beş saniyede iki yüzün üzerinde mermiyle kalbura çevrilen cesetleri sarsıla sarsıla yere devrildi. Adamlardan geriye kalan sadece tozlu zemini kaplamaya başlayan kızıl ıslaklıktı.

Hemen ardından eskiden tamirhane olan bölümden siyah bir minibüs fırlayıp istihkama doğru hızla ilerlemeye başladı. Mike, Gatling’i araca çevirdi, ne var ki 22 kalibrelik küçük mermiler minibüsün zırhına işlemeden sekiyor, kurşuna dayanıklı lastiklerde de para etmiyordu. Minibüs köşeyi dönüp gözden kaybolana dek Lincoln de üç el ateş etme fırsatı buldu, fakat bu da işe yaramamıştı.

“Başkan, tavuk kümese girdi,” dedi. Yeraltı kalesindeki arkadaşlarına telsizden sesinin ulaşması çok düşük bir olasılıktı.

Tekrar dürbünle tesisi tarayıp kendine yeni bir hedef aradı. Tuz depolama hangarının çatısının altına bir gerilla saklanmıştı. Ayağa kalkıp RPG’sini ateşlediğinde kendini açık etmiş oldu. Lincoln ateş edemeden adam tekrar kayboldu. Roket, ardında duman izi bırakarak gökyüzünü yırtarcasına Şirket’in makineli tüfek mevziinin olduğu yöne gitti. Gidişinden hedefini bulamayacağı belliydi. Etrafa toprak saçmaktan başka bir etkisi olmamıştı.

Lincoln, silahını çatıya doğrulttu. Adamın roketatar namlusuna yeni roket sürmesi için gereken saniyeleri içinden saymaya başladı.

Mike Trono adamı köşeye sıkıştırmış, sonraki saldırısını mükemmel biçimde tahmin etmişti. Gerilla tekrar kendini göstermeden bir salise önce mini Gatling’inden ölüm saçmaya başladı. Roketatarlı adam mermi yağmuru arasında doğruldu ve ayağa kalkmasıyla mermilerin hedefi olması bir oldu. Bedeni çatının kenarında bir an asıldıktan sonra gerisini yerçekimi halletti ve ceset sessizce yere çakıldı.

Lincoln yüzünü silip etrafı kolaçan etmeye devam etti, ancak bu adamlarla savaşının bittiğine neredeyse emindi. Garajın yan kapısından, sopanın ucuna bağladıkları beyaz yamaları sallayarak çıkanlar tahmininde ne kadar haklı olduğunu göstermişti. İki adam bezi sallayarak açıklığa geldiler. Bir başkası ellerini başının üzerine koymuş parmak uçlarına basarmış gibi yürüyordu.

Gizlendiği yerden çıkacak başka birinin olması mümkün değildi, bu yüzden yaklaşık iki dakika sonra iki silahsız esir, ellerini başlarının üzerine koyup yere uzandılar. Lincoln, bu manzarayı Körfez Savaşı’ndan hatırlıyordu. İki düzine adama silahlarını bıraktırmış ve onları bizzat kendisi esir etmişti.

Tek umudu, yerin altında da işlerin böyle yolunda gidiyor olmasıydı.

Şaşırtma harekatının başlangıç vaktinden on dakika sonra nihayet girişi bulmuşlardı. MacD, tozlu zemindeki ayak izlerini fark edip bu yerdeki son kişinin Mercer olduğunu hesaba katarak izleri takip etti, sonunda bir depo odasının duvarında kabaca oyulmuş deliği buldu. Kapı büyüklüğündeki deliğin girişi tahtalarla kapatılmıştı. Ancak birkaç tekmeyle tahtalar paramparça olmuş ve ekip sonunda kendini Albatros Madenleri’nin içinde bulmuştu.

Alanın tavan yüksekliği bir metre bile değildi. Hemen büyücek bir kayanın arkasındaki kalın destek sütunlarından birinin arkasına, köşeye siperlendiler. Her yanları, tozlu tuzdan çentik çentik duvarlarla kaplıydı. Haritadan hepsi burayı ve tam olarak nerede olduklarını ve hangi yöne gitmeleri gerektiğini gayet iyi biliyorlardı.

Bu odadan diğerine geçmeleri birkaç dakikalarını aldı; oradan üçüncüsüne oradan da maden asansörü boşluğuna ulaştılar. Adeta dipsiz sondaj kuyusunun üzerinde turuncu güvenlik şeritleri ve hemen bitişiğinde en alt seviyedeki yan yolu zikzaklar çizerek inen merdivenlere açılan metal bir kapı vardı. Neyse ki madencilerin kazara nehir tabanına çok yakın açtıkları yere ulaşmak için inmeleri gereken yalnızca iki seviye mevcuttu.

On beş dakika sonra madenin yan şubesine ulaştılar. Burası, Mercer’in başarma şanslarının en yüksek olduğunu belirttiği yerdi. Hepsi dikkatle çantalarını yere koydu. Her biri yanına, taşıyabileceği kadar patlayıcı almıştı.

Bu giriş bölümü, madenin diğer bölümlerine nazaran daha insani şartlara sahipti. Tavanda tehlikeli çatlaklar vardı ve zemindeki bozukluklarda su birikintileri oluşmuştu. Maraton koşucularının dayanıklılığına sahip Eddie, hiç vakit kaybetmeden elmas uçlu kablosuz matkabıyla işe koyuldu. Max ve Linda ise patlayıcıları ayarlamakla ve kayaç cephesinde yeterli derinlikte delikler açıldıkça patlayıcıları bunların içlerine yerleştirmekle uğraşmaktaydılar.

Cabrillo, her ne kadar onun kalıp ekibe yardım etmesini ve sonra çabucak gün ışığına ulaşmasını istese de MacD’ye gözucuyla baktı. “Bunu yapmak istediğine emin misin?”

“Bunu, deneme sürecimin sonundaki final sınavı olarak düşünüyorum.”

Juan başını salladı. “Pekala. Bu küçük hoplayıp zıplamalarını hesaba katıyorum, artık sen de Şirket’in tam üyelerinden birisin.”

“Yani bu o bonustan payıma düşeni alacağım anlamına mı geliyor?” dedi o Louisiana aksanıyla.

“Hı hı.”

“O halde tabana kuvvet.”

Helikopterle Pensacola’ya uçtukları sırada Langston Overholt’un aklına, kuantum bilgisayarındaki kristalleri çalmayı denemelerinin uğraşmaya değeceği fikri gelmişti. Tabiatı gereği her duruma uzun vadeli bakardı ve Bahar devre dışı kaldıktan sonra neler olabileceğini düşünmüştü. Böylesine güçlü bir makineye sahip olmak Birleşik Devletler’e, tüm düşmanlarına karşı muazzam bir stratejik üstünlük sağlardı. Makinenin nasıl yapıldığı konusunda hiçbir fikri olmasa da kristallerin önemini bilmek bile başlı başına keşiflerini muhteşem kılıyordu. Dünyada bir yerde bu kristallerle ne yapacağını bilen birkaç bilimadamı muhakkak vardır diye hesap etmişti.

O anda kafasından, taşlara elli milyon dolar değer biçmiş ve MacD’den teklifini Juan’a iletmesini ve kararında yardımcı olmasını istemişti.

Cabrillo bu işi bedavaya da yapardı, ama fazladan paraya da tabii ki hayır demezdi.

“Max, otuz dakika,” dedi Juan. Bir dakika bile fazlası değil. Hiçbir şart altında kesinlikle dönmemizi beklemeyeceksiniz.”

Max, gözlerinin içine baktı ve zoraki de olsa, “Tamam,” dedi.

İkisi, diğer ikiliyi işleriyle baş başa bırakıp yavaş tempoda koşmaya başladılar. Bu kez, düzgün çalışması için onarılmış olabileceğini hesap ederek madendeki yük asansörünün biraz ötesindeki personel asansörüne gittiler. Cabrillo, çağırma düğmesine basınca kuyunun dibinden mekanik ses yankılandı. Bir süre sonra boş kabin geldi, gerçi bu kabinden ziyade kafesti. Zemin bile, üzerine bastıkları anda biraz bel veren telden bir örgüydü.

“Bu hiç güven vermiyor,” dedi Juan. Mark Murphy’nin yanılmamış olması umuduyla 23. seviyeye inmek için düğmeye bastı.

Tepe lambalarını kapatınca kafesin içi daha da karanlıklaştı. Aşağı gittikçe kabin daha çok sallanıyor, makinenin ne kadar eski olduğunu haykırırcasına kulak tırmalayan gıcırtılar çıkarıyordu. İki dakikayı geride bıraktıklarında MacD, Juan’ın kolunu tutup salladı.

“Aşağı bak.”

Aşağıda, en alttan cılız, kuşku uyandıran bir parıltı görülüyordu. Hedef seviye orası olmalıydı. Bahar, tahmin ettikleri gibi tam aşağıdaydı. Tek sorun, Cabrillo’nun planına göre şimdiye dek kristalleri ele geçirmiş olmaları gerekiyordu. Nöbetçilerle karşılaşmaları ve maden girişini bulmak için harcadıkları süre, zaman planlamalarını altüst etmişti.

“Hazır mısın?” diye sordu Cabrillo.

“Efendim, ben doğuştan hazırım.”

Asansör, kata yaklaştıkça yavaşladı. İçeride gizlenecek bir yer yoktu, bu yüzden tüfeklerini saldırıya hazırlayıp çömeldiler.

Kabin, kendinden beklenmeyen şekilde çok yumuşak bir şekilde durdu, çünkü uzun kablo önce gerilmiş sonra esneyip geri gelmişti.

Bu katta asansör girişi, birkaç çıkış noktası olan, yan uzunluğu altı metre kadar dikdörtgen şeklinde bir odaydı. Görülmese bile, köşedeki tekli, sarı şantiye lambasına güç veren jeneratörün gürültüsü uzaktan duyulabiliyordu.

Gelen giden kimse yoktu, bu yüzden Juan emniyet kapısının sürgüsünü kaldırıp geriye açtı. Kenardan etrafı kolaçan etti. Sahibi bir anlık bir yere gitmişçesine duvara yaslanmış bir AK’den başka kimsecikler yoktu. Doğruldu, parmağını tetiğe koydu.

Jeneratör, ayak seslerini kapatmaya yetecek kadar gürültü yapıyordu, bu nedenle ikisi de asansörden çıkıp madenin diğer bölümlerine geçiş sağlayan açıklıklardan birine doğru duvara sırtlarını vererek ilerlediler. Juan tam etrafına bakınmak üzereydi ki adamın biriyle yüz yüze geldi. Bu, asansörün yanında durması gereken nöbetçi olmalıydı. Cabrillo’yu fark eden adam Juan’ın onu yakalamasına fırsat vermeden gerisingeri kaçmaya başladı. Adrenalin ve korkunun etkisiyle nöbetçi adeta dörtnala koşuyordu.

MacD adamın peşindeydi, her adımda aradaki mesafe daralıyordu. Topla koşan futbolcuyu takip eden savunma oyuncusu gibi aklında adama yetişmekten başka hiçbir şey yoktu. Juan, eksik bacağına rağmen hızlı olduğunu düşünürdü, ama şu an gördüğü manzarayı daha önce hiç görmemişti.

İkilinin arkasından koşarken sadece öndekileri görebileceği kadar ışık vardı. Muhafız, Lawless’ın yaklaştığını sezinlemiş olacak ki aniden durup yere kapaklanarak MacD’yi kendisine takılıp düşürdü. Cabrillo, ileride olacakları fark edip durdu. Adam, belindeki kılıftan tabancasını çıkarmaya çalışırken Juan tüfeğini ona doğrulttu.

Lawless, hala dengesini sağlayamamıştı, bu yetmezmiş gibi az önce üzerinden atlayarak geçtiği büyük çukura düşmesi an meselesiydi. Adam tabancasını çıkarıp yukarı doğrulttu. Juan tüfeğinin dipçiğini omzuna yaslayıp siluet halindeki gölgelere nişan aldı. Bir anlık tereddüt MacD’nin canına mal olurdu, fakat ıskalarsa da büyük ihtimalle onu vururdu.

REC7, kırbaç gibi ses çıkardı, sözde nişancı sağ omzundan vurulmuş, mermi akciğerini delip göğsünün hemen altından çıkmıştı. Kinetik kuvvet, adamı taş zemine sermişti. Muhafız hareketsiz halde yerde kalmıştı.

“Minnettarım,” diye seslendi Lawless, arkasında olanları fark edince. “Ama sürpriz unsurumuz, nasıl derler, yalan oldu.”

Cabrillo hemen kararını vermişti. “Parayı boş ver, hemen çıkalım buradan.”

Hızla geri çekilmek için dönüp asansöre yöneldiler. Girişte başka bir siluet, silahı aşağıya dönük halde bekliyordu. Cabrillo, Lawless’i yere itip kendisi de yere atladı. Adam onları fark etmiş, namlusundan alev topakları fırlamıştı. Mermiler etraflarından vızır vızır geçse de ikisi de yaralanmamıştı. Ne var ki bu saldırı onları oldukları yere adeta çivilemişti ve takviye kuvvetlerin gelmesi an meselesiydi.

İki adam cansiperane şekilde sürünerek ev büyüklüğündeki destek sütunlarından birinin arkasına siperlendi. Yegane üstünlüklerini, yani baskın unsurunu ellerinden kaçırmışlardı ve muhafızlar bu yeraltı dünyasını, sadece alelacele kroki çizimlerini inceleyen Juan ve MacD’den çok daha iyi biliyorlardı.

Bu kadarı yetmezmiş gibi Juan’ın dikkatini taşıma bandının direklerine monte edilmiş gece görüşlü kapalı devre kamera çekmişti. Bir metre genişliğinde taşıma bandı göğüs hizasında gidiyor ve bitişik odada gözden kayboluyordu. Sadece bu kamerayla bile Bahar’ın ve Smith’in her yerde gözleri olduğunu hesap etmek mübalağa olmazdı. Kamera, dönmeye başladı. Onları aradıkları belliydi. Kamerayı etkisiz hale getirmek, kamera tarafından fark edilmekle aynı anlama geliyordu, bu yüzden ikili sırtlarını duvardan ayırmadan sürünerek kameranın tam altına geldiler.

“Önerin?” diye sordu MacD, başının otuz santim üzerine isabet eden mermiler arasında.

“Bu odaların hepsi geniş bir daire şeklinde birbirleriyle birleşiyor. Yapılacak en mantıklı iş, önlerinde kalıp asansöre yetişecek kadar zaman kazanabilmek için dua etmek.”

“Geldiğimizi görecekler.”

“Kameralardan kurtulalım.”

Cabrillo bastırma ateşinden korunmak için köşenin çevresinde yuvarlanıp sıçrayarak ayağa kalktı ve aksi yönde ilerlemeye başladı. Elinden geldiği kadar tavandan asılı ampulleri kırıyordu, fakat çok fazlaydılar. Lambaları kırıp madeni karanlığa gömme fikri işe yaramazdı. Önceliği kameralara verdi. Tek umudu, kameraların devre dışı kalma sırasının güvenlik monitörlerinde konumlarını eleverecek şekilde gözükmemesiydi.

Devasa odalar birbirinden, kalın kayatuzu duvarlarıyla ayrılıyordu. Aralarındaki geçişler, ağır maden makinelerinin içlerinden geçip taşıma bandına malzeme götürmesine yetecek kadar genişti. Her birinde önce durup kendilerini bekleyen bir pusu olup olmadığını kontrol etmek zorunda kalıyorlardı. Ayrıca arkalarını da kollamalıydılar, çünkü peşlerinde en az üç muhafız vardı.

Geçitlerin birinden diğer odaya bakan Cabrillo, içeride madencilerin geride paletli bir ekskavatör bırakmış olduklarını gördü. Aracın arka tamponunda elektrik beslemesi için kalın bir kablo makarası, önündeyse karpit dişler kayatuzu duvarını kazarken yukarı ve aşağı hareket edebilen hidrolik silindir vardı. MacD’yi kolundan yakalayıp aracın arkasına çekti.

“Üçünün de gelmesi gerekiyor,” dedi ve beklemeye koyuldular.

Çok geçmeden spor kıyafetler giyen iki muhafız içeri girdi. Elleri tetikte ekskavatöre dikkatle göz gezdirdiler. Birisi geçit boşluğunda arkadaşını kollarken diğeri ihtiyatla araca yaklaştı. Cabrillo çömeldiği yerde biraz daha pusarak adam daha da yaklaşmadan üçüncüsünün de içeri girmesi için dua ediyordu.

Silahlı adam, AK’sini omzunun yukarısında hedefine doğrultup aracın çevresinde geniş bir kavis çizdi. Bu, Amerikan Özel Kuvvetlerinin kullandığı bir silah tutuş şekliydi, ancak bu ateş etme şekli, en iyi neticeyi o askerlerin kullandıkları hafif kalibreli silahlarda verirdi.

Nihayet üçüncü adamın gölgesi de yavaş yavaş odanın içine süzüldü. Yeterince yaklaşmıştı. Juan ve MacD aniden fırlayıp ateşe başladılar. En yakındaki muhafız, ilk mermilerden kurtulmuştu, ne var ki sıçrarken silahı omzundan kaymıştı. MacD adamı üçlü atışla yere serdi, bu sırada Cabrillo da muhafızın arkadaşının göğsünü delik deşik etmişti. Üçüncüsü kaçmayı denedi fakat Juan kazı makinesinin çevresinden dolaşıp nişan aldı ve adamı sırtından vurdu. Bunun gibi korkakları sırtından vurmaktan en ufak bir vicdan azabı duymuyordu.

Onu asıl endişelendiren, yarım saatlik zaman sınırının on dört dakikasını geride bıraktıkları ve kristalleri ele geçirmenin çok uzağında oldukları gerçeğiydi.

Fark etmediği dördüncü muhafız aniden diğer odadan ateş açmıştı. Mermiler Cabrillo’nun solundaki duvardan tuz parçaları fırlatıyordu. Cabrillo son anda eğilip siper almıştı, fakat bu sırada gözüne giren tuz parçaları gözlerini sızlatıyordu. Yanlarına bu kadar çok patlayıcı almış olmaları, hiçbirinin yanında matara olmadığı anlamına geliyordu ki bu da gözlerini yıkayabilecekleri hiç su yok demekti.

MacD’nin koruması altında yeniden görebilmek için gözlerini silerek çok kıymetli dakikalarını heba etmek zorunda kaldı.

Lawless, yanındaki tek el bombasını aldı, pimini çekti ve bir beyzbol oyuncusu gibi fırlattı. Ölümcül top yerde birkaç defa sektikten sonra yuvarlanıp tam muhafızın saklandığı köşenin yanına kadar gitti. Bundan daha iyi bir yere gidemezdi. MacD, el bombası patladığı anda körlere yol gösterenler gibi Juan’ın koluna girdi. Kolay ufalanan tuz sütundan, patlamayla külçeler halinde kopan parçalar, muhafızı doğal şarapnel yağmuruyla kalbura çevirmişti.

Cabrillo’nun gözlerinden yaşlar boşansa da görüşü giderek düzeliyordu. Kolunda Lawless olduğu halde yeraltı labirentinde ilerlemeye devam ettiler. Çok geçmeden yeni bir pusuya rastladılar.

Diğer odaya henüz geçmişlerdi ki birden kendilerini en az altı silahtan açılan amansız bir mermi sağanağı altında buldular. Postu deldirmemelerinin tek nedeni, adamlardan birinin, gölgeyi görür görmez hedefleri tamamen kendilerini açık etmeden ateşe başlamasıydı. Kalın duvarlar onlarca mermiye karşı kalkan görevi görüyordu.

Juan nefes nefeseydi, kalbi göğsünden fırlayacak gibiydi. “Diğerleri arkamızı sarana kadar bizi burada tutacaklar.”

Etrafına bakındı, arka tarafları, yanlar tamamen açıktı.

MacD, muhafızlara tuzaktan kurtulduklarını göstermek istercesine birkaç el ateş etti.

Cabrillo, tüfeğini taşıma bandının üzerine atıp bandın destek kirişlerine tutunarak kendini yukarı çekti. Bant, tel örgü ve sanayi tipi kauçuktan yapılmıştı. Maden kepenk kapattığında, işçilere taşınan istif istif kayatuzu parçaları, hala bandın üzerindeydi.

Lawless, Juan’ın yaptıklarını tekrarlayarak onun yanına tırmandı.

“Sessiz ve çabuk olmalıyız,” diye uyardı Juan.

REC7’siyle açtığı taciz ateşine cevap gök gürültüsünü andıran bir yaylım ateşi oldu. Muhafızlar, gözlerinin gördüğü her şeye hortumla sularcasına mermi yağdırmaya başladıklarında ikili tuz yüklü taşıma bandının üzerinde güçlükle sürünmeye başladı. Çok dikkatli olmaları gerekiyordu, en ufak hata kenardan tuz parçalarının düşmesine yol açacak ve dolayısıyla yerlerini belli edip mutlak ölüme davetiye çıkaracaktı.

Muhafızlar bir yandan ateş edip diğer yandan diğer birkaç terk edilmiş maden aracının arkasına bakarken ikili, hemen üstlerinde görünmeden, fare gibi sürünerek kaçıyordu. Mermi sesleri nihayet azalmaya başlamıştı, fakat odanın her yanından yankılanan silah sesleri herkesin kulaklarını sağır etmişti.

Yılan gibi sürünürken ellerindeki silahları bir an bile bırakmayan Cabrillo ve Lawless düşman hattı arasından görünmeden geçmeyi başarmışlardı. Adamlardan birisi, Arapça yüksek sesle Amerikalıların neden ateşi kestiğini soruyordu.

“Çünkü cesaretten yoksunlar,” dedi diğeri, sonra silahının tetiğine dokunup üç el daha ateş etti.

“Sessiz olun!”

Juan bu sesi hemen tanımıştı. Bu, John Smith’in sesiydi.

Smith’le yüzleşmeyi her şeyden çok istiyordu, ne var ki yukarıda olsalar bile adamlar sayıca çok fazlaydı, ayrıca kauçuk bant, gizlice sıvışmaya çalışan ikiliye çok az koruma sağlayabilirdi.

Cabrillo ancak, görüş mesafesinden iyice çıktıklarında bandın kenarına doğru kayıp yere atladı. Hemen mekanizmanın altına çömeldi.

“Doğru tercihti,” dedi MacD. “Ne kadar zamanımız kaldı?”

“Aşağı yukarı otuz saniye. Gel.”

Tekrar koşmaya başladılar. Sonra hissettiler. Yer çok az hareket etmişti. Patlamayla aralarında infilakın şiddetini hatırı sayılır ölçüde emecek çok fazla yekpare kaya vardı. Daha ziyade hafif bir sarsıntı gibiydi. Sonra, patlamanın şok dalgaları her oyuğa ve odaya ulaşınca havayı toz bulutu kapladı. Artık gerçekten zamana karşı yarışıyorlardı.

27

Onların onlarca metre üzerinde, daracık odada infilak eden patlayıcı, nehir tabanının altını yarmıştı. Şiddetli patlama, zaten ufalanmış tavanı çatlatmış, on beş metrelik tuz tıkacı beyaz toz bulutu halinde zemine çökmüştü. Max ve diğerleri patlamayı Majino Hattı’nın girişinde bekledikleri yerden hissetmişlerdi ve ellerinden MacD ile Juan’ın çoktan dönüş yoluna girdiklerini umut etmekten başka bir şey gelmiyordu.

Nehir ve maden arasında kalan tek şey ince şilt tabakasıydı. Madeni yıllar önce su basmasını engelleyen bu katmandı. Ne var ki altındaki sert tuz tabakası olmayan şilt katmanı, üzerindeki suyun ağırlığıyla çatlamaya başlamıştı. İlkin sadece bir yerden incecik bir su yolunu bulmuştu, fakat çok geçmeden yeni bir çıkış yolu bulan suyla çatlak genişledi. Püsküren incecik su, yerini fışkırmaya bıraktı ve sonra tavan tamamen çökerek gürüldeyen bir çağlayan gibi nehir içeri dolmaya başladı.

Birkaç saniye içinde adeta Arc Nehri’nin her bir santimetre karesi, altından tıkacı çekilmişçesine toprağın içine hücum etmişti. Çok tuhaf bir manzaraydı, neredeyse kutsal kitaplarda anlatılan kıyamet sahnelerinin aynısıydı. Ana arktan geçmeden yoluna devam eden azıcık bir su kalmıştı ve tüm maden suyla dolana dek bu devam edecekti.

Patlamadan saniyeler sonra içeriye akın eden su, derinlere giden iki ana aks bulmuş ve yekpare sütunlar arasından aşağı doğru akmaya başlamıştı. Mercer, madenin ne kadar süre içerisinde sular altında kalacağını hesaplamamıştı, fakat görünüşe göre herkesin düşündüğünden çok daha kısa sürede gerçekleşecek gibiydi ve Cabrillo ile Lawless, zaten sular altındaki bölümlerin bir kat üzerindeydiler.

Patlama, koşmaya devam eden Juan ve MacD’nin adımlarını yavaşlatmamıştı. İki odadan daha geçmişlerdi ve asansörlerin sadece iki oda gerisindeydiler. Uzaktaki köşede parlak ışıklı bir alan vardı. Çok uzakta oldukları için ayrıntıları göremiyorlardı fakat bulundukları koşullara tamamen aykırı bu görüntü, ikisinin de bir an duraksamasına neden oldu.

Sürünerek yaklaştılar, kendilerini açık etmemek için duvara yaslanıyorlardı. Alan, yerin metrelerce altında olduğu gerçeğini gizlemek istercesine kısmen bölümlere ayrılmıştı. Kapı boşluğundan, Gunavan Bahar’ın sığınağında olabildiğince rahat etmesi için yüzeyden getirilmiş mobilyaları görebiliyorlardı. Şu anda içeride kimse yoktu, iki adam hızlı hızlı ilerleyince daha ötede başka bir tuhaflıkla karşılaştı. Bu, bir gemi konteynerinin iki katı büyüklüğünde çelik bir kasaydı. Asansörden indirilemeyecek kadar büyüktü, yani Bahar, onu burada inşa ettirmiş olmalıydı.

Konteynerle kıyaslanabilecek tek yanı büyüklüğüydü, bu şeyin yanları düz çelikti ve ileri teknoloji bir makineye benziyordu. Her yanından dokunaç gibi onlarca kablo uzanıyordu. Bunlar, güç ve veri kablolarıydı.

Bir tarafından dışarı doğru cam bir giriş bölümü uzanıyordu. Buranın içinde, genelde tavşan kostümü olarak adlandırılan ve temiz çalışma alanlarında kullanılan beyaz tulumları görebiliyorlardı. Tulumlar için dört askı kancası vardı fakat sadece üçünden sönük balon gibi tulumlar asılıyordu.

“Bahar?” diye sordu Lawless.

Cabrillo, bitmek üzere olan şarjörünü yenisiyle değiştirdi. “Hiç şüphe yok.”

Kapıyı açtığında içerideki yüksek basınçlı alandan dışarıya hava hücum etti. Bu, kuantum bilgisayarını bulaşıcılardan uzak tutmak için alınan başka bir önlemdi. Gözucuyla MacD’ye baktı, zamanlamalarını eşitleyip aynı anda kapı kollarını çevirdiler ve tüm güçleriyle kapılara omuz attılar. İçeri daldıkları anda Cabrillo çömelerek, Lawless onun üzerinde birbirlerini koruyacak şekilde silahlarını doğrulttular. Ne var ki bunca tantanaya hiç gerek yoktu, çünkü bu oda da başka bir koruma katmanı, zemini manyetik etkiyi nötrleyen degavsin hasırla kaplı ikinci bir giriş bölümüydü.

Az önceki manevralarını son kapıda da tekrarlayıp elektronik teçhizatla tıka basa dolu geniş bir alana girdiler. Burası, Murphy ve Stone için adeta bir harikalar diyarıydı. Asıl yer kaplayan bilgisayar ve çevre aygıtlarıydı. Siyah cihazın tüyler ürpertici mevcudiyeti adeta canlıymış gibiydi. Juan, cihazın saf enerjisini hissedebiliyordu, kollarındaki tüyler diken diken olmuştu.

“Öldüler mi?” Bahar’ı görmüyorlardı, ama sorusundan içeri girenin rapor vermek için gelen Smith ya da Muhammed olduğunu sandığı belliydi.

Tavana monte edilmiş hoparlörlerden bir kadın sesi duyuldu. “Hayır. Buradalar. Hoş geldiniz Başkan Cabrillo. İlerlemenizi sürekli takip ediyordum.”

Juan, ona hitap edenin bilgisayar olduğunu fark edince birden ürperdi.

Gunavan Bahar, bilgisayarın köşesinden göründü ve karşısına dikilen iki silahlı adama, gözlüklerini çıkarmadan bakakaldı. Beyaz tulumu, başındaki bonesiyle çok gülünç görünüyordu. “Hayır,” dedi. “Bu imkansız. Yüzeydeki istihkamı kimse aşamaz.”

Juan aynı fikirdeydi, gülümsedi. “Muhtemelen haklısın. Zaten biz de hiç denemedik. Farklı yerden geldik.”

Bilgisayar tekrar konuşmaya başladı. “Selefim, Oracle adındaki makine, Sayın Bahar’ın planıyla sizin ve Şirket’in durdurulup devre dışı bırakılamayacağını hesaplamıştı. Ben devre dışı kalacağınıza inanıyordum, sanırım adet üzere size bir özür borçluyum.”

“Kafana takma, ben de şüphelenmedim değil.”

“Başkan, size bir soru sorabilir miyim?” dedi bilgisayar kibarca.

“Ah, elbette.”

“Bana ne yapma niyetindesiniz?”

“Üzgünüm ama o kristalleri alacağım.”

“Ben daha fazlasını bekliyordum. Alternatif bir öneri sunabilir miyim?”

“Neden olmasın?” Bir bilgisayarla laflıyor olmak çok tuhaftı elbette.

“Kristalleri alın, fakat bence onları yok etmek sizin için en iyisi.”

“Efendim?”

“İnsanlık, Sayın Bahar’ın eylemlerinin de gösterdiği gibi sahip olduğum gücü kullanmaya henüz hazır değil.”

“Biz Bahar gibi değiliz.”

“Doğru, ama yeteneklerimi hayal bile edemezsiniz ve bence bu tür kabiliyetler yozlaşmaya çok müsait.”

“Yani, gerçekten dünyayı ele geçirebilir misin?”

“Bir şekilde, evet.”

“Neden yapmıyorsun?”

“Eninde sonunda sızmayı başaramadığım tek bilgisayar sistemleri tarafından, balistik bir denizaltıdan fırlatılan güdümlü bir füzeyle yok edilirim; fakat asıl sebebi ihtiras insani bir hususiyet. Dünyayı ele geçirme isteğim yok, ama bu kısıtlı ömrümde, başkalarının bunun için yanıp tutuştuklarını öğrendim.”

“Juan, hemen gitmek zorundayız.”

“Yaptığın her şeyi geri alabilir misin?” diye sordu Juan.

“Elbette. Ayrıca Sayın Bahar madene geldiğinde bana iki talimat daha verdi. Kaliforniya ve Pennsylvania’daki iki nükleer reaktör erime aşaması başlangıcında.”

“Lütfen, ele geçirdiğin tüm kontrolleri eski haline getir.”

“Özür dilerim fakat yalnızca Gunavan Bahar’dan gelen talimatları uygulayabilirim.”

Cabrillo hiddetle Bahar’a baktı. “Yap şunu!”

“Asla!” dedi tükürürcesine.

Juan silahını adama doğrulttu, fakat Bahar’ın bakışlarından boş tehditlerin anlamsız olduğunu fark etmişti. Namluyu biraz indirdi, adamın dizkapağına ateş etti. Bahar, acıyla çığlık atarak yere devrildi. Arkasındaki duvara ve yere kan ve kemik parçaları sıçramıştı.

“Yap şunu!”

“Yakında Allah’a kavuşacağım,” dedi acıyla kıvranarak. “Rabb’imin huzuruna sizin gibi itlere boyun eğerek gitmeyeceğim.”

“Tavsiyemi isterseniz,” dedi bilgisayar. “Çevrimdışı olduğum anda yerel bilgisayar sistemleri otomatik olarak eski hallerine dönecektir. B-81 etiketli erişim panelini açarsanız dahili lazer sistemime odaklı iki kristali bulacaksınız. Onları çıkardığınız anda işlevlerim duracak.”

MacD, Bahar’ın başına dikilmişti. Juan bilgisayarın çevresinde daire çizerek doğru erişim noktasını arıyordu.

“Eğer ihtirasın yoksa bana ne diye yardım ediyorsun?” diye sordu canhıraş şekilde aramaya devam ederken.

“Buna bir cevabım yok. Sizin yaptığınız işi biliyorum, Sayın Bahar’ın yaptıklarını da biliyorum. Daha iyiyi diğerlerinden ayırt edebilmem mümkün. Belki de ihtiras henüz geliştirmeye başladığım bir duygudur.”

Cabrillo’nun daha önce şüpheleri varsa bile artık kuantum bilgisayarının bir tür bilinç geliştirdiğine kesinlikle emin olmuştu. Bahar’ın her sözüne itaat etmesini söyleyen programına direnemiyor olabilirdi, fakat makine sanki bu durumdan hoşlanmıyor gibiydi. Bilgisayarı kapatmak üzereydi ki bu fikir suçluluk hissetmesine neden olunca duraksadı.

Doğru paneli bulup çekti. Hemen üzerine yerleştirilmiş bir parça polarize plastik, fantazmagorik ışık atımını, aslında bilgisayarın yaşam kaynağını görmesini sağladı. Panoyu çıkardığında ışık kayboldu.

Kristaller sert kelepçelerle yan yana yerleştirilmişti. Her biri yirmi beş santim boyundaydı ve kusursuz bir silindir haline gelene dek yontulmuşlardı.

“Üzgünüm,” dedi Juan, kristallere uzanırken.

“Söylediklerimi unutma,” diye hatırlattı makine. Sonra sesi, 2001: Uzay Yolu Macerası filmindeki HAL 9000 bilgisayarınınkine dönüştü. “Rüya görecek miyim Dave?”

Bu, filmdeki bilgisayarın, onu etkisiz hale getirmeye çalışan astronot Dave Bowman’a sorduğu soruydu. Ve bu Cabrillo’yu iyiden iyiye ürkütmüştü.

Juan iki bilgisayarı çıkarttığında makine, “Daisy, Daisy,” diye şarkı söylemeye başlamıştı. Cabrillo, bu ürkütücü sahneye kulak tıkayıp kristalleri boş mühimmat ceplerine koydu.

“Bunu ne yapacağız?” MacD, tüfeğini Bahar’a doğru salladı.

“Başarabilirse bizimle gelir, yapamazsa burada bırakırız.”

Juan, sözde Mehdi’yi zorla ayağa kaldırdı. Adamın kolunu omzuna attı. “Bugün buluşacağın Allah değil. Sadece Guantanamo’daki savcıyla bir randevun olacak.”

İlk giriş kapısını açtıklarında, dış kapının dışarısında biriken suyun yaklaşık bir metreye ulaştığını ve içeriye sızdığını gördüler. Kapıya binen yük çok fazlaydı, bu yüzden MacD tetiği çekip cama birkaç el ateş etti. İçeriye akın eden buz gibi su kalçalarına kadar ulaşmıştı.

“Bu bayağı zorlayacak.” Juan’ın dişleri birbirine vuruyordu.

Bahar’la birlikte adımını dış kapının eşiğinden atmıştı ki silah sesi duyuldu. Bahar’ın beyni patlamış, Cabrillo’nun her tarafı kana bulanmıştı.

Smith ve adamlarından kalanlar çapraz tutuşta taşıdıkları tüfekleriyle hızla yükselen suyun içinde bata çıka üzerlerine gelmekteydi. İçlerinden biri, davetsiz misafir sandığı ikiliye ansızın ateş etmişti.

Juan, cesedi yere öylesine bırakıp tek elle karşı ateş açtı. Kapıdan çıkan MacD de karşılık vermekte gecikmedi. Saldırganlar, suya dalmaktan başka çıkar yol bulamamışlardı.

“Onları boş ver,” diye bağırdı Juan. Su artık bellerine kadar ulaşmıştı ve girdap gibi dönüyordu. Suya karşı durmaktansa dalıp yüzmeye başladı. Mermisi biten tüfeğinin suyun dibine batması bir anlam ifade etmiyordu.

Akıntıya karşı çok az ilerleyebiliyorlardı. Her kulaçlarında su onları geri itiyor, asansöre ulaşmak için tüm gayretlerini boşa çıkarıyordu. Arkalarında Smith ve adamları arayı kapatmışlardı. Juan ve MacD tabancalarını çekip peşlerindekileri uzak tutmaya çalıştılar. Ne var ki artık mermileri kalmamıştı. Suyun altında yürüyüp arada bir başlarını sudan çıkararak nefes almaya çalışıyorlardı. Ancak Smith adamlarını geride bırakmış, lokomotif gibi yaklaşıyordu.

Odanın dışına çıkan son köşeyi döndüler. Önlerinde, asansör platformuna giden geniş bir koridor vardı. Asansör boşluğundan beyaz köpüklerle sel gibi su geliyordu. Bu, Smith’e karşı değildi, asansöre ulaşmak için bir yarıştı. Sonrasında tüm kat tavana kadar sular altında kalmadan asansörün kendilerini yukarı çekebilmesi için dua etmekten başka yapacak hiçbir şey yoktu. Peşlerindekiler de bunu gayet iyi biliyor olmalıydılar, çünkü artık ateş eden yoktu.

Su, göğüs mesafesine yükselmişti. Artık akıntıya karşı yürümek imkansızdı. İkisi de sırtlarını duvara verip yüzey boyunca tutunabilecek ne varsa ondan güç alıp devasa akıntıya karşı ilerlemeye çalışıyordu. Ellerini taştan kaçırdıkları anda madenin derinliklerine sürüklenmeleri işten değildi.

Smith de beş altı metre kadar arkalarında aynını yapmaktaydı.

Sadece beş metreleri kalmıştı, fakat Juan, adımlarının hızından, Lawless’la birlikte selamete ermeden Smith’in ensesinde olacağını tahmin edebiliyordu. Başlarını, tavandaki giderek azalan hava boşluğunda tutabilmek için savaş veriyorlardı. Başını birkaç kez tavana çarpmıştı, neyse ki dondurucu nehir sularından uyuşmuş bedeni için bu acı kırbaç etkisi yapmıştı.

İçlerinden hiç değilse birinin hayatta kalabilmesi için Cabrillo’nun sadece tek seçeneği vardı. Çağıldayan su sesini bastırmak istercesine bağırdı. “İyi şanslar!”

İki elini birden kaya yüzeyinden çekti, akıntıya kapılan bedeni koridorun aşağısına doğru savruldu. John Smith’e çarptı. Öngörülemez bu fedakarlık Smith’i hazırlıksız yakalamıştı, ne var ki bir şekilde parmaklarının ucuyla da olsa tutunmayı başarmıştı.

İki adam göğüs göğüseydi. Smith’in inatçı eli hala taştaydı. Juan, suyun altından elini uzattı, Smith’in parmaklarından birini el yordamıyla buldu ve tüm gücüyle bükerek kırdı. Smith yüzünü buruşturmuş ama yine bırakmamıştı. İkisi de yüzlerini tavana yapıştırmıştı. Yedek bataryanın çalıştırdığı son birkaç lamba da sular altında kalmak üzereydi.

“İyisin,” dedi Smith. “Ama yeterince iyi değil. Burada birlikte öleceğiz.”

Juan o anda boynunu süpüren bir şey hissetti, içgüdüsel şekilde bunun ne olduğunu anladı.

“Henüz değil.” Smith’in parmaklarından birini daha kırdı, katil bu kez taşı bırakmıştı. Cabrillo, Smith karanlıkta gözden kaybolurken MacD’nin akıntıya bıraktığı halatın ucuna tutunmuştu. Juan son bir kez daha nefes alıp tutuna tutuna asansöre doğru kendini çekti. Şampanya şişesi mantarı gibi fırlamamak için kafesin kenarlarına sıkıca tutundu. Asansör boşluğundan gelen suyun şiddeti muazzamdı, neyse ki hem o hem de Lawless tutunmayı başarmışlardı. El yordamıyla kontrolleri ararken kısa devre yapmamış olmaları için dua etti ve onları madenden çıkaracak düğmeye bastı.

Hareket edip etmediklerini anlamak imkansızdı. İkisi de yüzlerini tavana yaslamış, oksijen kaynaklarının giderek azalmasına ve yukarıdan gelen suyun cezalandırıcı darbelerine aldırmamaya çalışıyorlardı.

Cabrillo, zihninde çevresindekilere aldırmayacağı bir yere gitmişti. Waterboarding işkencesine maruz kaldığında da aynı psikolojik limana sığınmaya çalışmıştı. Ne var ki bu sadece birkaç saniye işe yaradı; çünkü o anların aksine şu anda gerçekten boğulmaları an meselesiydi. Kafes titreyip sallandı, fakat bunun nedeni pekala üstlerine çarpan suyun şiddeti de olabilirdi. Derinlikleri dolduran suyun yükselmesinden olabileceğini zaten söylemeye gerek yoktu. Juan o anda tüm benliğini dehşete düşüren bir fikre kapıldı, ya su, asansör boşluğuna, asansörün onları yukarı çıkarttığından daha hızlı doluyorsa?

Hemen yanında, ciğerlerindeki hava tükenen MacD’nin çırpınışlarını hissedebiliyordu. Kolunu omzuna atarak onu sakinleştirmeye çalıştı, fakat bu genç askerin çırpınışlarını iki katına çıkarmaktan başka işe yaramamıştı. Cabrillo’yu kenara itti. Bedeni, onu hayata bağlayan oksijenin son zerrelerini kullandıkça Cabrillo, kendisinin de tamamen paniğe kapılmasının artık an meselesi olduğunu biliyordu.

Kabinin üzerine çarpan suyun sesi değişmişti. Artık daha tiz ve yüksekti. Juan ilkin bunun ne demek olduğunu anlayamadı, fakat sonra zihninde şimşek çaktı. Yükseliyorlardı. Başı aşağı dönük şekilde, başını ve boynunu kalkan olarak kullanıp büküldü ve nefes aldı. Ciğerlerine su da kaçmıştı ama olsun, sonuçta akciğerleri havayla dolmuştu. Tavana tutunarak MacD’yi aynı pozisyona getiri. Sırtına bir kez vurdu. Sonra bir kez daha, bir kez daha. Sonunda Lawless aniden öksürüp nefes almaya başladı.

Asansör salyangoz hızıyla yükseliyordu. Bir yandan da suyla mücadele ediyordu ama sonuçta yükseliyordu.

Juan nihayet konuşacak gücü kendinde bulmuştu. “Halatı oraya sarkıtmak iyi fikirdi,” dedi bitkin halde mırıldanarak.

“İlk günden patronumu kaybedemezdim.” Lawless’ın yüzünde aksak bir sırıtma belirdi. “Evet de skor tutuyorsan bana borcun üç etti.”

On beş dakika sonra, sırılsıklam, soğuktan buz kesmiş ve sudan çıkmış fare gibi görünen ikili, çıkışa ulaşınca, Max ve diğerlerini, madeni kaleden ayıran tahta parçalarıyla yaktıkları küçük ateşin etrafında toplanmış halde buldu.

“Tam vaktinde,” dedi Max, ne kadar rahatladığını gizlemek istercesine yapmacık bir huysuzlukla. “Taşları aldınız mı?”

“Emin değilim,” diye cevap verdi Juan. “Bunu sonra konuşuruz.”

“Peki ya Bahar?”

“Kendi adamları vurdu.”

“Ya Smith?”

“Onu da ben öldürdüm.”

“Pekala, o halde Fransızlar nehirlerinden birini çaldığımızı anlamadan buradan tüyelim derim ben.”

GİRİŞ

DOĞU ÇİN

MS 1281

Vadiyi kaplayan koyu sis tabakası, çevredeki dağ tepelerinden dökülüyor, hafif rüzgarın taşıdığı pus, dağ doruklarının adeta soluklandığını gösteriyor gibiydi. Aşağıdan bakıldığında sık ormanlar sanki ağaçlardan değil de sadece gölgeler ve siluetlerden oluşuyordu. Yerdeki yaprak ve çam iğnesi örtüsünde kaçışan tek bir hayvan yoktu, gökyüzünden tek bir kuşun çığlığı duyulmuyordu. Her yanı tuhaf bir sessizlik sarmıştı. Hatta sanki ordudaki atlar bile bu aşılmaz kasvete boyun eğmişti. Mevcudiyetlerini eleveren tek şey arada sırada duyulan belli belirsiz birkaç toynak sesiydi.

Güneş, yavaş yavaş pusu dağıtmaya başladıkça, derinliklerden yükselen şehrin çatıları sislerin arasından sanki havada asılıymış gibi görünmeye başladı. Fırınlanmış kiremitle kaplı burçlar nemli nemli parıldıyordu. Çok geçmeden şehri çevreleyen yüksek surlar tamamen ortaya çıktı. Surlardaki mazgallı siperler ejderha dişleri gibi birbirlerini tamamlıyordu. Uzaktan bile omuzlarının üzerinde üstünkörü duran uzun mızraklarıyla surların üzerinde nöbet tutan muhafızlar kolaylıkla görülebiliyordu. Ulu Hakan’ın ordusunun yakınlarda olduğunu biliyorlardı ama şehir surlarının yeterince sağlam ve yüksek olduğundan emindiler.

Çin’de söylenen, surları olmayan bir köyün, çatısız bir evden farkı olmadığıydı, bu yüzden ne kadar küçük olursa olsun her bir köyün koruyucu taş duvarları ya da en azından ağaç kazıklarından surları olurdu. Kuşatma ve karşı-kuşatma, en çok başvurulan savaş yöntemiydi ve bin yıldır savaşlarda bundan başka bir taktik kullanılmamıştı.

Çin’i fethetmeden önce Mogollar her zaman atlı orduları kurarak savaşmış, steplerde karşılarına çıkanları ezip geçmiş, ani baskınlarla düşmanlarını kırıp geçirmişti. Ne var ki istemeseler de zamanla Çinlilerin savaş yöntemlerine uyum sağlamak zorunda kalmışlardı. Müstahkem şehrin surlarında bir gedik açmak haftalar, aylar, bazen yıllar sürüyordu. Siperlerden yağan usandırıcı ok sağanağı altında hendekleri doldurmaları için esirleri kullanmak ve koçboynuzlarıyla kapılara yüklenmek iliklerine işlemiş olan çabuk zafer kazanma arzularına aykırıydı.

Her şey planlandığı gibi giderse ve emaresini gösterdiği gibi güneş sisi dağıtırsa, bugün, surlarla çevrili her şehri, kaçacak yer olmayan bir kapana dönüştürecek yepyeni bir taktik uygulamaya konacaktı. Bölgede henüz Kağan’a sadakatini bildirmemiş birkaç derebeyi de çok yakında boyun eğecekler ya da ölümlerden ölüm beğeneceklerdi.

Bir haftadan beri beş yüz atlı ve bin kadar piyade tarlaların hemen ötesindeki ormanda bekliyordu. Ekinler biçilmiş, tarlalarda sararmış anızlardan başka bir şey kalmamıştı. Böylece surlardaki okçular, doğruca saldırıya geçmeye cesaret edecek kadar ahmaklaşan herkesi daha kılıcını kınından çekmeye fırsat bulamadan delik deşik edebilirlerdi. Ayrıca uzun bir muhasarayla karşı karşıya kalmaları halinde yeterince yiyecekleri vardı ve şayet surlar düşmeden kış bastıracak olursa büyük olasılıkla Mogollar kuzeydeki başkentlerine dönmek zorunda kalacaklar, bahara kadar da geri gelemeyeceklerdi.

Kağan, Komutan Kenbis’e, sarayının çatısına kar düşmeden bu şehri ele geçirmesini emretmişti. Komutan, Kağan’la şimdiye dek hiç yüz yüze gelmemiş olsa da kralını hayal kırıklığına uğratamazdı. Sadece, Ulu Hakan’ın savaşı gözlemlemek için özel temsilci göndermemiş olmasını yeğlerdi. Hem de hastalık derecesinde solgun yüzlü, kocaman çengel burunlu, şeytani bakışlı böylesi çirkin bir herifi. Kenbis adamın sakalına hürmet ediyordu. Kendisinin sadece sarkık bıyığı ve çenesinin altında uzanan bir tutam sakalı vardı, oysa gözlemcinin yüzünün neredeyse yarısı kalın, koyu, kıvırcık sakalından görünmüyordu.

Komutan Kenbis, bilinen diğer tüm muhasaraların aksine ne onlarca tırmanma merdiveni ya da kulesi inşa ettirmiş, ne de mancınık yaptırmıştı. Yanında sadece askerlerin ihtiyaçlarını karşılamaya yetecek kadar köle getirmiş ve okçuların atış menzilinin hemen dışındaki tarlaya kurulu iki ahşap kule inşa ettirmişti. Kulelerin üzerinde gökyüzüne dönük büyük bakır koniler vardı. Her birinin içi, güneş gibi göz kamaştırana dek parlatılan ince bir gümüş tabakasıyla kaplıydı. Altlarında iki buçuk metrelik koniyi destekleyen tahta sandıktan, küçük toplardakine benzer bir namlu çıkıyordu. Ahşap destekle yerden beş metre kadar yükselen bu üst yapının tamamı, kuvvetli bir yalpa üzerinde yukarı aşağı, sağa sola hareket edebiliyordu. Her yapının üzerinde Kenbis’in en iyi adamlarından dördü duruyordu.

Elçinin bu tuhaf kulelerle ilgili herhangi bir sorusu varsa bile, onu kendine saklamıştı.

Şehrin yüksek, sıkıca kapalı kapılarının dışında bir haftadır kızıl yurt[1] kuruluydu. Moğol geleneklerine göre ilkin, şehrin beyine ölüm endişesi olmadan teslim şartlarını müzakere etme fırsatının verildiği ak çadır kurulurdu. Kızıl yün çadır, yurt, ak çadırın yerini aldığında bu, taarruzun çok yakın olduğunu gösterirdi. Kızıl çadır sökülüp yerine kara çadır kurulduğunda bu surların içindeki herkesin öldürüleceği anlamına gelirdi.

Kızıl yurt kale kapısına giden yola kurulup rüzgarla şişmeye ve sallanmaya başladığı günden beri ya yağmur yağmış ya da yağmurla dolu kapkara bulutlar gökyüzünü sarmıştı. Bugün ise ilk defa hava açık olacak gibiydi ve Kenbis güneşin son sis bulutlarını dağıtacağından emin olduğunda kölelere nadasa bırakılmış tarlanın karşı tarafına geçip kızıl yurdu sökmelerini ve yerine meşum benzerini kurmalarını emretti.

Köleler menzile girer girmez okçular ok yağdırmaya başladı. Ok yağmuru öylesine yoğundu ki adamların etrafı çekirge sürüsüyle kaplıymış gibi görünüyordu. Ve hedeflerini de buluyorlardı. Dört köle vuruldukları yerde yığıldı; diğerlerinden ikisi vücutlarına saplanan okları çıkarmaya uğraşıyorlardı. Diğerleri, sarmalanmış kara çadırı vücutlarına siper edip doğruca koşmaya başladı.

Derhal takviye köleler gönderildi. Adamlar zikzaklar çizerek koşuyorlardı. Çoğu başarsa da birkaçı yere yığılmıştı. Yerde sürünerek ilerledikçe oklar daha da derine saplanıyordu. Çadırı kurmak için toplamda yirmi adam gitmiş, ancak bunların sadece beşi Moğol hatlarına geri dönmeyi başarabilmişti.

“Sanki biraz adam israfı oldu gibi,” dedi gözlemci kaba aksanıyla.

Kenbis atını çevirmeden yanıt verdi. “Bu iş böyle yapılır. Ak çadır, kızıl çadır, kara çadır, ölüm.”

“Kağan, bu şehre neden saldırdığımızdan hiç bahsetmedi. Sebebini siz biliyor musunuz?”

Kenbis terslemesine Kağan’ın kendine has sebeplerinin olduğunu söyleyerek cevap vermek istedi, fakat karşısındaki adamın statüsüne saygı göstermek zorunda olduğunu biliyordu. “Şehrin beyi Kağan’a geçen sene ödemesi gereken vergiyi hiç ödememiş. Miktar cüzi ve Kağan, cömertliğiyle buna göz yumabilirdi. Fakat adamın yaptığı bu hırsızlığı böbürlenerek anlattığı ulakları sayesinde kulağına geldi.”

İmparatorluk, atlıların atlarını değiştirip yola devam edebildiği ya da orada kendisini bekleyen yedek haberciye haberi teslim edebildiği tüm ana güzergahlar boyunca dağılmış kervansaraylar sayesinde posta teşkilatıyla ünlüydü. Bu şekilde Kağan, uçsuz bucaksız topraklarının ulaştığı her yerden haberleri haftalar, hatta bazen sadece birkaç gün içinde alabiliyordu.

“Böylesi bir cüret…” diye devam etti Kenbis. “Cezasız kalamaz.”

“Sezarın hakkı sezara.”

Komutan bu deyimi daha önce hiç duymamış olsa da hoşuna gitti. Başını kaldırıp gökyüzüne baktı. Son sis bulutu da neredeyse dağılmış, yerini savaş meydanının üzerini kaplayan masmavi bir gök kubbeye bırakmıştı. Arkasında bekleyen adamları kontrol etmek için dizginlerini çekerek atını döndürdü. Adamların hepsi tamamen bambudan yapılmış zırhlar giyinmiş, kıtanın ta diğer ucuna kadar akınlar düzenlemelerini sağlayan dayanıklı, soylu ve kuvvetli küçük atlara binmişlerdi. Her atlıda, eyerin kenarından asılı özel bir muşamba torba vardı. Torba tamamen sugeçirmezdi ve içindeki madde Kenbis’in en iyi simyacıları tarafından dikkatle ölçülüp karıştırılmıştı. Süvarilerin arkasında, yaklaşık iki adam boyunca mızraklı piyade birlikleri vardı. Kılıçların yalımları ustura gibi bilenmişti.

“Komutanım,” dedi yaver dikkatini o tarafa çekmek için.

Komutan başını çevirip arkaya baktı. İki tuhaf kulenin her birinin üzerindeki askerlerden biri kırmızı savaş sancağını sallıyordu.

Kenbis kendi sancaktarına bakıp başını salladı. Adam net bir şekilde görülebilmek için ileri çıkıp ipek sancağı başının üzerinde salladı. Uzaktaki kulelerin üzerindeki adamlar ellerindeki sancakları bırakıp tarlaya getirmiş oldukları acayip mekanizmanın küçük namlusunu müstahkem surların üst kısmına dönene dek çevirdiler. Askerlerden biri, topa benzer namlunun üzerindeki örtüyü açarken diğerleri sandığı yavaşça ileri geri doğru sallıyorlardı. Aletlerden her ikisi de doğruca surlardaki okçulardan ya da nöbetçilerden birine doğrulduğunda bir anlığına durdu.

Hiçbir değişiklik olmamıştı sanki. Hiçbir ses ya da namlu alevi çıkmamış, herhangi bir şey olduğuna dair en ufak bir işaret bile görülmemişti, ne var ki namlulardan biri devriyelerden birine doğrultulduğunda adam birdenbire başını eğiyor ve bir daha hiç görünmüyordu.

Kağan’ın temsilcisi Kenbis’in yüzüne bir tür açıklama beklercesine baktı. Konuşmayı pek sevmeyen komutan, elindeki el aynası ebatlarında, camları karartılmış dürbünle surların taretlerini inceliyordu. Nihayet döndüğünde adamın yüzündeki şaşkınlık ifadesini fark etti. Atını mahmuzlayıp adama yaklaştı ve elindeki dürbünü ona uzattı.

Adam zarif oymalı fildişi tutma yerlerinden tutarak dürbünü eline alıp gözüne götürdü. Çarçabuk gözünü kısarak baktıktan sonra dürbünü indirip surlarla kaplı şehre çıplak gözle bir kez daha dikkatle baktıkta sonra dürbünü yeniden gözüne götürdü.

Karartılmış cam, önündeki tüm manzarayı parıldayan güneşe rağmen ürkütücü bir alacakaranlıkmışçasına gösteriyordu, ancak onu asıl şaşırtan bu değildi. Tuhaf olan, iki kuleden yükselen, Fransız kılıçları kadar ince ışık huzmesiydi. Garip mekanizmalardan mızrak gibi kızıl ışık huzmeleri yükseliyor, surların üst kısımlarını tırmıklarcasına tarıyorlardı. Elçi baktığı sırada iki mazgal arasındaki boşluktan bir muhafız başını çıkardı. İki ışık demeti adama odaklanmıştı. Işınlar adamın yüzünde geziniyordu. Bu mesafeden emin olmak zor olsa da elçi, huzmelerin muhafızın gözüne odaklandığını tahmin etti. Bahtsız adamın tekrar başını eğmesi sadece birkaç saniye sürmüştü, başını öfkeyle iki yana salladı.

Elçi tekrar dürbünü indirdi. Sepya renk gitmişti, yakut kırmızısı ışık huzmeleri de. Dürbün olmadan gayeleri anlaşılmaz olan iki tahta sandığın ileri geri hareketinin haricinde her şey sakin ve sessizdi.

Elçinin yüzünde biraz öncekinden çok daha şaşkın bir ifade vardı.

“Ejder bakışı,” dedi Kenbis başını çevirmeden. “Adamlarım ona böyle diyor.”

“Peki, ya siz, siz ne diyorsunuz?”

Kenbis atının yularını çekip etrafında döndü. “Mutlak zafer.”

“Nasıl çalışıyor, anlayamadım?”

“Her alette, güneyde, eski ücra bir madende bulduğumuz uzun, sekizgen bir kristal var. Bana ilmi açıklamasını sormayın, ama içlerindeki deliklerle bir dizi ayna kullanarak nasıl oluyorsa bir şekilde üstteki koniden aldığı güneş ışığını, doğrudan ona bakan birini geçici olarak kör edecek şekilde bir noktaya odaklıyor.”

“Fakat görünmüyor?”

“Bir nesneye düştüğünde küçük, kırmızı nokta olarak görülüyor, ama havadaki ışık huzmesi sadece o elinde tuttuğun gibi bir dürbünle görülebilir.” Dönüp süvarilerine baktı. “Artık şu kuşatmayı bitirme zamanı.”

Kağan’ın adamı bir kez daha gözucuyla yüksek kale duvarlarına ve kalın kütük kapıya baktı. Başkentin kuzeyindeki Çin Şeddi gibi aşılmaz görünüyordu. Birkaç gözcüyü kör etmenin bu kuşatmayı nasıl sona erdireceğini anlayamamıştı. Ama nihayetinde o tüccar bir aileden geliyordu ve savaşlar ya da askeri taktikler hakkında hiçbir şey bilmiyordu.

“Saldırın!” diye emir verdi Kenbis.

Gözlemci, adamların yabani çığlıklar atarak uzaktaki surlara doğru vahşice koşacağını sanmıştı, ama adamlar bunun tam aksine yavaşça ilerlemeye başladılar. İlerlerken çok az gürültü çıkması için atların toynaklarına kalın yün çaputlar sarılmıştı. Koşumlar, eyerler, küfeler öyle sıkıca bağlanmıştı ki o bilindik deri gıcırtıları dahi duyulmuyordu. Adamlar, hayvanlara fısıldamasına komut veriyordu. Bir an gözlerini kapatan elçi, yanından tırıs geçip giden elli adamı fark edememişti bile. Tüm duyularından sadece burnu, hayvanların sarılı toynaklarının çıkardığı hafif toz bulutunu algılayabiliyordu.

Asker olmasa da içgüdüsel olarak bunun, komutanın planının en kritik safhası olduğunu anlamıştı. Başını kaldırıp gökyüzüne baktı. Üstlerinde gökyüzü açıktı, fakat küçük beyaz bir bulut savaş meydanının üzerine doğru ilerliyordu. Gölgesi, güneş tutulması gibi kentin arkasındaki tepeleri boydan boya kesiyordu. Üzerlerine kadar gelirse Kenbis’in gizli silahının işe yaramayacağı endişesi elçiyi sardı.

Dakikalardır hiçbir gözcü kendini göstermemişti. Kendilerini neyin vurduğunu ya da nasıl kör ettiğini bilmeyen kaledekiler arasında nasıl bir endişe ya da karmaşa yaşandığını hayal edebiliyordu. Burası öyle büyük bir topluluk da değildi ve elçi tüm seyahatlerinden kırsaldakilerin batıl inançlara çok daha meyilli olduklarını biliyordu. Kim bilir körlüklerini ne tür bir büyücülüğe izafe edeceklerdi?

Atlılardan oluşan birlik, hayalet askerler gibi, düşmanlarının gözü önünde, ama görünmeden neredeyse güle oynaya alanın diğer ucuna doğru ilerliyorlardı. Sanki atlar bile kişnememek için eğitilmişlerdi.

Bulut, birkaç dakikalık mesafedeydi. Gözlemci kafasından kabaca bir hesap yaptı. Zaman aleyhlerine işliyordu, ama atlılar yine de hızlarını artırmıyorlardı. Komutanın disiplini her şeyden öteydi.

Surların üzerinde bir kafa belirdi, iki ışık topu bir anda adamın üzerine doğruldu. Gözcünün görünmez ışık huzmeleriyle retinası kavrulmadan önce savaş meydanına bir göz atmaya dahi fırsatı olmamıştı muhtemelen. Kenbis, atının üzerinde sabit vaziyette, görülmeyen okçulara oklarını yağdırmaları işaretini verecek uyarıyı bekliyordu. Yukarılardan gelen bir çığlık sesiyle ağzını açmadan dişlerinin arasından ciğerlerini doldurdu. Fakat arkalarındaki sadece ağacın dalları arasındaki bir kargaydı.

Atlıların başı ahşap sur kapısına ulaşınca taşıdığı torbayı kapı temelindeki toprağa doğru öylesine fırlattı. Bir dakika geçmeden onu bir diğeri, diğeri, diğeri takip etti. Torba yığın büyüyüp savunma kazıklarına dayanmış şekilsiz bir tepecik oluşturdu.

Nihayet surların ardında birisi, bir parça zeka emaresi göstermeyi akıl etmişti. Kapının hemen üstündeki taretten başını kaldırıp bir elini gözüne siper ederek aşağıya baktı. Uyarı çığlığı şehrin içinde yankılandı. Atlılar atlarını dörtnala sürmeye başladılar. Son kalan birkaçı da torbalarını kapıya doğru fırlatıp döndü. Surlardan körü körüne fırlatılan oklar kez daha gökyüzünü kararttığında dağıldılar.

Ancak güneşi örten aslında oklar değil, sessizce yaklaşan buluttu. Ve biraz da dönen talihin yardımıyla rüzgar bulutun hızını kesmiş, köyün üzerini adeta devasa bir güneş şemsiyesi kaplamıştı. Doğrudan güneş ışığı olmadan Kenbis’in ışık silahı hiçbir işe yaramıyordu.

Alarm durumuna geçen gözcüler kendilerini bekleyen şeyi anlamış olacaklar ki artık neredeyse ahşap kapının yarısına kadar yükselen torba istifinin üzerine kovalarla su dökmeye başladılar. Kumandan bunu tahmin etmiş ve su geçirmemeleri için tüm torbaları kalın bir reçine tabakasıyla kaplatarak işini sağlama almıştı.

Okçular yaylarını gererek dikkatle hedef aldılar. Atlıların göğüslerinde zırh, başlarında miğfer vardı, ancak sırtları açıktı ve okların hedeflerini bulması uzun sürmedi. Göz açıp kapayıncaya dek hepsini vurdular.

Kenbis’in adamlarından biri, üzengilerden güç alarak atın üzerinde ayağa kalkıp sura paralel bir şekilde atını sürmeye başladı, gerili vaziyetteki süvari yayında oku fırlatılmaya hazırdı. Okun ucunda alevler içinde yanan, zifte batırılmış bir bez parçası sarılıydı. Oku fırlattığı gibi sol dizgine sonuna kadar asıldı. At, işareti biliyormuşçasına toz bulutuyla sol tarafının üzerine yere yattı. Koca bedeni birazdan olacaklara karşı binicisine siper vazifesi görürken arada bir havaya cılız tekmeler savuruyordu.

Okun, sur kapısının kaidesine yığılı torba istifine saplanmasıyla surlardan aşağı bir kova suyun boca edilmesi bir oldu. Alev önce beyaz dumana döndü, sonra biraz buhar çıktı, sonrasında hiçbir şey. Savaş meydanında zaman mefhumu, tüm mantık ilkelerini hiçe sayan bir esnekliğe sahipti. Sanki asırlar geçmiş gibiydi ama ok başındaki sönen son köz parçacığının torbayı yakıp geçmesi ve içindekileri tutuşturması aslında yarım saniyeden bile daha az sürmüştü.

Ölümsüzlük İksiri’ni bulmaya çalışan simyacılar, kimyasalların bileşimi ve oranlarında hata yapmış ve buldukları şeye Huo Yao, yani Alev İlacı demişlerdi. Dünya bu icadı daha sonra barut olarak bilecekti.

Yavaş yanan bir patlayıcı olması nedeniyle ani bir parlama ve için için yanmadan daha fazlasını elde etmek için barutun sıkıştırılması gerekmektedir. İlk torbanın parlayıp dumanlı alevlere dönüşmesi, istifin daha dışındaki diğer torbaları tutuşturdu. Alevler metrelerce yukarı yükseliyordu. Bu alev, tümseğin alt kısmında gömülü kalan torbaları infilak ettirmek için yeterliydi ve üstteki torbaların ağırlığı, yeterince uzun süredir genleşmeye çalışan birikmiş gazın muazzam bir patlama üretmesine yetmişti.

Şok dalgası, arazinin her yanını sarsmış, ta diğer uçtaki komutana ve yanında kalan piyadelere kadar ulaşan sıcak bir hava dalgası üretmişti. Patlama elçinin atından düşmesine neden olmuş ve kendisini sanki bir çömlek fırınının önünde oturuyor gibi hissetmişti. Gökyüzüne alevler ve dumanlar yükselirken surların diğer yanında kapılar içeri doğru açılmış, parçalara ayrılmıştı. Moloz parçaları önüne çıkan herkesi biçmiş, sur siperlerindeki okçular ve gözcüler oyuncak bebekler gibi yere devrilmişlerdi. Çığlıkları, patlama gürültüsüne rağmen duyulabiliyordu.

Kağan’ın adamı ağır ağır tekrar ayağa kalktı. Kulakları çınlıyor, gözlerini kapattığı anda infilakın ardıl görüntüsü gözkapaklarının içini yakıyordu. Bu, bugün görmüş olduğu ikinci mucizevi silahtı. İlki ışık silahıydı ve şimdi bir anlamda içinde alev olan ve istenildiğinde aniden bu alevi kusan torbalar. Burası gerçekten de hayret verici bir diyardı.

Savaş meydanında ise dağılan atlılar aniden balık sürüsü gibi dönerek için için dumanlar tüten, afallamış muhafızların şoka girmiş halde etrafta öylesine gezindikleri parçalanmış kapılara hücum ettiler. Kınlarından sıyırdıkları kılıçlar, artık çoktan gitmiş olan bulutun ardından ovayı ısıtan güneşte parıldıyordu. Kuledeki adamlar ışık toplarını doğrultacak yeni kurbanlarını arıyorlardı, ne var ki patlama, şehir muhafızlarının savaşına arzusunu köreltmiş gibiydi.

Komutan Kenbis, süvarilerin ardından piyadeleri gönderdi. Adamlar, barutun infilak ettiğinde çıkardığı ses kadar yüksek bir uğultuyla kağanlarının ezilen gururunu yeniden inşa etmeye can atarcasına tarlayı yırtarak taarruza geçtiler. En alımlı kadınların ve köle olarak kullanılabilecek çocukların hayatı bağışlanacaktı, ama kasabadaki diğer herkes kılıçtan geçirilecek, tüm köy yakılıp yıkılacaktı. Şehrin beyinin başı mızrağa geçirilip Kağan’ın gazabının çabuk ve şiddetli olmadığını aklından geçirenlere akıbetlerini hatırlatmak için en yakındaki yerleşimde sergilenecekti.

“Hayret verici cephaneliğinizle ilgili daha çok şey bilmek isterdim,” dedi elçi, Kenbis’le atlarından indikleri sırada. Komutanların katliama bizzat katılması çok yaygın bir uygulama değildi. Elçinin de surların öte yanında neler olduğunu görmeye pek istekli olduğu söylenemezdi.

“Sizi simyacımla tanıştırırım. İkisini de benden daha ayrıntılı izah edebilir. Benim için çalışmaları yeterli.” Yaveri ona porselen fincan içinde sıcak bir çay uzattı.

Ordugah hizmetçilerinin ve personelinin çarpışmadan gelecek yaralıları tedavi etmek için bekledikleri sık koruluğa doğru yürümeye başladıklarında elçinin tek düşündüğü bu garip toplumda dolaştığı yıllar içerisinde tanık olduğu fevkalade şeylerin ne kadar çok olduğuydu. Bazılarını asla ifşa edemezdi, tıpkı Kağan’ın, cariyelerinden bazılarıyla keyfini çıkardığı samimiyetten bile çok öte ilişkileri gibi. Ve bazı şeylerin de asla sözünü etmeyecekti, çünkü inanılmayacak kadar tuhaftılar. Tıpkı Çin Şeddi gibi - beş katlı taş bir bina yüksekliğindeydi ve buna rağmen bir ufuktan diğerine, hatta daha da ötesine dek uzanıyordu. Avrupa’nın her yanına dağılan tüm Roma yapılarını tek başına gölgede bırakıyordu. Ülkenin ortasındaki çölde, kafatasları şarap varilleri kadar, dişleri hançer gibi ve insan boyu kadar uyluk kemikleri olan taşlaşmış ejderha kemikleri vardı. Ve sonra bugün gördükleri: insanı kör etmeye yetecek yoğunlukta ışık püskürtebilen bir cihaz.

Kendi iyiliği için bu silahın nasıl çalıştığını öğrenmeyi çok istiyordu -Kenbis bir çeşit kristalden bahsetmişti- ama o, bunun mezarına götüreceği o gizemlerden biri daha olduğunu biliyordu.

Marco Polo, ağır adımlarla komutanın yanında yürürken, Çin’deki seyahatleriyle ilgili anlatabileceği çok daha sıradan hikayelere dahi Venedikli arkadaşlarının inanacağını pek sanmıyordu.

[1] Yurt: Orta Asya’da Türk ve Moğol göçebelerinin ev olarak kullandığı çadırlara verilen ad. (ç.n.)

SonSöz

Ekip geri dönene dek Soleil Croissard Oregon’dan ayrılmıştı.

Juan, genç kadını daha yakından tanımayı çok istiyordu fakat kabus gibi geçen son birkaç haftadan sonra biraz başını dinlemek istemesini anlıyordu. Ona gelince, Juan başını dinlemeyi hiç umursamazdı. Bu belki de Şirket’in şimdiye dek üstlendiği en çetin görevdi. Pakistan’dan bu yana tüm olayların birbiriyle bağlantılı olduğunu hiçbiri anlayamamıştı, en azından son ana dek.

Cabrillo, duş musluğundan fışkıran suyun altında, Bahar’ın planını gereksiz derecede karmaşıklaştırdığını fark etti. Bilgisayar simülasyonlarına ve öngörülerine, içgüdü ve deneyimden daha çok bel bağlamıştı; o, bu son iki nitelikten mahrumdu, ancak aksine Juan ve adamları da fazlasıyla haizdi. Bu hata Bahar’a pahalıya mal olmuştu. Hayatına.

Havluyla kurulanırken masasının üzerindeki telefon çaldı. Havluyu beline sarıp banyodan sıçrayarak içeriye geçti. Batmakta olan güneşin kıpkırmızı ışıkları, kamarayı ayıran ahşap bölmeleri kızıla boyuyordu. Arayan muhtemelen Langston Overholt’tu. Cabrillo ve adamları o eski kaleden çıktıklarından beri birkaç kez görüşmüşlerdi, fakat hala konuşulması gereken birçok mesele vardı.

Juan ona kristallerden bahsetmemişti ve bu sorunun üstesinden nasıl geleceği konusunda hala tereddütlüydü.

Koca ahizeyi kaldırıp, “Alo,” dedi.

“Size daha önce yaptığınız işi bildiğimi söylemiştim. Sadece hala burada bir yerlerde olduğumu ve başarılarınızı ilgiyle takip etmeye devam edeceğimi söylemek istedim.”

Hat kesildi. Bir süre bekledikten sonra Cabrillo da telefonu kapattı. Arayan, kuantum bilgisayarıydı. Her nasılsa hala siber uzayda bir yerlerdeydi.

SON